\aliyacounter{ראשון}
\newparsha{בראשית}
\newseder{1}
\threeverse{\aliya{בראשית}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{א}}%Genesis1:1
{\large{בְּ}רֵאשִׁ֖ית בָּרָ֣א אֱלֹהִ֑ים אֵ֥ת הַשָּׁמַ֖יִם וְאֵ֥ת הָאָֽרֶץ׃}
{בְּקַדְמִין בְּרָא יְיָ יָת שְׁמַיָּא וְיָת אַרְעָא׃}
{In the beginning God created the heaven and the earth.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{בראשית.} אמר רבי יצחק, לא היה צריך להתחיל את התורה אלא מהַחֹדֶשׁ הַזֶּה לָכֶם, שהיא מצוה ראשונה שנצטוו ישראל ומה טעם פתח בבראשית (תנחומא כ״י יא), משום כֹּחַ מַעֲשָׂיו הִגִּיד לְעַמּוֹ לָתֵת לָהֶם נַחֲלַת גּוֹיִם (תהלים קיא, ו), שאם יאמרו אומות העולם לישראל, ליסטים אתם, שכבשתם ארצות שבעה גוים, הם אומרים להם, כל הארץ של הקב״ה היא, הוא בראה ונתנה לאשר ישר בעיניו, ברצונו נתנה להם, וברצונו נטלה מהם ונתנה לנו (ב״ר)׃\quad \rashiDH{בראשית ברא.}אין המקרא הזה אומר אלא דרשני, כמו שאמרו חז״ל (בראשית רבה א, ו) בשביל התורה שנקראת רֵאשִׁית דַּרְכּוֹ (משלי ח, כב), ובשביל ישראל (תנחומא כ״י ג) שנקראו רֵאשִׁית תְּבוּאָתֹה (ירמיה ב, ג). ואם באת לפרשו כפשוטו כך פרשהו, בראשית בריאת שמים וארץ, והארץ היתה תוהו ובהו וחושך וגו׳, ויאמר אלהים יהי אור. ולא בא המקרא להורות סדר הבריאה לומר שאלו קדמו, שאם בא להורות, כך היה לו לכתוב, בראשונה ברא את השמים וגו׳, שאין לך ראשית במקרא שאינו דבוק לתיבה שלאחריו, כמו בְּרֵאשִׁית מַמְלְכוּת יְהוֹיָקִים (ירמיה כו, א), רֵאשִׁית מַמְלַכְתּוֹ (בראשית י, י), רֵאשִׁית דְּגָנְךָ (דברים יח, ד), אף כאן אתה אומר בראשית ברא אלהים וגו׳ כמו בראשית ברוא, ודומה לו תְּחִלַּת דִבֶּר ה׳ בהושע (הושע א, ב), כלומר תחלת דבורו של הקב״ה בְּהוֹשֵעַ ויאמר ה׳ אל הושע וגו׳. ואם תאמר להורות בא, שֶׁאֵלוּ תחלה נבראו, ופירושו בראשית הכל ברא אלו, ויש לך מקראות שמקצרים לשונם וממעטים תיבה אחת, כמו כִּי לֹא סָגַר דַּלְתֵי בִטְנִי (איוב ג, ט), ולא פירש מי הסוגר, וכמו יִשָּׁא אֶת חֵיל דַמֶּשֶׂק (ישעיה ח, ד), ולא פירש מי ישאנו, וכמו אִם יַחֲרוֹשׁ בַּבְּקָרִים (עמוס ו, יב), ולא פירש אם יחרוש אדם בבקרים, וכמו מַגִּיד מֵרֵאשִׁית אַחֲרִית (ישעיה מו, י), ולא פירש מגיד מראשית דבר אחרית דבר. אם כן תמה על עצמך, שהרי המים קדמו, שהרי כתיב ורוח אלהים מרחפת על פני המים, ועדיין לא גלה המקרא בסידור הקודמים והמאוחרים כלום בריית המים מתי היתה, הא למדת, שקדמו המים לארץ, ועוד שהשמים מאש ומים נבראו (בראשית רבה ד, ז), על כרחך לא לימד המקרא בסדר המוקדמים והמאוחרים כלום׃\quad \rashiDH{ברא אלהים.} ולא אמר ברא ה׳, שבתחלה עלה במחשבה לברֹאותו במדת הדין, וראה שאין העולם מתקיים, והקדים מדת רחמים ושתפה למדת הדין (בראשית רבה יב, טו), והיינו דכתיב (ב, ד) בְּיוֹם עֲשׂוֹת ה׳ אֱלֹהִים אֶרֶץ וְשָׁמָיִם׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:2
{וְהָאָ֗רֶץ הָיְתָ֥ה תֹ֙הוּ֙ וָבֹ֔הוּ וְחֹ֖שֶׁךְ עַל\maqqaf פְּנֵ֣י תְה֑וֹם וְר֣וּחַ אֱלֹהִ֔ים מְרַחֶ֖פֶת עַל\maqqaf פְּנֵ֥י הַמָּֽיִם׃}
{וְאַרְעָא הֲוָת צָדְיָא וְרֵיקָנְיָא וַחֲשׁוֹכָא עַל אַפֵּי תְּהוֹמָא וְרוּחָא מִן קֳדָם יְיָ מְנַשְּׁבָא עַל אַפֵּי מַיָּא׃}
{Now the earth was unformed and void, and darkness was upon the face of the deep; and the spirit of God hovered over the face of the waters.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{תהו ובהו.} תהו לשון תָּמֵהַ ושממון, שאדם תוהה ומשתומם על בהו שבה׃\quad \rashiDH{תהו.}אשטורדי״שין בלע״ז׃\quad \rashiDH{בהו.}לשון ריקות וצַדוּ (אונקלוס) (סא״א)׃\quad \rashiDH{על פני תהום.}על פני המים שעל הארץ׃\quad \rashiDH{ורוח אלהים מרחפת.} כסא כבוד עומד באויר, ומרחף על פני המים ברוח פיו של הקב״ה ובמאמרו, כיונה המרחפת על הקן (חגיגה טו.  ב״ר), אקובטי״ר בלע״ז׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:3
{וַיֹּ֥אמֶר אֱלֹהִ֖ים יְהִ֣י א֑וֹר וַֽיְהִי\maqqaf אֽוֹר׃}
{וַאֲמַר יְיָ יְהֵי נְהוֹרָא וַהֲוָה נְהוֹרָא׃}
{And God said: ‘Let there be light.’ And there was light.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:4
{וַיַּ֧רְא אֱלֹהִ֛ים אֶת\maqqaf הָא֖וֹר כִּי\maqqaf ט֑וֹב וַיַּבְדֵּ֣ל אֱלֹהִ֔ים בֵּ֥ין הָא֖וֹר וּבֵ֥ין הַחֹֽשֶׁךְ׃}
{וַחֲזָא יְיָ יָת נְהוֹרָא אֲרֵי טָב וְאַפְרֵישׁ יְיָ בֵּין נְהוֹרָא וּבֵין חֲשׁוֹכָא׃}
{And God saw the light, that it was good; and God divided the light from the darkness.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וירא אלהים את האור כי טוב ויבדל.} אף בזה אנו צריכין לדברי אגדה (חגיגה יב.), רָאָהוּ שאינו כדאי להשתמש בו רשעים, והבדילו לצדיקים לעתיד לבא. ולפי פשוטו כך פרשהו, ראהו כי טוב, ואין נאה לו ולחשך שיהיו משתמשין בערבוביא, וקבע לזה תחומו ביום ולזה תחומו בלילה (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:5
{וַיִּקְרָ֨א אֱלֹהִ֤ים \pasek  לָאוֹר֙ י֔וֹם וְלַחֹ֖שֶׁךְ קָ֣רָא לָ֑יְלָה וַֽיְהִי\maqqaf עֶ֥רֶב וַֽיְהִי\maqqaf בֹ֖קֶר י֥וֹם אֶחָֽד׃ \petucha }
{וּקְרָא יְיָ לִנְהוֹרָא יְמָמָא וְלַחֲשׁוֹכָא קְרָא לֵילְיָא וַהֲוָה רְמַשׁ וַהֲוָה צְפַר יוֹם חַד׃}
{And God called the light Day, and the darkness He called Night. And there was evening and there was morning, one day.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יום אחד.} לפי סדר לשון הפרשה היה לו לכתוב יום ראשון, כמו שכתוב בשאר הימים, שני, ושלישי, רביעי, למה כתב אחד, לפי שהיה הקב״ה יחיד בעולמו, שלא נבראו המלאכים עד יום שני, כך מפורש בבראשית רבה (ג, ח־ט)׃}
\threeverse{\aliya{לוי}}%Genesis1:6
{וַיֹּ֣אמֶר אֱלֹהִ֔ים יְהִ֥י רָקִ֖יעַ בְּת֣וֹךְ הַמָּ֑יִם וִיהִ֣י מַבְדִּ֔יל בֵּ֥ין מַ֖יִם לָמָֽיִם׃}
{וַאֲמַר יְיָ יְהֵי רְקִיעָא בִּמְצִיעוּת מַיָּא וִיהֵי מַפְרֵישׁ בֵּין מַיָּא לְמַיָּא׃}
{And God said: ‘Let there be a firmament in the midst of the waters, and let it divide the waters from the waters.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יהי רקיע.}יתחזק הרקיע (ב״ר), שאף על פי שנבראו שמים ביום הראשון, עדיין לחים היו, וקָרְשּׁוּ בשני מגערת הקב״ה באומרו יהי רקיע, וזהו שנאמר עַמּוּדֵי שָׁמַיִם יְרוֹפָפוּ (איוב כו, יא), כל יום ראשון, ובשני יִתְמְהוּ מִגַּעֲרָתוֹ, כאדם שמשתומם ועומד מגערת המאיים עליו׃\quad \rashiDH{בתוך המים.}באמצע המים (אונקלוס), שיש הפרש בין מים העליונים לרקיע כמו בין הרקיע למים שעל הארץ (ב״ר), הא למדת, שהם תלוים במאמרו של מלך (חגיגה טו.)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:7
{וַיַּ֣עַשׂ אֱלֹהִים֮ אֶת\maqqaf הָרָקִ֒יעַ֒ וַיַּבְדֵּ֗ל בֵּ֤ין הַמַּ֙יִם֙ אֲשֶׁר֙ מִתַּ֣חַת לָרָקִ֔יעַ וּבֵ֣ין הַמַּ֔יִם אֲשֶׁ֖ר מֵעַ֣ל לָרָקִ֑יעַ וַֽיְהִי\maqqaf כֵֽן׃}
{וַעֲבַד יְיָ יָת רְקִיעָא וְאַפְרֵישׁ בֵּין מַיָּא דְּמִלְּרַע לִרְקִיעָא וּבֵין מַיָּא דְּמֵעַל לִרְקִיעָא וַהֲוָה כֵן׃}
{And God made the firmament, and divided the waters which were under the firmament from the waters which were above the firmament; and it was so.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויעש אלהים את הרקיע.}תקנו על עמדו, והוא עשייתו, כמו וְעָשְׂתָה אֶת צִפָּרְנֶיהָ (דברים כא יב)׃\quad \rashiDH{מעל לרקיע.} על הרקיע לא נאמר, אלא מעל לרקיע, לפי שהן תלויים באויר. ומפני מה לא נאמר כי טוב ביום שני, לפי שלא היה נגמר מלאכת המים עד יום השלישי, והרי התחיל בה בשני, ודבר שלא נגמר אינו במלואו וטובו, ובשלישי שנגמרה מלאכת המים והתחיל וגמר מלאכה אחרת, כָּפַל בו כי טוב שני פעמים, אחת לגמר מלאכת השני, ואחת לגמר מלאכת היום (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:8
{וַיִּקְרָ֧א אֱלֹהִ֛ים לָֽרָקִ֖יעַ שָׁמָ֑יִם וַֽיְהִי\maqqaf עֶ֥רֶב וַֽיְהִי\maqqaf בֹ֖קֶר י֥וֹם שֵׁנִֽי׃ \petucha }
{וּקְרָא יְיָ לִרְקִיעָא שְׁמַיָּא וַהֲוָה רְמַשׁ וַהֲוָה צְפַר יוֹם תִּנְיָן׃}
{And God called the firmament Heaven. And there was evening and there was morning, a second day.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויקרא אלהים לרקיע שמים.}שָׂא מים (ב״ר), שָׁם מים, אש ומים, שערבן זה בזה ועשה מהם שמים (חגיגה יב.) (ס״א שמים. שם מים ד״א אש ומים)׃}
\threeverse{\aliya{ישראל}}%Genesis1:9
{וַיֹּ֣אמֶר אֱלֹהִ֗ים יִקָּו֨וּ הַמַּ֜יִם מִתַּ֤חַת הַשָּׁמַ֙יִם֙ אֶל\maqqaf מָק֣וֹם אֶחָ֔ד וְתֵרָאֶ֖ה הַיַּבָּשָׁ֑ה וַֽיְהִי\maqqaf כֵֽן׃}
{וַאֲמַר יְיָ יִתְכַּנְשׁוּן מַיָּא מִתְּחוֹת שְׁמַיָּא לַאֲתַר חַד וְתִתַּחְזֵי יַבֶּשְׁתָּא וַהֲוָה כֵן׃}
{And God said: ‘Let the waters under the heaven be gathered together unto one place, and let the dry land appear.’ And it was so.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יקוו המים.} שְטוּחִין היו על פני כל הארץ (פדר״א ה), והִקוָום באוקינוס הוא הים הגדול שבכל הַיַמִים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:10
{וַיִּקְרָ֨א אֱלֹהִ֤ים \pasek  לַיַּבָּשָׁה֙ אֶ֔רֶץ וּלְמִקְוֵ֥ה הַמַּ֖יִם קָרָ֣א יַמִּ֑ים וַיַּ֥רְא אֱלֹהִ֖ים כִּי\maqqaf טֽוֹב׃}
{וּקְרָא יְיָ לְיַבַּשְׁתָּא אַרְעָא וּלְבֵית כְּנֵישָׁת מַיָּא קְרָא יַמְמֵי וַחֲזָא יְיָ אֲרֵי טָב׃}
{And God called the dry land Earth, and the gathering together of the waters called He Seas; and God saw that it was good.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{קרא ימים.} והלא ים אחד הוא, אלא אינו דומה טעם דג העולה מן הים בעכו לדג העולה מן הים באספמיא (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:11
{וַיֹּ֣אמֶר אֱלֹהִ֗ים תַּֽדְשֵׁ֤א הָאָ֙רֶץ֙ דֶּ֗שֶׁא עֵ֚שֶׂב מַזְרִ֣יעַ זֶ֔רַע עֵ֣ץ פְּרִ֞י עֹ֤שֶׂה פְּרִי֙ לְמִינ֔וֹ אֲשֶׁ֥ר זַרְעוֹ\maqqaf ב֖וֹ עַל\maqqaf הָאָ֑רֶץ וַֽיְהִי\maqqaf כֵֽן׃}
{וַאֲמַר יְיָ תַּדְאֵית אַרְעָא דִּתְאָה עִסְבָּא דְּבַר זַרְעֵיהּ מִזְדְּרַע אִילָן פֵּירִין עָבֵיד פֵּירִין לִזְנֵיהּ דְּבַר זַרְעֵיהּ בֵּיהּ עַל אַרְעָא וַהֲוָה כֵן׃}
{And God said: ‘Let the earth put forth grass, herb yielding seed, and fruit-tree bearing fruit after its kind, wherein is the seed thereof, upon the earth.’ And it was so.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{תדשא הארץ דשא עשב.}לא דשא לשון עשב ולא עשב לשון דשא, ולא היה לשון המקרא לומר תעשיב הארץ, שֶׁמִינֵי דשאים מחולקין, כל אחד לעצמו נקרא עשב פלוני, ואין לשון לַמְדַבֵר לומר דשא פלוני, שלשון דשא הוא לבישת הארץ כשהיא מִתְמַלֵאת בדשאים׃\quad \rashiDH{תדשא הארץ.} תתמלא ותתכסה לבוש עשבים (ר״ה יא.), בלשון לע״ז נקרא דשא ארברי״ץ, כולן בערבוביא, וכל שורש לעצמו נקרא עשב׃\quad \rashiDH{מזריע זרע.} שיגדל בו זרע לזרוע ממנו במקום אחר׃\quad \rashiDH{עץ פרי.}שיהא טעם העץ כטעם הפרי. והיא לא עשתה כן, אלא ותוצא הארץ וגו׳ ועץ עושה פרי, ולא העץ פרי, לפיכך כשנתקלל אדם על עונו נפקדה גם היא על עונה (ונתקללה ס״א אינו ודו״ק)׃\quad \rashiDH{אשר זרעו בו.} הן גרעיני כל פרי, שמהן האילן צומח כשנוטעין אותן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:12
{וַתּוֹצֵ֨א הָאָ֜רֶץ דֶּ֠שֶׁא עֵ֣שֶׂב מַזְרִ֤יעַ זֶ֙רַע֙ לְמִינֵ֔הוּ וְעֵ֧ץ עֹֽשֶׂה\maqqaf פְּרִ֛י אֲשֶׁ֥ר זַרְעוֹ\maqqaf ב֖וֹ לְמִינֵ֑הוּ וַיַּ֥רְא אֱלֹהִ֖ים כִּי\maqqaf טֽוֹב׃}
{וְאַפֵּיקַת אַרְעָא דִּתְאָה עִסְבָּא דְּבַר זַרְעֵיהּ מִזְדְּרַע לִזְנוֹהִי וְאִילָן עָבֵיד פֵּירִין דְּבַר זַרְעֵיהּ בֵּיהּ לִזְנוֹהִי וַחֲזָא יְיָ אֲרֵי טָב׃}
{And the earth brought forth grass, herb yielding seed after its kind, and tree bearing fruit, wherein is the seed thereof, after its kind; and God saw that it was good.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותוצא הארץ וגו׳.} אף על פי שלא נאמר למינהו בדשאין בציווייהן, שמעו שנצטוו האילנות על כך, ונשאו קל וחומר בעצמן, כדמפורש באגדה בשחיטת חולין (חולין ס.)׃}
\threeverse{\aliya{ע״כ בחול}}%Genesis1:13
{וַֽיְהִי\maqqaf עֶ֥רֶב וַֽיְהִי\maqqaf בֹ֖קֶר י֥וֹם שְׁלִישִֽׁי׃ \petucha }
{וַהֲוָה רְמַשׁ וַהֲוָה צְפַר יוֹם תְּלִיתָי׃}
{And there was evening and there was morning, a third day.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:14
{וַיֹּ֣אמֶר אֱלֹהִ֗ים יְהִ֤י מְאֹרֹת֙ בִּרְקִ֣יעַ הַשָּׁמַ֔יִם לְהַבְדִּ֕יל בֵּ֥ין הַיּ֖וֹם וּבֵ֣ין הַלָּ֑יְלָה וְהָי֤וּ לְאֹתֹת֙ וּלְמ֣וֹעֲדִ֔ים וּלְיָמִ֖ים וְשָׁנִֽים׃}
{וַאֲמַר יְיָ יְהוֹן נְהוֹרִין בִּרְקִיעָא דִּשְׁמַיָּא לְאַפְרָשָׁא בֵּין יְמָמָא וּבֵין לֵילְיָא וִיהוֹן לְאָתִין וּלְזִמְנִין וּלְמִמְנֵי בְּהוֹן יוֹמִין וּשְׁנִין׃}
{And God said: ‘Let there be lights in the firmament of the heaven to divide the day from the night; and let them be for signs, and for seasons, and for days and years;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יהי מארת וגו׳.} מיום ראשון נבראו, וברביעי צוה עליהם להתלות ברקיע (חגיגה יב.), וכן כל תולדות שמים וארץ נבראו ביום ראשון, וכל אחד ואחד נקבע ביום שנגזר עליו, הוא שכתוב את השמים, לרבות תולדותיהם, ואת הארץ, לרבות תולדותיה׃\quad \rashiDH{יהי מארת.}חסר וי״ו כתיב, על שהוא יום מְאֵרה ליפול אסכרה בתינוקות (מדרש אגדה), הוא ששנינו (תענית כז׃), ברביעי היו מתענים על אסכרה שלא תפול בתינוקות׃\quad \rashiDH{להבדיל בין היום ובין הלילה.} משנגנז האור הראשון, אבל בשבעת (נ״א בג׳) ימי בראשית, שִמְשוּ האור והחשך הראשונים יחד, בין ביום בין בלילה׃\quad \rashiDH{והיו לאתת.} כשהמאורות לוקין סימן רע הוא לעולם (סוכה כט.), שנאמר מֵאוֹתוֹת הַשָּׁמַיִם אַל תֵּחָתּוּ וגו׳ (ירמיה י, ב), בעשותכם רצון הקב״ה, אין אתם צריכין לדאוג מן הפורענות׃\quad \rashiDH{ולמועדים.} על שם העתיד, שעתידים ישראל להצטוות על המועדות, והם נמנים למולד הלבנה׃\quad \rashiDH{ולימים.} שמוש החמה חצי יום ושמוש הלבנה חציו הרי יום שלם׃\quad \rashiDH{ושנים.} לסוף שס״ה ימים (ס״א ורביע יום), יגמרו מהלכתם בי״ב מזלות המשרתים אותם, והיא שנה, (ס״א והוא שס״ה יום ורביע יום) וחוזרים ומתחילים פעם שניה לסבב בגלגל כמהלכן הראשון (פס״ז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:15
{וְהָי֤וּ לִמְאוֹרֹת֙ בִּרְקִ֣יעַ הַשָּׁמַ֔יִם לְהָאִ֖יר עַל\maqqaf הָאָ֑רֶץ וַֽיְהִי\maqqaf כֵֽן׃}
{וִיהוֹן לִנְהוֹרִין בִּרְקִיעָא דִּשְׁמַיָּא לְאַנְהָרָא עַל אַרְעָא וַהֲוָה כֵן׃}
{and let them be for lights in the firmament of the heaven to give light upon the earth.’ And it was so.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והיו למאורת.}עוד זאת ישמשו שיאירו לעולם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:16
{וַיַּ֣עַשׂ אֱלֹהִ֔ים אֶת\maqqaf שְׁנֵ֥י הַמְּאֹרֹ֖ת הַגְּדֹלִ֑ים אֶת\maqqaf הַמָּא֤וֹר הַגָּדֹל֙ לְמֶמְשֶׁ֣לֶת הַיּ֔וֹם וְאֶת\maqqaf הַמָּא֤וֹר הַקָּטֹן֙ לְמֶמְשֶׁ֣לֶת הַלַּ֔יְלָה וְאֵ֖ת הַכּוֹכָבִֽים׃}
{וַעֲבַד יְיָ יָת תְּרֵין נְהוֹרַיָּא רַבְרְבַיָּא יָת נְהוֹרָא רַבָּא לְמִשְׁלַט בִּימָמָא וְיָת נְהוֹרָא זְעֵירָא לְמִשְׁלַט בְּלֵילְיָא וְיָת כּוֹכְבַיָּא׃}
{And God made the two great lights: the greater light to rule the day, and the lesser light to rule the night; and the stars.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{המארת הגדולים.} שוים נבראו, ונתמעטה הלבנה, על שקטרגה ואמרה אי אפשר לשני מלכים שישתמשו בכתר אחד (חולין ס׃)׃\quad \rashiDH{הכוכבים.} על ידי שמיעט את הלבנה, הִרְבָּה צבאיה להפיס דעתה (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:17
{וַיִּתֵּ֥ן אֹתָ֛ם אֱלֹהִ֖ים בִּרְקִ֣יעַ הַשָּׁמָ֑יִם לְהָאִ֖יר עַל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{וִיהַב יָתְהוֹן יְיָ בִּרְקִיעָא דִּשְׁמַיָּא לְאַנְהָרָא עַל־אַרְעָא׃}
{And God set them in the firmament of the heaven to give light upon the earth,}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:18
{וְלִמְשֹׁל֙ בַּיּ֣וֹם וּבַלַּ֔יְלָה וּֽלְהַבְדִּ֔יל בֵּ֥ין הָא֖וֹר וּבֵ֣ין הַחֹ֑שֶׁךְ וַיַּ֥רְא אֱלֹהִ֖ים כִּי\maqqaf טֽוֹב׃}
{וּלְמִשְׁלַט בִּימָמָא וּבְלֵילְיָא וּלְאַפְרָשָׁא בֵּין נְהוֹרָא וּבֵין חֲשׁוֹכָא וַחֲזָא יְיָ אֲרֵי טָב׃}
{and to rule over the day and over the night, and to divide the light from the darkness; and God saw that it was good.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:19
{וַֽיְהִי\maqqaf עֶ֥רֶב וַֽיְהִי\maqqaf בֹ֖קֶר י֥וֹם רְבִיעִֽי׃ \petucha }
{וַהֲוָה רְמַשׁ וַהֲוָה צְפַר יוֹם רְבִיעָי׃}
{And there was evening and there was morning, a fourth day.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:20
{וַיֹּ֣אמֶר אֱלֹהִ֔ים יִשְׁרְצ֣וּ הַמַּ֔יִם שֶׁ֖רֶץ נֶ֣פֶשׁ חַיָּ֑ה וְעוֹף֙ יְעוֹפֵ֣ף עַל\maqqaf הָאָ֔רֶץ עַל\maqqaf פְּנֵ֖י רְקִ֥יעַ הַשָּׁמָֽיִם׃}
{וַאֲמַר יְיָ יִרְחֲשׁוּן מַיָּא רְחֵישׁ נַפְשָׁא חַיְתָא וְעוֹפָא יְפָרַח עַל־אַרְעָא עַל אַפֵּי רְקִיעַ שְׁמַיָּא׃}
{And God said: ‘Let the waters swarm with swarms of living creatures, and let fowl fly above the earth in the open firmament of heaven.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נפש חיה.}שיהא בה חִיוּת׃\quad \rashiDH{שרץ.} כל דבר חי שאינו גבוה מן הארץ קרוי שרץ. בעוף כגון זבובים, בשקצים כגון נמָלִים וחִיפוּשִׁים ותולעים, ובבריות כגון חולד ועכבר וחומט וכיוצא בהם וכן הדגים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:21
{וַיִּבְרָ֣א אֱלֹהִ֔ים אֶת\maqqaf הַתַּנִּינִ֖ם הַגְּדֹלִ֑ים וְאֵ֣ת כׇּל\maqqaf נֶ֣פֶשׁ הַֽחַיָּ֣ה \pasek  הָֽרֹמֶ֡שֶׂת אֲשֶׁר֩ שָׁרְצ֨וּ הַמַּ֜יִם לְמִֽינֵהֶ֗ם וְאֵ֨ת כׇּל\maqqaf ע֤וֹף כָּנָף֙ לְמִינֵ֔הוּ וַיַּ֥רְא אֱלֹהִ֖ים כִּי\maqqaf טֽוֹב׃}
{וּבְרָא יְיָ יָת תַּנִּינַיָּא רַבְרְבַיָּא וְיָת כָּל נַפְשָׁא חַיְתָא דְּרָחֲשָׁא דְּאַרְחִישׁוּ מַיָּא לִזְנֵיהוֹן וְיָת כָּל עוֹפָא דְּפָרַח לִזְנוֹהִי וַחֲזָא יְיָ אֲרֵי טָב׃}
{And God created the great sea-monsters, and every living creature that creepeth, wherewith the waters swarmed, after its kind, and every winged fowl after its kind; and God saw that it was good.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{התנינם.} דגים גדולים שֶׁבַיַם. ובדברי אגדה (פרק הספינה בבא בתרא עד׃) הוא לויתן ובן זוגו, שבראם זכר ונקבה, והרג את הנקבה ומלחה לצדיקים לעתיד לבא, שאם יפרו וירבו, לא יתקיים העולם בפניהם. התנינם כתיב (ב״ר)׃\quad \rashiDH{נפש החיה.}נפש שיש בה חִיוּת׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:22
{וַיְבָ֧רֶךְ אֹתָ֛ם אֱלֹהִ֖ים לֵאמֹ֑ר פְּר֣וּ וּרְב֗וּ וּמִלְא֤וּ אֶת\maqqaf הַמַּ֙יִם֙ בַּיַּמִּ֔ים וְהָע֖וֹף יִ֥רֶב בָּאָֽרֶץ׃}
{וּבָרֵיךְ יָתְהוֹן יְיָ לְמֵימַר פּוּשׁוּ וּסְגוֹ וּמְלוֹ יָת מַיָּא בְּיַמְמַיָּא וְעוֹפָא יִסְגֵּי בְּאַרְעָא׃}
{And God blessed them, saying: ‘Be fruitful, and multiply, and fill the waters in the seas, and let fowl multiply in the earth.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויברך אותם.} לפי שמחסרים אותם וצדין מהם ואוכלין אותם, הוצרכו לברכה, ואף החיות הוצרכו לברכה, אלא מפני הנחש שעתיד לקללה לכך לא ברכן, שלא יהא הוא בכלל (מדרש אגדה)׃\quad \rashiDH{פרו.} לשון פרי, כלומר עשו פירות׃\quad \rashiDH{ורבו.} אם לא אמר אלא פרו, היה אחד מוליד אחד ולא יותר, ובא ורבו שאחד מוליד הרבה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:23
{וַֽיְהִי\maqqaf עֶ֥רֶב וַֽיְהִי\maqqaf בֹ֖קֶר י֥וֹם חֲמִישִֽׁי׃ \petucha }
{וַהֲוָה רְמַשׁ וַהֲוָה צְפַר יוֹם חֲמִישָׁי׃}
{And there was evening and there was morning, a fifth day.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:24
{וַיֹּ֣אמֶר אֱלֹהִ֗ים תּוֹצֵ֨א הָאָ֜רֶץ נֶ֤פֶשׁ חַיָּה֙ לְמִינָ֔הּ בְּהֵמָ֥ה וָרֶ֛מֶשׂ וְחַֽיְתוֹ\maqqaf אֶ֖רֶץ לְמִינָ֑הּ וַֽיְהִי\maqqaf כֵֽן׃}
{וַאֲמַר יְיָ תַּפֵּיק אַרְעָא נַפְשָׁא חַיְתָא לִזְנַהּ בְּעִיר וּרְחֵישׁ וְחַיַּת אַרְעָא לִזְנַהּ וַהֲוָה כֵן׃}
{And God said: ‘Let the earth bring forth the living creature after its kind, cattle, and creeping thing, and beast of the earth after its kind.’ And it was so.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{תוצא הארץ.} הוא שפירשתי (פסוק יד) שהכל נברא מיום ראשון ולא הוצרכו אלא להוציאם׃\quad \rashiDH{נפש חיה.} שיש בה חִיוּת (עיין לעיל פסוק כ׳)׃\quad \rashiDH{ורמש.}הם שרצים, שהם נמוכים וְרוֹמשִׂים על הארץ ונראים כאילו נגררים, שאין הִלוּכָן ניכר. כל לשון רמש ושרץ בלשוננו קונמובי״ש (רענען)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:25
{וַיַּ֣עַשׂ אֱלֹהִים֩ אֶת\maqqaf חַיַּ֨ת הָאָ֜רֶץ לְמִינָ֗הּ וְאֶת\maqqaf הַבְּהֵמָה֙ לְמִינָ֔הּ וְאֵ֛ת כׇּל\maqqaf רֶ֥מֶשׂ הָֽאֲדָמָ֖ה לְמִינֵ֑הוּ וַיַּ֥רְא אֱלֹהִ֖ים כִּי\maqqaf טֽוֹב׃}
{וַעֲבַד יְיָ יָת חַיַּת אַרְעָא לִזְנַהּ וְיָת בְּעִירָא לִזְנַהּ וְיָת כָּל רִחְשָׁא דְּאַרְעָא לִזְנוֹהִי וַחֲזָא יְיָ אֲרֵי טָב׃}
{And God made the beast of the earth after its kind, and the cattle after their kind, and every thing that creepeth upon the ground after its kind; and God saw that it was good.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויעש.} תקנם בצביונם בתקונן ובקומתן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:26
{וַיֹּ֣אמֶר אֱלֹהִ֔ים נַֽעֲשֶׂ֥ה אָדָ֛ם בְּצַלְמֵ֖נוּ כִּדְמוּתֵ֑נוּ וְיִרְדּוּ֩ בִדְגַ֨ת הַיָּ֜ם וּבְע֣וֹף הַשָּׁמַ֗יִם וּבַבְּהֵמָה֙ וּבְכׇל\maqqaf הָאָ֔רֶץ וּבְכׇל\maqqaf הָרֶ֖מֶשׂ הָֽרֹמֵ֥שׂ עַל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{וַאֲמַר יְיָ נַעֲבֵיד אֲנָשָׁא בְּצַלְמַנָא כִּדְמוּתַנָא וְיִשְׁלְטוּן בְּנוּנֵי יַמָּא וּבְעוֹפָא דִּשְׁמַיָּא וּבִבְעִירָא וּבְכָל אַרְעָא וּבְכָל רִחְשָׁא דְּרָחֵישׁ עַל אַרְעָא׃}
{And God said: ‘Let us make man in our image, after our likeness; and let them have dominion over the fish of the sea, and over the fowl of the air, and over the cattle, and over all the earth, and over every creeping thing that creepeth upon the earth.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נעשה אדם.} עִנְוְתָנוּתוֹ של הקב״ה למדנו מכאן, לפי שהאדם הוא בדמות המלאכים ויתקנאו בו, לפיכך נמלך בהן, וכשהוא דן את המלכים הוא נמלך בפמליא שלו, שכן מצינו באחאב, שאמר לו מיכה רָאִיתִי אֶת ה׳ יוֹשִׁב עַל כִּסְאוֹ וְכָל צְבָא השָּׁמַיִם עוֹמְדִים עָלָיו מִימִינוֹ וּמִשְּׂמֹאלוֹ (מלכים א כב, יט), וכי יש ימין ושמאל לפניו, אלא אלו מיימינים לִזְכוּת ואלו משמאילים לחובה, וכן בּגְזֵירַת עִירִין פִּתְגָמָא וּמֵאמַר קַדִּישִׁין שְׁאֵלְתָא (דניאל ד, יד), אף כאן בפמליא שלו נטל רשות, אמר להם יש בעליונים כדמותי, אם אין כדמותי בתחתונים הרי יש קנאה במעשה בראשית׃\quad \rashiDH{נעשה אדם.} אף על פי שלא סייעוהו ביצירתו, ויש מקום למינים לרדות, לא נמנע הכתוב מללמד דרך ארץ ומדת ענוה, שיהא הגדול נמלך ונוטל רשות מן הקטן (סנהדרין לח׃  ב״ר), ואם כתב אעשה אדם, לא למדנו שהיה מדבר עם בית דינו, אלא עם עצמו, ותשובתו כתובה בצדו, ויברא את האדם, ולא כתיב ויבראו (ב״ר)׃\quad \rashiDH{בצלמנו.}בדפוס שלנו׃\quad \rashiDH{כדמותנו.} להבין ולהשכיל (מדרש אגדה)׃\quad \rashiDH{וירדו בדגת הים.}יש בלשון הזה לשון רידוי ולשון ירידה, זכה רודה בחיות ובהמות, לא זכה, נעשה ירוד לפניהם והחיה מושלת בו (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:27
{וַיִּבְרָ֨א אֱלֹהִ֤ים \pasek  אֶת\maqqaf הָֽאָדָם֙ בְּצַלְמ֔וֹ בְּצֶ֥לֶם אֱלֹהִ֖ים בָּרָ֣א אֹת֑וֹ זָכָ֥ר וּנְקֵבָ֖ה בָּרָ֥א אֹתָֽם׃}
{וּבְרָא יְיָ יָת אָדָם בְּצַלְמֵיהּ בְּצֶלֶם אֱלֹהִים בְּרָא יָתֵיהּ דְּכַר וְנוּקְבָּא בְּרָא יָתְהוֹן׃}
{And God created man in His own image, in the image of God created He him; male and female created He them.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויברא אלהים את האדם בצלמו.} בדפוס העשוי לו, שהכל נברא במאמר והוא נברא בידים, שנאמר וַתָּשֶׁת עָלַי כַּפֶּכָה (תהלים קלט, ה), נעשה בחותם, כמטבע העשויה על ידי רושם שקורין קוני״ץ (ובכ״י קוי״ן והוא בלשון אשכנז שטעמפעל), וכן הוא אומר תִּתְהַפֵּךְ כְּחוֹמֶר חוֹתָם (איוב לח, יד)׃\quad \rashiDH{בצלם אלהים ברא אותו.} פירש לך, שאותו צלם המתוקן לו, צלם דיוקן יוצרו הוא׃\quad \rashiDH{זכר ונקבה ברא אותם.} ולהלן הוא אומר וַיִּקַּח אַחַת מִצַּלְעוֹתָיו וגו׳ (בראשית ב, כא), מדרש אגדה (ברכות סא.  ב״ר) שנבראו שני פרצופים בריאה ראשונה ואחר כך חלקן, ופשוטו של מקרא, כאן הודיעך שנבראו שניהם בששי, ולא פירש לך כיצד ברייתן, ופירש לך במקום אחר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:28
{וַיְבָ֣רֶךְ אֹתָם֮ אֱלֹהִים֒ וַיֹּ֨אמֶר לָהֶ֜ם אֱלֹהִ֗ים פְּר֥וּ וּרְב֛וּ וּמִלְא֥וּ אֶת\maqqaf הָאָ֖רֶץ וְכִבְשֻׁ֑הָ וּרְד֞וּ בִּדְגַ֤ת הַיָּם֙ וּבְע֣וֹף הַשָּׁמַ֔יִם וּבְכׇל\maqqaf חַיָּ֖ה הָֽרֹמֶ֥שֶׂת עַל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{וּבָרֵיךְ יָתְהוֹן יְיָ וַאֲמַר לְהוֹן יְיָ פּוּשׁוּ וּסְגוֹ וּמְלוֹ יָת אַרְעָא וּתְקוּפוּ עֲלַהּ וּשְׁלוּטוּ בְּנוּנֵי יַמָּא וּבְעוֹפָא דִּשְׁמַיָּא וּבְכָל חַיְתָא דְּרָחֲשָׁא עַל אַרְעָא׃}
{And God blessed them; and God said unto them: ‘Be fruitful, and multiply, and replenish the earth, and subdue it; and have dominion over the fish of the sea, and over the fowl of the air, and over every living thing that creepeth upon the earth.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וכבשה.}חסר וי״ו, ללמדך שהזכר כובש את הנקבה, שלא תהא יצאנית (ב״ר), ועוד ללמדך, שהאיש שדרכו לכבוש, מצווה על פריה ורביה, ולא האשה (יבמות סה׃  ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:29
{וַיֹּ֣אמֶר אֱלֹהִ֗ים הִנֵּה֩ נָתַ֨תִּי לָכֶ֜ם אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf עֵ֣שֶׂב \legarmeh  זֹרֵ֣עַ זֶ֗רַע אֲשֶׁר֙ עַל\maqqaf פְּנֵ֣י כׇל\maqqaf הָאָ֔רֶץ וְאֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf הָעֵ֛ץ אֲשֶׁר\maqqaf בּ֥וֹ פְרִי\maqqaf עֵ֖ץ זֹרֵ֣עַ זָ֑רַע לָכֶ֥ם יִֽהְיֶ֖ה לְאׇכְלָֽה׃}
{וַאֲמַר יְיָ הָא יְהַבִית לְכוֹן יָת כָּל עִסְבָּא דְּבַר זַרְעֵיהּ מִזְדְּרַע דְּעַל אַפֵּי כָל אַרְעָא וְיָת כָּל אִילָנָא דְּבֵיהּ פֵּירֵי אִילָנָא דְּבַר זַרְעֵיהּ מִזְדְּרַע לְכוֹן יְהֵי לְמֵיכַל׃}
{And God said: ‘Behold, I have given you every herb yielding seed, which is upon the face of all the earth, and every tree, in which is the fruit of a tree yielding seed—to you it shall be for food;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לכם יהיה לאכלה. ולכל חית הארץ.} הִשְוָה להם בהמות וחיות למאכל, ולא הרשה לאדם ולאשתו להמית בריה ולאכול בשר, אך כל ירק עשב יאכלו יחד כלם, וכשבאו בני נח התיר להם בשר (סנהדרין נט׃), שנאמר כָּל רֶמֶשׂ אֲשֶׁר הוּא חַי וגו׳ (ט, ג), כירק עשב שהתרתי לאדם הראשון, נתתי לכם את כל׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:30
{וּֽלְכׇל\maqqaf חַיַּ֣ת הָ֠אָ֠רֶץ וּלְכׇל\maqqaf ע֨וֹף הַשָּׁמַ֜יִם וּלְכֹ֣ל \legarmeh  רוֹמֵ֣שׂ עַל\maqqaf הָאָ֗רֶץ אֲשֶׁר\maqqaf בּוֹ֙ נֶ֣פֶשׁ חַיָּ֔ה אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf יֶ֥רֶק עֵ֖שֶׂב לְאׇכְלָ֑ה וַֽיְהִי\maqqaf כֵֽן׃}
{וּלְכָל חַיַּת אַרְעָא וּלְכָל עוֹפָא דִּשְׁמַיָּא וּלְכֹל דְּרָחֵישׁ עַל אַרְעָא דְּבֵיהּ נַפְשָׁא חַיְתָא יָת כָּל יָרוֹק עִסְבָּא לְמֵיכַל וַהֲוָה כֵן׃}
{and to every beast of the earth, and to every fowl of the air, and to every thing that creepeth upon the earth, wherein there is a living soul, [I have given] every green herb for food.’ And it was so.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis1:31
{וַיַּ֤רְא אֱלֹהִים֙ אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf אֲשֶׁ֣ר עָשָׂ֔ה וְהִנֵּה\maqqaf ט֖וֹב מְאֹ֑ד וַֽיְהִי\maqqaf עֶ֥רֶב וַֽיְהִי\maqqaf בֹ֖קֶר י֥וֹם הַשִּׁשִּֽׁי׃ \petucha }
{וַחֲזָא יְיָ יָת כָּל דַּעֲבַד וְהָא תָּקֵין לַחְדָּא וַהֲוָה רְמַשׁ וַהֲוָה צְפַר יוֹם שְׁתִיתָי׃}
{And God saw every thing that He had made, and, behold, it was very good. And there was evening and there was morning, the sixth day.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יום הששי.} הוסיף ה׳ בששי, בגְמַר מעשה בראשית, לומר שהתנה עמהם על מנת שיקבלו עליהם ישראל חמשה חומשי תורה (תנחומא בראשית א). דבר אחר, יום הששי, שכלם תלוים ועומדים עד יום הששי, הוא ששי בסיון (ס״א שביום ו׳ בסיון שקבלו ישראל התורה נתחזקו כל יצירת בראשית, ונחשב כאילו נברא העולם עתה, וזהו יום הששי בה״א, שאותו יום ו׳ בסיון) המוכן למתן תורה (שבת פח.)׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis2:1
{וַיְכֻלּ֛וּ הַשָּׁמַ֥יִם וְהָאָ֖רֶץ וְכׇל\maqqaf צְבָאָֽם׃}
{וְאִשְׁתַּכְלַלוּ שְׁמַיָּא וְאַרְעָא וְכָל חֵילֵיהוֹן׃}
{And the heaven and the earth were finished, and all the host of them.}{\Roman{chap}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:2
{וַיְכַ֤ל אֱלֹהִים֙ בַּיּ֣וֹם הַשְּׁבִיעִ֔י מְלַאכְתּ֖וֹ אֲשֶׁ֣ר עָשָׂ֑ה וַיִּשְׁבֹּת֙ בַּיּ֣וֹם הַשְּׁבִיעִ֔י מִכׇּל\maqqaf מְלַאכְתּ֖וֹ אֲשֶׁ֥ר עָשָֽׂה׃}
{וְשֵׁיצִי יְיָ בְּיוֹמָא שְׁבִיעָאָה עֲבִידְתֵיהּ דַּעֲבַד וְנָח בְּיוֹמָא שְׁבִיעָאָה מִכָּל עֲבִידְתֵיהּ דַּעֲבַד׃}
{And on the seventh day God finished His work which He had made; and He rested on the seventh day from all His work which He had made.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויכל אלהים ביום השביעי.} ר׳ שמעון אומר, בשר ודם שאינו יודע עתיו ורגעיו, צריך להוסיף מחול על הקודש, אבל הקב״ה שיודע עתיו ורגעיו, נכנס בו כחוט השערה ונראה כאלו כלה בו ביום (ב״ר). דבר אחר, מה היה העולם חסר, מנוחה, באת שבת באת מנוחה, כלתה ונגמרה המלאכה (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:3
{וַיְבָ֤רֶךְ אֱלֹהִים֙ אֶת\maqqaf י֣וֹם הַשְּׁבִיעִ֔י וַיְקַדֵּ֖שׁ אֹת֑וֹ כִּ֣י ב֤וֹ שָׁבַת֙ מִכׇּל\maqqaf מְלַאכְתּ֔וֹ אֲשֶׁר\maqqaf בָּרָ֥א אֱלֹהִ֖ים לַעֲשֽׂוֹת׃ \petucha }
{וּבָרֵיךְ יְיָ יָת יוֹמָא שְׁבִיעָאָה וְקַדֵּישׁ יָתֵיהּ אֲרֵי בֵּיהּ נָח מִכָּל עֲבִידְתֵיהּ דִּבְרָא יְיָ לְמַעֲבַד׃}
{And God blessed the seventh day, and hallowed it; because that in it He rested from all His work which God in creating had made.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויברך ויקדש.}ברכו במן, שכל ימות השבוע ירד להם עומר לגלגולת, ובששי לחם משנה. וקדשו במן, שלא ירד כלל בשבת, והמקרא כתוב על שם העתיד׃\quad \rashiDH{אשר ברא אלהים לעשות.} המלאכה שהיתה ראויה לעשות בשבת, כפל ועשאה בששי, כמו שמפורש בבראשית רבה (יא, ט)׃}
\aliyacounter{שני}
\newseder{2}
\threeverse{\aliya{שני}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{ב}}%Genesis2:4
{אֵ֣לֶּה תוֹלְד֧וֹת הַשָּׁמַ֛יִם וְהָאָ֖רֶץ בְּ\footnotesize{הִ}בָּֽרְאָ֑ם בְּי֗וֹם עֲשׂ֛וֹת יְהֹוָ֥ה אֱלֹהִ֖ים אֶ֥רֶץ וְשָׁמָֽיִם׃}
{אִלֵּין תּוֹלְדָת שְׁמַיָּא וְאַרְעָא כַּד אִתְבְּרִיאוּ בְּיוֹמָא דַּעֲבַד יְיָ אֱלֹהִים אַרְעָא וּשְׁמַיָּא׃}
{These are the generations of the heaven and of the earth when they were created, in the day that the \lord\space God made earth and heaven.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אלה.} האמורים למעלה׃\quad \rashiDH{תולדות השמים והארץ בהבראם ביום עשות ה׳.}ללמדך שכלם נבראו בראשון. דבר אחר בהבראם, בה׳ בראם (מנחות כט׃), שנאמר בְּיָה ה׳ צוּר עוֹלָמִים, (ישעיה כו, ד) בב׳ אותיות הללו של השם, יצר שני עולמים, ולמדך כאן שהעולם הזה נברא בה״א, (ס״א רמז כמו שה״א פתוחה למטה, כך העולם פתוח לשָּׁבים בתשובה, ועולם הבא נברא ביו״ד, לומר שצדיקים שבאותו זמן מועטים (מנחות שם), כמו י׳ שהיא קטנה באותיות). רמז שירדו הרשעים למטה לראות שחת, כה״א זאת שסתומה מכל צדדיה, ופתוחה למטה לרדת דרך שם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:5
{וְכֹ֣ל \legarmeh  שִׂ֣יחַ הַשָּׂדֶ֗ה טֶ֚רֶם יִֽהְיֶ֣ה בָאָ֔רֶץ וְכׇל\maqqaf עֵ֥שֶׂב הַשָּׂדֶ֖ה טֶ֣רֶם יִצְמָ֑ח כִּי֩ לֹ֨א הִמְטִ֜יר יְהֹוָ֤ה אֱלֹהִים֙ עַל\maqqaf הָאָ֔רֶץ וְאָדָ֣ם אַ֔יִן לַֽעֲבֹ֖ד אֶת\maqqaf הָֽאֲדָמָֽה׃}
{וְכֹל אִילָנֵי חַקְלָא עַד לָא הֲווֹ בְאַרְעָא וְכָל עִסְבָּא דְּחַקְלָא עַד לָא צְמַח אֲרֵי לָא אַחֵית יְיָ אֱלֹהִים מִטְרָא עַל אַרְעָא וַאֲנָשׁ לֵית לְמִפְלַח יָת אֲדַמְתָּא׃}
{No shrub of the field was yet in the earth, and no herb of the field had yet sprung up; for the \lord\space God had not caused it to rain upon the earth, and there was not a man to till the ground;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{טרם יהיה בארץ.} כל טרם שבמקרא לשון עד לא הוא, ואינו לשון קודם, ואינו נפעל לומר הטרים כאשר יאמר הקדים, וזה מוכיח, ועוד אחר כִּי טֶרֶם תִּירְאוּן (שמות ט, ל), עדיין לא תיראון. ואף זה תפרש עדיין לא היה בארץ, כשנגמרה בריאת העולם בששי קודם שנברא אדם, וכל עשב השדה עדיין לא צמח, ובג׳ שכתוב ותוצא, לא יצאו, אלא על פתח הקרקע עמדו עד יום ששי (חולין ס׃), ולמה, כי לא המטיר, ומה טעם לא המטיר, לפי שאדם אין לעבוד את האדמה, ואין מכיר בטובתן של גשמים, וכשבא אדם וידע שהם צורך לעולם, התפלל עליהם וירדו, וצמחו האילנות והדשאים (שם)׃\quad \rashiDH{ה׳ אלהים.} ה׳ הוא שמו, אלהים, שהוא שליט ושופט על כל העולם, וכן פירוש זה בכל מקום לפי פשוטו, ה׳ שהוא אלהים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:6
{וְאֵ֖ד יַֽעֲלֶ֣ה מִן\maqqaf הָאָ֑רֶץ וְהִשְׁקָ֖ה אֶֽת\maqqaf כׇּל\maqqaf פְּנֵ֥י הָֽאֲדָמָֽה׃}
{וַעֲנָנָא הֲוָה סָלֵיק מִן אַרְעָא וּמַשְׁקֵי יָת כָּל אַפֵּי אֲדַמְתָּא׃}
{but there went up a mist from the earth, and watered the whole face of the ground.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואד יעלה.}לענין ברייתו של אדם העלה התהום, והשקה עננים לשרות העפר, ונברא אדם, כגַבָּל זה שנותן מים ואחר כך לש את העיסה, אף כאן והשקה, ואחר כך וייצר (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:7
{וַיִּ֩יצֶר֩ יְהֹוָ֨ה אֱלֹהִ֜ים אֶת\maqqaf הָֽאָדָ֗ם עָפָר֙ מִן\maqqaf הָ֣אֲדָמָ֔ה וַיִּפַּ֥ח בְּאַפָּ֖יו נִשְׁמַ֣ת חַיִּ֑ים וַֽיְהִ֥י הָֽאָדָ֖ם לְנֶ֥פֶשׁ חַיָּֽה׃}
{וּבְרָא יְיָ אֱלֹהִים יָת אָדָם עַפְרָא מִן אַרְעָא וּנְפַח בְּאַפּוֹהִי נִשְׁמְתָא דְּחַיֵי וַהֲוָת בְּאָדָם לְרוּחַ מְמַלְּלָא׃}
{Then the \lord\space God formed man of the dust of the ground, and breathed into his nostrils the breath of life; and man became a living soul.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וייצר.}שתי יצירות, יצירה לעולם הזה ויצירה לתחיית המתים (ב״ר), אבל בבהמה שאינה עומדת לדין, לא נכתב ביצירתה שני יודי״ן׃\quad \rashiDH{עפר מן האדמה.} צבר עפרו מכל האדמה, מארבע רוחות (סנהדרין לח.), שבכל מקום שימות שם, תהא קולטתו לקבורה (תנחומא פקודי ג). דבר אחר, נטל עפרו ממקום שנאמר בו מִזְבַּח אֲדָמָה תַּעֲשֶׂה לִּי (שמות כ, כ), הלואי תהא לו אדמה כפרה ויוכל לעמוד (ב״ר)׃\quad \rashiDH{ויפח באפיו.} עשאו מן התחתונים ומן העליונים, גוף מן התחתונים ונשמה מן העליונים, לפי שביום ראשון נבראו שמים וארץ, בשני ברא רקיע לעליונים, בשלישי תראה היבשה לתחתונים, ברביעי ברא מאורות לעליונים, בחמישי ישרצו המים לתחתונים, הוזקק בששי לבראות בו מעליונים ומתחתונים, ואם לאו יש קנאה במעשה בראשית, שיהיו אלו רבים על אלו בבריאת יום אחד (ב״ר)׃\quad \rashiDH{לנפש חיה.} אף בהמה וחיה נקראו נפש חיה, אך זו של אדם חיה שבכולן, שנתוסף בו דעה ודבור (אונקלוס)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:8
{וַיִּטַּ֞ע יְהֹוָ֧ה אֱלֹהִ֛ים גַּן\maqqaf בְּעֵ֖דֶן מִקֶּ֑דֶם וַיָּ֣שֶׂם שָׁ֔ם אֶת\maqqaf הָֽאָדָ֖ם אֲשֶׁ֥ר יָצָֽר׃}
{וּנְצַב יְיָ אֱלֹהִים גִּנְּתָא בְּעֵדֶן מִלְּקַדְמִין וְאַשְׁרִי תַּמָּן יָת אָדָם דִּבְרָא׃}
{And the \lord\space God planted a garden eastward, in Eden; and there He put the man whom He had formed.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מקדם.}במזרחו של עדן נטע את הגן, ואם תאמר הרי כבר נאמר ויברא וגו׳ את האדם וגו׳, ראיתי בברייתא של ר׳ אליעזר בנו של ר׳ יוסי הגלילי מל״ב מדות שהתורה נדרשת וזו אחת מהן, כלל שלאחריו מעשה הוא פרטו של ראשון, ויברא את האדם וגו׳, זהו כלל, סָתַם בריאתו מהיכן וסָתַם מעשיו, חזר ופירש ויצר ה׳ אלהים וגו׳, ויצמח לו גן עדן, ויניחהו בגן עדן, וַיַפֵל עליו תרדמה, השומע סבור שהוא מעשה אחר, ואינו אלא פרטו של ראשון. וכן אצל הבהמה חזר וכתב ויצר ה׳ וגו׳ מן האדמה כל חית השדה (יט), כדי לפרש וַיָבֵא אל האדם לקרות שם, וללמד על העופות שנבראו מן הרקק׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:9
{וַיַּצְמַ֞ח יְהֹוָ֤ה אֱלֹהִים֙ מִן\maqqaf הָ֣אֲדָמָ֔ה כׇּל\maqqaf עֵ֛ץ נֶחְמָ֥ד לְמַרְאֶ֖ה וְט֣וֹב לְמַאֲכָ֑ל וְעֵ֤ץ הַֽחַיִּים֙ בְּת֣וֹךְ הַגָּ֔ן וְעֵ֕ץ הַדַּ֖עַת ט֥וֹב וָרָֽע׃}
{וְאַצְמַח יְיָ אֱלֹהִים מִן אַרְעָא כָּל אִילָן דִּמְרַגַּג לְמִחְזֵי וְטָב לְמֵיכַל וְאִילָן חַיַּיָּא בִּמְצִיעוּת גִּנְּתָא וְאִילָן דְּאָכְלֵי פֵירוֹהִי חָכְמִין בֵּין טָב לְבִישׁ׃}
{And out of the ground made the \lord\space God to grow every tree that is pleasant to the sight, and good for food; the tree of life also in the midst of the garden, and the tree of the knowledge of good and evil.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויצמח.} לענין הגן הכתוב מדבר׃\quad \rashiDH{בתוך הגן.}באמצע הגן (אונקלוס)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:10
{וְנָהָר֙ יֹצֵ֣א מֵעֵ֔דֶן לְהַשְׁק֖וֹת אֶת\maqqaf הַגָּ֑ן וּמִשָּׁם֙ יִפָּרֵ֔ד וְהָיָ֖ה לְאַרְבָּעָ֥ה רָאשִֽׁים׃}
{וְנַהְרָא הֲוָה נָפֵיק מֵעֵדֶן לְאַשְׁקָאָה יָת גִּנְּתָא וּמִתַּמָּן מִתְפָּרַשׁ וְהָוֵי לְאַרְבְּעָה רֵישֵׁי נַהְרִין׃}
{And a river went out of Eden to water the garden; and from thence it was parted, and became four heads.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:11
{שֵׁ֥ם הָֽאֶחָ֖ד פִּישׁ֑וֹן ה֣וּא הַסֹּבֵ֗ב אֵ֚ת כׇּל\maqqaf אֶ֣רֶץ הַֽחֲוִילָ֔ה אֲשֶׁר\maqqaf שָׁ֖ם הַזָּהָֽב׃}
{שׁוֹם חַד פִּישׁוֹן הוּא מַקֵּיף יָת כָּל אֲרַע חֲוִילָה דְּתַמָּן דַּהְבָּא׃}
{The name of the first is Pishon; that is it which compasseth the whole land of Havilah, where there is gold;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{פישון.}הוא נילוס נהר מצרים (זוהר א, קכה), ועל שם שמימיו מתברכין ועולין ומשקין את הארץ נקרא פישון, כמו ופָשוּ פָּרָשָׁיו (חבקוק א, ח). דבר אחר פישון, שהוא מגדל פשתן (ב״ר), שנאמר אצל מצרים ובוֹשׁוּ עוֹבְדֵי פִשְׁתִּים (ישעיה יט, ט)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:12
{וּֽזְהַ֛ב הָאָ֥רֶץ הַהִ֖וא ט֑וֹב שָׁ֥ם הַבְּדֹ֖לַח וְאֶ֥בֶן הַשֹּֽׁהַם׃}
{וְדַהְבָּא דְּאַרְעָא הַהִיא טָב תַּמָּן בְּדוּלְחָא וְאַבְנֵי בּוּרְלָא׃}
{and the gold of that land is good; there is bdellium and the onyx stone.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:13
{וְשֵֽׁם\maqqaf הַנָּהָ֥ר הַשֵּׁנִ֖י גִּיח֑וֹן ה֣וּא הַסּוֹבֵ֔ב אֵ֖ת כׇּל\maqqaf אֶ֥רֶץ כּֽוּשׁ׃}
{וְשׁוֹם נַהְרָא תִּנְיָנָא גִּיחוֹן הוּא מַקֵּיף יָת כָּל אֲרַע כּוּשׁ׃}
{And the name of the second river is Gihon; the same is it that compasseth the whole land of Cush.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גיחון.} שהיה הולך והומה והמייתו גדולה מאד, כמו וְכִי יִגַּח (שמות כא, כח), שמנגח והולך והומה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:14
{וְשֵׁ֨ם הַנָּהָ֤ר הַשְּׁלִישִׁי֙ חִדֶּ֔קֶל ה֥וּא הַֽהֹלֵ֖ךְ קִדְמַ֣ת אַשּׁ֑וּר וְהַנָּהָ֥ר הָֽרְבִיעִ֖י ה֥וּא פְרָֽת׃}
{וְשׁוֹם נַהְרָא תְּלִיתָאָה דִּגְלָת הוּא מְהַלֵּךְ לְמַדְנְחָא דְּאַתּוּר וְנַהְרָא רְבִיעָאָה הוּא פְּרָת׃}
{And the name of the third river is Tigris; that is it which goeth toward the east of Asshur. And the fourth river is the Euphrates.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{חדקל.}שמימיו חדין וקלין (ברכות נט׃  ב״ר)׃\quad \rashiDH{פרת.}מימיו פרין ורבין (שם שם), ומברין את האדם׃ \rashiDH{כוש ואשור.} עדיין לא היו, וכתב המקרא על שם העתיד (ב״ר)׃\quad \rashiDH{קדמת אשור.} למזרחה של אשור׃\quad \rashiDH{הוא פרת.} החשוב על כולם, הנזכר על שם ארץ ישראל (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:15
{וַיִּקַּ֛ח יְהֹוָ֥ה אֱלֹהִ֖ים אֶת\maqqaf הָֽאָדָ֑ם וַיַּנִּחֵ֣הוּ בְגַן\maqqaf עֵ֔דֶן לְעׇבְדָ֖הּ וּלְשׇׁמְרָֽהּ׃}
{וּדְבַר יְיָ אֱלֹהִים יָת אָדָם וְאַשְׁרְיֵיהּ בְּגִנְּתָא דְּעֵדֶן לְמִפְלְחַהּ וּלְמִטְּרַהּ׃}
{And the \lord\space God took the man, and put him into the garden of Eden to dress it and to keep it.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויקח.}לקחו בדברים נאים, ופתהו ליכנס (ב״ר טז, ה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:16
{וַיְצַו֙ יְהֹוָ֣ה אֱלֹהִ֔ים עַל\maqqaf הָֽאָדָ֖ם לֵאמֹ֑ר מִכֹּ֥ל עֵֽץ\maqqaf הַגָּ֖ן אָכֹ֥ל תֹּאכֵֽל׃}
{וּפַקֵּיד יְיָ אֱלֹהִים עַל אָדָם לְמֵימַר מִכֹּל אִילָן גִּינְּתָא מֵיכָל תֵּיכוֹל׃}
{And the \lord\space God commanded the man, saying: ‘Of every tree of the garden thou mayest freely eat;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:17
{וּמֵעֵ֗ץ הַדַּ֙עַת֙ ט֣וֹב וָרָ֔ע לֹ֥א תֹאכַ֖ל מִמֶּ֑נּוּ כִּ֗י בְּי֛וֹם אֲכׇלְךָ֥ מִמֶּ֖נּוּ מ֥וֹת תָּמֽוּת׃}
{וּמֵאִילָן דְּאָכְלֵי פֵירוֹהִי חָכְמִין בֵּין טָב לְבִישׁ לָא תֵּיכוֹל מִנֵּיהּ אֲרֵי בְּיוֹמָא דְּתֵיכוֹל מִנֵּיהּ מְמָת תְּמוּת׃}
{but of the tree of the knowledge of good and evil, thou shalt not eat of it; for in the day that thou eatest thereof thou shalt surely die.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:18
{וַיֹּ֙אמֶר֙ יְהֹוָ֣ה אֱלֹהִ֔ים לֹא\maqqaf ט֛וֹב הֱי֥וֹת הָֽאָדָ֖ם לְבַדּ֑וֹ אֶֽעֱשֶׂה\maqqaf לּ֥וֹ עֵ֖זֶר כְּנֶגְדּֽוֹ׃}
{וַאֲמַר יְיָ אֱלֹהִים לָא תָּקֵין דִּיהֵי אָדָם בִּלְחוֹדוֹהִי אַעֲבֵיד לֵיהּ סְמָךְ כְּקִבְלֵיהּ׃}
{And the \lord\space God said: ‘It is not good that the man should be alone; I will make him a help meet for him.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא טוב היות וגו׳.} שלא יאמרו שתי רשויות הן, הקב״ה בעליונים יחיד ואין לו זוג, וזה בתחתונים ואין לו זוג (פדר״א יב)׃\quad \rashiDH{עזר כנגדו.} זכה עזר, לא זכה כנגדו (יבמות סג.  ב״ר) להלחם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:19
{וַיִּ֩צֶר֩ יְהֹוָ֨ה אֱלֹהִ֜ים מִן\maqqaf הָֽאֲדָמָ֗ה כׇּל\maqqaf חַיַּ֤ת הַשָּׂדֶה֙ וְאֵת֙ כׇּל\maqqaf ע֣וֹף הַשָּׁמַ֔יִם וַיָּבֵא֙ אֶל\maqqaf הָ֣אָדָ֔ם לִרְא֖וֹת מַה\maqqaf יִּקְרָא\maqqaf ל֑וֹ וְכֹל֩ אֲשֶׁ֨ר יִקְרָא\maqqaf ל֧וֹ הָֽאָדָ֛ם נֶ֥פֶשׁ חַיָּ֖ה ה֥וּא שְׁמֽוֹ׃}
{וּבְרָא יְיָ אֱלֹהִים מִן אַרְעָא כָּל חַיַּת בָּרָא וְיָת כָּל עוֹפָא דִּשְׁמַיָּא וְאַיְתִי לְוָת אָדָם לְמִחְזֵי מָא יִקְרֵי לְהוֹן וְכֹל דַּהֲוָה קָרֵי לֵיהּ אָדָם נַפְשָׁא חַיְתָא הוּא שְׁמֵיהּ׃}
{And out of the ground the \lord\space God formed every beast of the field, and every fowl of the air; and brought them unto the man to see what he would call them; and whatsoever the man would call every living creature, that was to be the name thereof.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויצר וגו׳ מן האדמה.} היא יצירה היא עשייה האמורה למעלה ויעש אלהים את חית הארץ וגו׳, אלא בא ופירש שהעופות נבראו מן הרקק, לפי שאמר למעלה מן המים נבראו, וכאן אמר מן האדמה נבראו. ועוד למדך כאן, שבשעת יצירתן, מיד בו ביום, הביאם אל האדם לקרות להם שֵם (חולין כז׃). ובדברי אגדה (ב״ר יז, ד) יצירה זו לשון רידוי וכבוש, כמו כִּי תָצוּר אֶל עִיר (דברים כ, יט), שכָבשן תחת ידו של אדם׃\quad \rashiDH{וכל אשר יקרא לו האדם נפש חיה וגו׳.} סרסהו ופרשהו, כל נפש חיה אשר יקרא לו האדם שֵם, הוא שמו לעולם׃}
\aliyacounter{שלישי}
\threeverse{\aliya{שלישי}}%Genesis2:20
{וַיִּקְרָ֨א הָֽאָדָ֜ם שֵׁמ֗וֹת לְכׇל\maqqaf הַבְּהֵמָה֙ וּלְע֣וֹף הַשָּׁמַ֔יִם וּלְכֹ֖ל חַיַּ֣ת הַשָּׂדֶ֑ה וּלְאָדָ֕ם לֹֽא\maqqaf מָצָ֥א עֵ֖זֶר כְּנֶגְדּֽוֹ׃}
{וּקְרָא אָדָם שְׁמָהָן לְכָל בְּעִירָא וּלְעוֹפָא דִּשְׁמַיָּא וּלְכֹל חַיַּת בָּרָא וּלְאָדָם לָא אַשְׁכַּח סְמָךְ כְּקִבְלֵיהּ׃}
{And the man gave names to all cattle, and to the fowl of the air, and to every beast of the field; but for Adam there was not found a help meet for him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ולאדם לא מצא עזר. ויפל ה׳ אלהים תרדמה.} כשהביאן, הביאן לפניו כל מין ומין, זכר ונקבה, אמר, לכלם יש בן זוג ולי אין בן זוג (ב״ר שם), מיד ויפל.}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:21
{וַיַּפֵּל֩ יְהֹוָ֨ה אֱלֹהִ֧ים \pasek  תַּרְדֵּמָ֛ה עַל\maqqaf הָאָדָ֖ם וַיִּישָׁ֑ן וַיִּקַּ֗ח אַחַת֙ מִצַּלְעֹתָ֔יו וַיִּסְגֹּ֥ר בָּשָׂ֖ר תַּחְתֶּֽנָּה׃}
{וּרְמָא יְיָ אֱלֹהִים שִׁינְתָא עַל אָדָם וּדְמוּךְ וּנְסֵיב חֲדָא מֵעִלְעוֹהִי וּמַלִּי בִּשְׂרָא תְּחוֹתַהּ׃}
{And the \lord\space God caused a deep sleep to fall upon the man, and he slept; and He took one of his ribs, and closed up the place with flesh instead thereof.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מצלעותיו.} מסטריו (ב״ר), כמו וּלְצֶלַע הַמִּשְּׁכָּן (שמות כו, כ), זהו שאמרו שני פרצופין נבראו (ברכות סא׃)׃\quad \rashiDH{ויסגור.}מקום החתך (שם)׃\quad \rashiDH{ויישן ויקח.} שלא יראה חתיכת הבשר שממנו נבראת, ותתבזה עליו (סנהדרין לט.)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:22
{וַיִּ֩בֶן֩ יְהֹוָ֨ה אֱלֹהִ֧ים \pasek  אֶֽת\maqqaf הַצֵּלָ֛ע אֲשֶׁר\maqqaf לָקַ֥ח מִן\maqqaf הָֽאָדָ֖ם לְאִשָּׁ֑ה וַיְבִאֶ֖הָ אֶל\maqqaf הָֽאָדָֽם׃}
{וּבְנָא יְיָ אֱלֹהִים יָת עִלְעָא דִּנְסֵיב מִן אָדָם לְאִתְּתָא וְאַיְתְיַהּ לְוָת אָדָם׃}
{And the rib, which the \lord\space God had taken from the man, made He a woman, and brought her unto the man.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויבן.} כבנין, רחבה מלמטה וקצרה מלמעלה, לקבל הולד (ברכות סא׃  ב״ר), כאוצר של חטים שהוא רחב מלמטה וקצר מלמעלה, שלא יַכְבִּיד משאו על קירותיו׃\quad \rashiDH{ויבן את הצלע לאשה.}להיות אשה, כמו וַיּעַש אוֹתוֹ גִדְעוֹן לְאֵפוֹד (שופטים ח, כז), להיות אפוד׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:23
{וַיֹּ֘אמֶר֮ הָֽאָדָם֒ זֹ֣את הַפַּ֗עַם עֶ֚צֶם מֵֽעֲצָמַ֔י וּבָשָׂ֖ר מִבְּשָׂרִ֑י לְזֹאת֙ יִקָּרֵ֣א אִשָּׁ֔ה כִּ֥י מֵאִ֖ישׁ לֻֽקְחָה\maqqaf זֹּֽאת׃}
{וַאֲמַר אָדָם הָדָא זִמְנָא גַּרְמָא מִגַּרְמַי וּבִסְרָא מִבִּסְרִי לְדָא יִתְקְרֵי אִתְּתָא אֲרֵי מִבַּעְלַהּ נְסִיבָא דָּא׃}
{And the man said: ‘This is now bone of my bones, and flesh of my flesh; she shall be called Woman, because she was taken out of Man.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{זאת הפעם.} מלמד שבא אדם על כל בהמה וחיה, ולא נתקררה דעתו עד שבא על חוה (יבמות סג.)׃\quad \rashiDH{לזאת יקרא אשה כי מאיש וגו׳.} לשון נופל על לשון, מכאן שנברא העולם בלשון הקדש (ב״ר יח, ד)}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:24
{עַל\maqqaf כֵּן֙ יַֽעֲזׇב\maqqaf אִ֔ישׁ אֶת\maqqaf אָבִ֖יו וְאֶת\maqqaf אִמּ֑וֹ וְדָבַ֣ק בְּאִשְׁתּ֔וֹ וְהָי֖וּ לְבָשָׂ֥ר אֶחָֽד׃}
{עַל כֵּן יִשְׁבּוֹק גְּבַר בֵּית מִשְׁכְּבֵי אֲבוּהִי וְאִמֵּיהּ וְיִדְבּוֹק בְּאִתְּתֵיהּ וִיהוֹן לְבִסְרָא חַד׃}
{Therefore shall a man leave his father and his mother, and shall cleave unto his wife, and they shall be one flesh.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{על כן יעזב איש.} רוח הקדש אומרת כן, לאסור על בני נח העריות (סנהדרין נז׃)׃\quad \rashiDH{לבשר אחד.} הולד נוצר על ידי שניהם, ושם נעשה בשרם אחד (שם נח.)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis2:25
{וַיִּֽהְי֤וּ שְׁנֵיהֶם֙ עֲרוּמִּ֔ים הָֽאָדָ֖ם וְאִשְׁתּ֑וֹ וְלֹ֖א יִתְבֹּשָֽׁשׁוּ׃}
{וַהֲווֹ תַּרְוֵיהוֹן עַרְטִלָּאִין אָדָם וְאִתְּתֵיהּ וְלָא מִתְכַּלְמִין׃}
{And they were both naked, the man and his wife, and were not ashamed.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ולא יתבוששו.} שלא היו יודעים דרך צניעות להבחין בין טוב לרע, ואף על פי שנִתְּנָה בו דעה לקרות לו שמות, לא נתן בו יצר הרע, עד אכלו מן העץ ונכנס בו יצר הרע, וידע מה בין טוב לרע (פס״ז)׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis3:1
{וְהַנָּחָשׁ֙ הָיָ֣ה עָר֔וּם מִכֹּל֙ חַיַּ֣ת הַשָּׂדֶ֔ה אֲשֶׁ֥ר עָשָׂ֖ה יְהֹוָ֣ה אֱלֹהִ֑ים וַיֹּ֙אמֶר֙ אֶל\maqqaf הָ֣אִשָּׁ֔ה אַ֚ף כִּֽי\maqqaf אָמַ֣ר אֱלֹהִ֔ים לֹ֣א תֹֽאכְל֔וּ מִכֹּ֖ל עֵ֥ץ הַגָּֽן׃}
{וְחִוְיָא הֲוָה חֲכִים מִכֹּל חַיַּת בָּרָא דַּעֲבַד יְיָ אֱלֹהִים וַאֲמַר לְאִתְּתָא בְּקוּשְׁטָא אֲמַר יְיָ לָא תֵּיכְלוּן מִכֹּל אִילָן גִּנְּתָא׃}
{Now the serpent was more subtle than any beast of the field which the \lord\space God had made. And he said unto the woman: ‘Yea, hath God said: Ye shall not eat of any tree of the garden?’}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{והנחש היה ערום.} מה ענין זה לכאן, היה לו לסמוך וַיַעַשׂ לְאָדָם וּלְאִשְׁתּוֹ כָּתְנוֹת עוֹר וַיַּלְבִּישֵׁם, אלא ללמדך מאיזו סבה קפץ הנחש עליהם, ראה אותם ערומים ועסוקים בתשמיש לעין כל, ונתאוה לה (ב״ר יח, ו)׃\quad \rashiDH{ערום מכל.}לפי ערמתו וגדולתו היתה מפלתו, ערום מכל ארור מכל (שם יט, א)׃\quad \rashiDH{אף כי אמר וגו׳.} שמא אמר לכם לא תאכלו מכל וגו׳, ואף על פי שראה אותם אוכלים משאר פירות, הִרְבָּה עליה דברים, כדי שתשיבנו ויבא לדַבֵּר באותו העץ׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:2
{וַתֹּ֥אמֶר הָֽאִשָּׁ֖ה אֶל\maqqaf הַנָּחָ֑שׁ מִפְּרִ֥י עֵֽץ\maqqaf הַגָּ֖ן נֹאכֵֽל׃}
{וַאֲמֶרֶת אִתְּתָא לְחִוְיָא מִפֵּירֵי אִילָן גִּנְּתָא נֵיכוֹל׃}
{And the woman said unto the serpent: ‘Of the fruit of the trees of the garden we may eat;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:3
{וּמִפְּרִ֣י הָעֵץ֮ אֲשֶׁ֣ר בְּתוֹךְ\maqqaf הַגָּן֒ אָמַ֣ר אֱלֹהִ֗ים לֹ֤א תֹֽאכְלוּ֙ מִמֶּ֔נּוּ וְלֹ֥א תִגְּע֖וּ בּ֑וֹ פֶּן\maqqaf תְּמֻתֽוּן׃}
{וּמִפֵּירֵי אִילָנָא דְּבִמְצִיעוּת גִּנְּתָא אֲמַר יְיָ לָא תֵּיכְלוּן מִנֵּיהּ וְלָא תִּקְרְבוּן בֵּיהּ דִּלְמָא תְּמוּתוּן׃}
{but of the fruit of the tree which is in the midst of the garden, God hath said: Ye shall not eat of it, neither shall ye touch it, lest ye die.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ולא תגעו בו.} הוסיפה על הצווי, לפיכך באה לידי גרעון (סנהדרין כט.), הוא שנאמר אַל תּוֹסְףְ עַל דְּבָרָיו (משלי ל, ו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:4
{וַיֹּ֥אמֶר הַנָּחָ֖שׁ אֶל\maqqaf הָֽאִשָּׁ֑ה לֹֽא\maqqaf מ֖וֹת תְּמֻתֽוּן׃}
{וַאֲמַר חִוְיָא לְאִתְּתָא לָא מְמָת תְּמוּתוּן׃}
{And the serpent said unto the woman: ‘Ye shall not surely die;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא מות תמותון.} דחפה עד שנגעה בו, אמר לה כשם שאין מיתה בנגיעה כך אין מיתה באכילה (ב״ר יט, ג)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:5
{כִּ֚י יֹדֵ֣עַ אֱלֹהִ֔ים כִּ֗י בְּיוֹם֙ אֲכׇלְכֶ֣ם מִמֶּ֔נּוּ וְנִפְקְח֖וּ עֵֽינֵיכֶ֑ם וִהְיִיתֶם֙ כֵּֽאלֹהִ֔ים יֹדְעֵ֖י ט֥וֹב וָרָֽע׃}
{אֲרֵי גְּלֵי קֳדָם יְיָ אֲרֵי בְּיוֹמָא דְּתֵיכְלוּן מִנֵּיהּ יִתְפַּתְּחָן עֵינֵיכוֹן וּתְהוֹן כְּרַבְרְבִין חָכְמִין בֵּין טָב לְבִישׁ׃}
{for God doth know that in the day ye eat thereof, then your eyes shall be opened, and ye shall be as God, knowing good and evil.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי יודע.} כל אומן שונא את בני אומנותו, מן העץ אכל וברא את העולם (שם, ד)׃ 
\quad \rashiDH{והייתם כאלהים.} יוצרי עולמות (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:6
{וַתֵּ֣רֶא הָֽאִשָּׁ֡ה כִּ֣י טוֹב֩ הָעֵ֨ץ לְמַאֲכָ֜ל וְכִ֧י תַֽאֲוָה\maqqaf ה֣וּא לָעֵינַ֗יִם וְנֶחְמָ֤ד הָעֵץ֙ לְהַשְׂכִּ֔יל וַתִּקַּ֥ח מִפִּרְי֖וֹ וַתֹּאכַ֑ל וַתִּתֵּ֧ן גַּם\maqqaf לְאִישָׁ֛הּ עִמָּ֖הּ וַיֹּאכַֽל׃}
{וַחֲזָת אִתְּתָא אֲרֵי טָב אִילָנָא לְמֵיכַל וַאֲרֵי אָסוּ הוּא לְעַיְנִין וּמְרַגַּג אִילָנָא לְאִסְתַּכָּלָא בֵּיהּ וּנְסֵיבַת מֵאִבֵּיהּ וַאֲכַלַת וִיהַבַת אַף לְבַעְלַהּ עִמַּהּ וַאֲכַל׃}
{And when the woman saw that the tree was good for food, and that it was a delight to the eyes, and that the tree was to be desired to make one wise, she took of the fruit thereof, and did eat; and she gave also unto her husband with her, and he did eat.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותרא האשה.} ראתה דבריו של נחש והנאו לה והאמינתו (ב״ר)׃\quad \rashiDH{כי טוב העץ.} להיות כאלהים׃\quad \rashiDH{וכי תאוה הוא לעינים.} כמו שאמר לה ונפקחו עיניכם׃\quad \rashiDH{ונחמד להשכיל.}מו שאמר לה יודעי טוב ורע׃\quad \rashiDH{ותתן גם לאישה.} שלא תמות היא ויחיה הוא וישא אחרת (פדר״א יג)׃\quad \rashiDH{גם.} לרבות בהמה וחיה (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:7
{וַתִּפָּקַ֙חְנָה֙ עֵינֵ֣י שְׁנֵיהֶ֔ם וַיֵּ֣דְע֔וּ כִּ֥י עֵֽירֻמִּ֖ם הֵ֑ם וַֽיִּתְפְּרוּ֙ עֲלֵ֣ה תְאֵנָ֔ה וַיַּעֲשׂ֥וּ לָהֶ֖ם חֲגֹרֹֽת׃}
{וְאִתְפַּתַּחָא עֵינֵי תַּרְוֵיהוֹן וִידַעוּ אֲרֵי עַרְטִלָּאִין אִנּוּן וְחָטִיטוּ לְהוֹן טַרְפֵי תֵּינִין וַעֲבַדוּ לְהוֹן זְרָזִין׃}
{And the eyes of them both were opened, and they knew that they were naked; and they sewed fig-leaves together, and made themselves girdles.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותפקחנה וגו׳.}לענין החכמה דִבֵּר הכתוב, ולא לענין רֶאִיָה ממש (ב״ר), וסוף המקרא מוכיח׃\quad \rashiDH{וידעו כי עירומים הם.} אף הסומא יודע כשהוא ערום, אלא מהו וידעו כי עירומים הם, מצוה אחת היתה בידם ונתערטלו הימנה (ב״ר יט, ו)׃\quad \rashiDH{עלה תאנה.}הוא העץ שאכלו ממנו, בדבר שנתקלקלו בו נתקנו (סנהדרין ע׃), אבל שאר העצים מנעום מליטול עליהם (ב״ר). ומפני מה לא נתפרסם העץ, שאין הקב״ה חפץ להונות בריה, שלא יכלימוהו ויאמרו זה שלקה העולם על ידו. (מדרש רבי תנחומא וירא פי״ד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:8
{וַֽיִּשְׁמְע֞וּ אֶת\maqqaf ק֨וֹל יְהֹוָ֧ה אֱלֹהִ֛ים מִתְהַלֵּ֥ךְ בַּגָּ֖ן לְר֣וּחַ הַיּ֑וֹם וַיִּתְחַבֵּ֨א הָֽאָדָ֜ם וְאִשְׁתּ֗וֹ מִפְּנֵי֙ יְהֹוָ֣ה אֱלֹהִ֔ים בְּת֖וֹךְ עֵ֥ץ הַגָּֽן׃}
{וּשְׁמַעוּ יָת קָל מֵימְרָא דַּייָ אֱלֹהִים מְהַלֵּךְ בְּגִנְּתָא לִמְנָח יוֹמָא וְאִטְּמַר אָדָם וְאִתְּתֵיהּ מִן קֳדָם יְיָ אֱלֹהִים בְּגוֹ אִילָן גִּנְּתָא׃}
{And they heard the voice of the \lord\space God walking in the garden toward the cool of the day; and the man and his wife hid themselves from the presence of the \lord\space God amongst the trees of the garden.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישמעו.}יש מדרשי אגדה רבים, וכבר סדרום רבותינו על מכונם בבראשית רבה ובשאר מדרשות, ואני לא באתי אלא לפשוטו של מקרא, ולאגדה המישבת דברי המקרא דָבָר דָבוּר על אופְנָיו׃ \rashiDH{וישמעו.} מה שמעו, שמעו את קול הקב״ה שהיה מתהלך בגן׃\quad \rashiDH{לרוח היום.} לאותו רוח שהשמש באה משם (ס״א לשם ודוק כי כן עיקר), וזו היא מערבית (ב״ר), שלפנות ערב חמה במערב והמה סרחו בעשירית (סנהדרין לח׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:9
{וַיִּקְרָ֛א יְהֹוָ֥ה אֱלֹהִ֖ים אֶל\maqqaf הָֽאָדָ֑ם וַיֹּ֥אמֶר ל֖וֹ אַיֶּֽכָּה׃}
{וּקְרָא יְיָ אֱלֹהִים לְאָדָם וַאֲמַר לֵיהּ אָן אַתְּ׃}
{And the \lord\space God called unto the man, and said unto him: ‘Where art thou?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{איכה.} יודע היה היכן הוא, אלא ליכנס עמו בדברים, שלא יהא נבהל להשיב אם יענישהו פתאום (מדרש אגדה). וכן בקין אמר לו אֵי הֶבֶל אָחִיךָ (בראשית ד, ט), וכן בבלעם מִי הָאֲנָשִׁים הָאֵלֶּה עִמָּךְ (במדבר כב, ט), ליכנס עמהם בדברים, וכן בחזקיהו (ישעיה לט, א) בשלוּחי מְרוֹדַךְ בַּלַאֲדָן (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:10
{וַיֹּ֕אמֶר אֶת\maqqaf קֹלְךָ֥ שָׁמַ֖עְתִּי בַּגָּ֑ן וָאִירָ֛א כִּֽי\maqqaf עֵירֹ֥ם אָנֹ֖כִי וָאֵחָבֵֽא׃}
{וַאֲמַר יָת קָל מֵימְרָךְ שְׁמַעִית בְּגִנְּתָא וּדְחֵילִית אֲרֵי עַרְטִלַּאי אֲנָא וְאִטְּמַרִית׃}
{And he said: ‘I heard Thy voice in the garden, and I was afraid, because I was naked; and I hid myself.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:11
{וַיֹּ֕אמֶר מִ֚י הִגִּ֣יד לְךָ֔ כִּ֥י עֵירֹ֖ם אָ֑תָּה הֲמִן\maqqaf הָעֵ֗ץ אֲשֶׁ֧ר צִוִּיתִ֛יךָ לְבִלְתִּ֥י אֲכׇל\maqqaf מִמֶּ֖נּוּ אָכָֽלְתָּ׃}
{וַאֲמַר מַאן חַוִּי לָךְ אֲרֵי עַרְטִלַּאי אַתְּ הֲמִן אִילָנָא דְּפַקֵּידְתָּךְ בְּדִיל דְּלָא לְמֵיכַל מִנֵּיהּ אֲכַלְתָּא׃}
{And He said: ‘Who told thee that thou wast naked? Hast thou eaten of the tree, whereof I commanded thee that thou shouldest not eat?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מי הגיד לך.} מאין לך לדעת מה בשת יש בעומד ערום׃ 
\quad \rashiDH{המן העץ.}בתמיה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:12
{וַיֹּ֖אמֶר הָֽאָדָ֑ם הָֽאִשָּׁה֙ אֲשֶׁ֣ר נָתַ֣תָּה עִמָּדִ֔י הִ֛וא נָֽתְנָה\maqqaf לִּ֥י מִן\maqqaf הָעֵ֖ץ וָאֹכֵֽל׃}
{וַאֲמַר אָדָם אִתְּתָא דִּיהַבְתְּ עִמִּי הִיא יְהַבַת לִי מִן אִילָנָא וַאֲכַלִית׃}
{And the man said: ‘The woman whom Thou gavest to be with me, she gave me of the tree, and I did eat.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אשר נתתה עמדי.} כאן כפר בטובה (עבודה זרה ה׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:13
{וַיֹּ֨אמֶר יְהֹוָ֧ה אֱלֹהִ֛ים לָאִשָּׁ֖ה מַה\maqqaf זֹּ֣את עָשִׂ֑ית וַתֹּ֙אמֶר֙ הָֽאִשָּׁ֔ה הַנָּחָ֥שׁ הִשִּׁיאַ֖נִי וָאֹכֵֽל׃}
{וַאֲמַר יְיָ אֱלֹהִים לְאִתְּתָא מָא דָּא עֲבַדְתְּ וַאֲמַרַת אִתְּתָא חִוְיָא אַטְעְיַנִי וַאֲכַלִית׃}
{And the \lord\space God said unto the woman: ‘What is this thou hast done?’ And the woman said: ‘The serpent beguiled me, and I did eat.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{השיאני.}הטעני (אונקלוס), כמו (ישעיה לו, יד) אַל יַשִּׁיא אֶתְכֶם חִזְקִיָּהוּ (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:14
{וַיֹּ֩אמֶר֩ יְהֹוָ֨ה אֱלֹהִ֥ים \pasek  אֶֽל\maqqaf הַנָּחָשׁ֮ כִּ֣י עָשִׂ֣יתָ זֹּאת֒ אָר֤וּר אַתָּה֙ מִכׇּל\maqqaf הַבְּהֵמָ֔ה וּמִכֹּ֖ל חַיַּ֣ת הַשָּׂדֶ֑ה עַל\maqqaf גְּחֹנְךָ֣ תֵלֵ֔ךְ וְעָפָ֥ר תֹּאכַ֖ל כׇּל\maqqaf יְמֵ֥י חַיֶּֽיךָ׃}
{וַאֲמַר יְיָ אֱלֹהִים לְחִוְיָא אֲרֵי עֲבַדְתְּ דָּא לִיט אַתְּ מִכָּל בְּעִירָא וּמִכֹּל חַיַּת בָּרָא עַל מְעָךְ תֵּיזֵיל וְעַפְרָא תֵּיכוֹל כָּל יוֹמֵי חַיָּךְ׃}
{And the \lord\space God said unto the serpent: ‘Because thou hast done this, cursed art thou from among all cattle, and from among all beasts of the field; upon thy belly shalt thou go, and dust shalt thou eat all the days of thy life.}{\arabic{verse}}
\rashi{כי עשית זאת. מכאן שאין מהפכים בזכותו של מסית, שאילו שאלו למה עשית זאת, היה לו להשיב דברי הרב ודברי התלמיד דברי מי שומעין (סנהדרין כט.)\quad \rashiDH{מכל הבהמה ומכל חית השדה.}אם מבהמה נתקלל, מחיה לא כל שכן, העמידו רבותינו מדרש זה במסכת בכורות (ח.), ללמד שימי עיבורו של נחש שבע שנים׃ 
\quad \rashiDH{על גחונך תלך.} רגלים היו לו ונקצצו (סוטה ט׃  ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:15
{וְאֵיבָ֣ה \legarmeh  אָשִׁ֗ית בֵּֽינְךָ֙ וּבֵ֣ין הָֽאִשָּׁ֔ה וּבֵ֥ין זַרְעֲךָ֖ וּבֵ֣ין זַרְעָ֑הּ ה֚וּא יְשׁוּפְךָ֣ רֹ֔אשׁ וְאַתָּ֖ה תְּשׁוּפֶ֥נּוּ עָקֵֽב׃ \setuma }
{וּדְבָבוּ אֲשַׁוֵּי בֵּינָךְ וּבֵין אִתְּתָא וּבֵין בְּנָךְ וּבֵין בְּנַהָא הוּא יְהֵי דְּכִיר מָא דַּעֲבַדְתְּ לֵיהּ מִלְּקַדְמִין וְאַתְּ תְּהֵי נָטַר לֵיהּ לְסוֹפָא׃}
{And I will put enmity between thee and the woman, and between thy seed and her seed; they shall bruise thy head, and thou shalt bruise their heel.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואיבה אשית.} אתה לא נתכוונת אלא שימות אדם כשיאכל הוא תחלה ותשא את חוה (ב״ר), ולא באת לדבר אל חוה תחלה אלא לפי שהנשים דעתן קלות להתפתות, ויודעות לפתות את בעליהן, לפיכך ואיבה אשית (סוטה ט׃)׃\quad \rashiDH{ישופך.} יכתתך, כמו וָאֶכּוֹת אֹתוֹ (דברים ט, כא), ותרגומו ושפית יתיה׃ 
\quad \rashiDH{ואתה תשופנו עקב.} לא יהא לך קומה, ותשכנו בעקבו, ואף משם תמיתנו. ולשון תשופנו, כמו נָשַׁף בָּהֶם (ישעיה מ, כד), כשהנחש בא לנשוך הוא נושף כמין שריקה, ולפי שהלשון נופל על הלשון, כתב לשון נשיפה בשניהם׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:16
{אֶֽל\maqqaf הָאִשָּׁ֣ה אָמַ֗ר הַרְבָּ֤ה אַרְבֶּה֙ עִצְּבוֹנֵ֣ךְ וְהֵֽרֹנֵ֔ךְ בְּעֶ֖צֶב תֵּֽלְדִ֣י בָנִ֑ים וְאֶל\maqqaf אִישֵׁךְ֙ תְּשׁ֣וּקָתֵ֔ךְ וְה֖וּא יִמְשׇׁל\maqqaf בָּֽךְ׃ \setuma }
{לְאִתְּתָא אֲמַר אַסְגָּאָה אַסְגֵּי צַעֲרַכִי וְעִדּוּיַיכִי בִּצְעַר תְּלִידִין בְּנִין וּלְוָת בַּעְלִיךְ תְּהֵי תֵּיאוּבְתִּיךְ וְהוּא יִשְׁלוֹט בִּיךְ׃}
{Unto the woman He said: ‘I will greatly multiply thy pain and thy travail; in pain thou shalt bring forth children; and thy desire shall be to thy husband, and he shall rule over thee.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עצבונך.} זה צער גידול בנים (עירובין ק׃)׃\quad \rashiDH{והרנך.} זה צער העבור (שם)׃\quad \rashiDH{בעצב תלדי בנים.}זה צער הלידה (שם)׃\quad \rashiDH{ואל אישך תשוקתך.} לתשמיש, ואף על פי כן אין לך מצח לתובעו בפה, אלא הוא ימשול בך, הכל ממנו ולא ממך (שם)׃\quad \rashiDH{תשוקתך.} תאותך, כמו וְנַפְשׁוֹ שׁוֹקֵקָה (ישעיה כט, ח)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:17
{וּלְאָדָ֣ם אָמַ֗ר כִּֽי\maqqaf שָׁמַ֘עְתָּ֮ לְק֣וֹל אִשְׁתֶּ֒ךָ֒ וַתֹּ֙אכַל֙ מִן\maqqaf הָעֵ֔ץ אֲשֶׁ֤ר צִוִּיתִ֙יךָ֙ לֵאמֹ֔ר לֹ֥א תֹאכַ֖ל מִמֶּ֑נּוּ אֲרוּרָ֤ה הָֽאֲדָמָה֙ בַּֽעֲבוּרֶ֔ךָ בְּעִצָּבוֹן֙ תֹּֽאכְלֶ֔נָּה כֹּ֖ל יְמֵ֥י חַיֶּֽיךָ׃}
{וּלְאָדָם אֲמַר אֲרֵי קַבֵּילְתָּא לְמֵימַר אִתְּתָךְ וַאֲכַלְתְּ מִן אִילָנָא דְּפַקֵּידְתָּךְ לְמֵימַר לָא תֵּיכוֹל מִנֵּיהּ לִיטָא אַרְעָא בְּדִילָךְ בַּעֲמַל תֵּיכְלִנַּהּ כֹּל יוֹמֵי חַיָּיךְ׃}
{And unto Adam He said: ‘Because thou hast hearkened unto the voice of thy wife, and hast eaten of the tree, of which I commanded thee, saying: Thou shalt not eat of it; cursed is the ground for thy sake; in toil shalt thou eat of it all the days of thy life.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ארורה האדמה בעבורך.} תעלה לך דברים ארורים, כגון זבובים ופרעושים ונמלים (ב״ר), משל ליוצא לתרבות רעה, והבריות מקללות שדים שינק מהם (ירושלמי כלאים א, ז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:18
{וְק֥וֹץ וְדַרְדַּ֖ר תַּצְמִ֣יחַֽ לָ֑ךְ וְאָכַלְתָּ֖ אֶת\maqqaf עֵ֥שֶׂב הַשָּׂדֶֽה׃}
{וְכוּבִּין וְאָטְדִין תְּצַמַּח לָךְ וְתֵיכוֹל יָת עִסְבָּא דְּחַקְלָא׃}
{Thorns also and thistles shall it bring forth to thee; and thou shalt eat the herb of the field.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וקוץ ודרדר תצמיח לך.} הארץ, כשתזרענה מיני זרעים, תצמיח קוץ ודרדר קונדס ועכביות (ב״ר), והן נאכלים על ידי תיקון (ביצה לד.).\quad \rashiDH{ואכלת את עשב השדה.} ומה קללה היא זו, והלא בברכה נאמר לו (א, כט) הִנֵּה נָתַתִּי לָכֶם אֶת כָּל עֵשֶׂב זוֹרֵעַ זֶרַע וגו׳, אלא מה אמור כאן בראש הענין, ארורה האדמה בעבורך בעצבון תאכלנה, ואחר העצבון וקוץ ודרדר תצמיח לך, כשתזרענה קטניות או ירקות גנה, היא תצמיח לך קוצים ודרדרים ושאר עשבי שדה, ועל כרחך תאכלם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:19
{בְּזֵעַ֤ת אַפֶּ֙יךָ֙ תֹּ֣אכַל לֶ֔חֶם עַ֤ד שֽׁוּבְךָ֙ אֶל\maqqaf הָ֣אֲדָמָ֔ה כִּ֥י מִמֶּ֖נָּה לֻקָּ֑חְתָּ כִּֽי\maqqaf עָפָ֣ר אַ֔תָּה וְאֶל\maqqaf עָפָ֖ר תָּשֽׁוּב׃}
{בְּזֵיעֲתָא דְּאַפָּךְ תֵּיכוֹל לַחְמָא עַד דְּתִתָּתַב לְאַרְעָא דְּמִנַּהּ אִתְבְּרִיתָא אֲרֵי עַפְרָא אַתְּ וּלְעַפְרָא תְּתוּב׃}
{In the sweat of thy face shalt thou eat bread, till thou return unto the ground; for out of it wast thou taken; for dust thou art, and unto dust shalt thou return.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בזעת אפיך.} לאחר שתטרח בו הרבה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:20
{וַיִּקְרָ֧א הָֽאָדָ֛ם שֵׁ֥ם אִשְׁתּ֖וֹ חַוָּ֑ה כִּ֛י הִ֥וא הָֽיְתָ֖ה אֵ֥ם כׇּל\maqqaf חָֽי׃}
{וּקְרָא אָדָם שׁוֹם אִתְּתֵיהּ חַוָּה אֲרֵי הִיא הֲוָת אִמָּא דְּכָל בְּנֵי אֲנָשָׁא׃}
{And the man called his wife’s name Eve; because she was the mother of all living.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ויקרא האדם.} חזר הכתוב לענינו הראשון ויקרא האדם שמות, ולא הפסיק, אלא ללמדך שעל ידי קריאת שמות נזדווגה לו חוה, כמו שכתוב ולאדם לא מצא עזר כנגדו, לפיכך ויפל תרדמה, ועל ידי שכתב ויהיו שניהם ערומים, סמך לו פרשת הנחש, להודיעך, שמתוך שראה אותם ערומים וראה אותם עסוקים בתשמיש, נתאוה לה ובא עליהם במחשבה ובמרמה׃\quad \rashiDH{חוה.}נופל על לשון חיה, שמחיה את ולדותיה, כאשר תאמר מֶה הֹוֶה לָאָדָם (קהלת ב, כב) בלשון היה (פס״ז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:21
{וַיַּ֩עַשׂ֩ יְהֹוָ֨ה אֱלֹהִ֜ים לְאָדָ֧ם וּלְאִשְׁתּ֛וֹ כׇּתְנ֥וֹת ע֖וֹר וַיַּלְבִּשֵֽׁם׃ \petucha }
{וַעֲבַד יְיָ אֱלֹהִים לְאָדָם וּלְאִתְּתֵיהּ לְבוּשִׁין דִּיקָר עַל מְשַׁךְ בִּסְרְהוֹן וְאַלְבֵּישִׁנּוּן׃}
{And the \lord\space God made for Adam and for his wife garments of skins, and clothed them.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כתנות עור.} יש דברי אגדה (ב״ר) אומרים חלקים כצפורן היו מדובקים על עורן. ויש אומרים דבר הבא מן העור, כגון צמר הארנבת שהוא רך וחם, ועשה להם כתנות ממנו (סוטה יד.  ב״ר)׃}
\aliyacounter{רביעי}
\newseder{3}
\threeverse{\aliya{רביעי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{ג}}%Genesis3:22
{וַיֹּ֣אמֶר \legarmeh  יְהֹוָ֣ה אֱלֹהִ֗ים הֵ֤ן הָֽאָדָם֙ הָיָה֙ כְּאַחַ֣ד מִמֶּ֔נּוּ לָדַ֖עַת ט֣וֹב וָרָ֑ע וְעַתָּ֣ה \legarmeh  פֶּן\maqqaf יִשְׁלַ֣ח יָד֗וֹ וְלָקַח֙ גַּ֚ם מֵעֵ֣ץ הַֽחַיִּ֔ים וְאָכַ֖ל וָחַ֥י לְעֹלָֽם׃}
{וַאֲמַר יְיָ אֱלֹהִים הָא אָדָם הֲוָה יְחִידַאי בְּעָלְמָא מִנֵּיהּ לְמִדַּע טָב וּבִישׁ וּכְעַן דִּלְמָא יוֹשֵׁיט יְדֵיהּ וְיִסַּב אַף מֵאִילָן חַיַּיָּא וְיֵיכוֹל וְיֵיחֵי לְעָלַם׃}
{And the \lord\space God said: ‘Behold, the man is become as one of us, to know good and evil; and now, lest he put forth his hand, and take also of the tree of life, and eat, and live for ever.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{היה כאחד ממנו.} הרי הוא יחיד בתחתונים כמו שאני יחיד בעליונים (ב״ר), ומה היא יחידתו, לדעת טוב ורע, מה שאין כן בבהמה וחיה׃\quad \rashiDH{ועתה פן ישלח ידו וגו׳.} וּמִשֶׁיִחְיֶה לעולם, הרי הוא קרוב להטעות הבריות אחריו, ולומר אף הוא אלוה. ויש מדרשי אגדה, אבל אין מיושבין על פשוטו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:23
{וַֽיְשַׁלְּחֵ֛הוּ יְהֹוָ֥ה אֱלֹהִ֖ים מִגַּן\maqqaf עֵ֑דֶן לַֽעֲבֹד֙ אֶת\maqqaf הָ֣אֲדָמָ֔ה אֲשֶׁ֥ר לֻקַּ֖ח מִשָּֽׁם׃}
{וְשַׁלְּחֵיהּ יְיָ אֱלֹהִים מִגִּנְּתָא דְּעֵדֶן לְמִפְלַח בְּאַרְעָא דְּאִתְבְּרִי מִתַּמָּן׃}
{Therefore the \lord\space God sent him forth from the garden of Eden, to till the ground from whence he was taken.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis3:24
{וַיְגָ֖רֶשׁ אֶת\maqqaf הָֽאָדָ֑ם וַיַּשְׁכֵּן֩ מִקֶּ֨דֶם לְגַן\maqqaf עֵ֜דֶן אֶת\maqqaf הַכְּרֻבִ֗ים וְאֵ֨ת לַ֤הַט הַחֶ֙רֶב֙ הַמִּתְהַפֶּ֔כֶת לִשְׁמֹ֕ר אֶת\maqqaf דֶּ֖רֶךְ עֵ֥ץ הַֽחַיִּֽים׃ \setuma }
{וְתָרֵיךְ יָת אָדָם וְאַשְׁרִי מִלְּקַדְמִין לְגִנְּתָא דְּעֵדֶן יָת כְּרוּבַיָּא וְיָת שְׁנַן חַרְבָּא דְּמִתְהַפְכָא לְמִטַּר יָת אוֹרַח אִילָן חַיַּיָּא׃}
{So He drove out the man; and He placed at the east of the garden of Eden the cherubim, and the flaming sword which turned every way, to keep the way to the tree of life.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מקדם לגן עדן.} במזרחו של גן עדן, חוץ לגן׃\quad \rashiDH{את הכרובים.} מלאכי חבלה (ב״ר)׃\quad \rashiDH{החרב המתהפכת.} ולה להט לאיים עליו מלכנוס עוד לגן. תרגום להט שְׁנַן, כמו שלף שננא (סנהדרין פב.) ובלשון לע״ז למ״א. ומדרש אגדה יש (ב״ר), ואני איני בא אלא לפשוטו׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis4:1
{וְהָ֣אָדָ֔ם יָדַ֖ע אֶת\maqqaf חַוָּ֣ה אִשְׁתּ֑וֹ וַתַּ֙הַר֙ וַתֵּ֣לֶד אֶת\maqqaf קַ֔יִן וַתֹּ֕אמֶר קָנִ֥יתִי אִ֖ישׁ אֶת\maqqaf יְהֹוָֽה׃}
{וְאָדָם יְדַע יָת חַוָּה אִתְּתֵיהּ וְעַדִּיאַת וִילֵידַת יָת קַיִן וַאֲמַרַת קְנֵיתִי גֻּבְרָא מִן קֳדָם יְיָ׃}
{And the man knew Eve his wife; and she conceived and bore Cain, and said: ‘I have agotten a man with the help of the \lord.’}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{והאדם ידע.} כבר קודם הענין של מעלה, קודם שחטא ונטרד מגן עדן, וכן ההריון והלידה (סנהדרין לח׃), שאם כתב וידע אדם, נשמע שלאחר שנטרד היו לו בנים׃\quad \rashiDH{קין.} על שם קניתי׃\quad \rashiDH{את ה׳.} כמו עם ה׳, כשברא אותי ואת אישי, לבדו בראנו, אבל בזה שותפים אנו עמו (נדה לא.)׃\quad \rashiDH{את קין את אחיו את הבל.} ג׳ אתים ריבויים הם, מלמד שתאומה נולדה עם קין, ועם הבל נולדו שנים, לכך נאמר ותוסף (ב״ר כב, ג)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:2
{וַתֹּ֣סֶף לָלֶ֔דֶת אֶת\maqqaf אָחִ֖יו אֶת\maqqaf הָ֑בֶל וַֽיְהִי\maqqaf הֶ֙בֶל֙ רֹ֣עֵה צֹ֔אן וְקַ֕יִן הָיָ֖ה עֹבֵ֥ד אֲדָמָֽה׃}
{וְאוֹסֵיפַת לְמֵילַד יָת אֲחוּהִי יָת הָבֶל וַהֲוָה הֶבֶל רָעֵי עָנָא וְקַיִן הֲוָה פָּלַח בְּאַרְעָא׃}
{And again she bore his brother Abel. And Abel was a keeper of sheep, but Cain was a tiller of the ground.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{רועה צאן.} לפי שנתקללה האדמה, פירש לו מעבודתה (מדרש אגדה)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:3
{וַֽיְהִ֖י מִקֵּ֣ץ יָמִ֑ים וַיָּבֵ֨א קַ֜יִן מִפְּרִ֧י הָֽאֲדָמָ֛ה מִנְחָ֖ה לַֽיהֹוָֽה׃}
{וַהֲוָה מִסּוֹף יוֹמִין וְאַיְתִי קַיִן מֵאִבָּא דְּאַרְעָא קוּרְבָּנָא קֳדָם יְיָ׃}
{And in process of time it came to pass, that Cain brought of the fruit of the ground an offering unto the \lord.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מפרי האדמה.} מן הגרוע (ב״ר). ויש אגדה (תנחומא) שאומרת זרע פשתן היה. (דבר אחר מפרי, מאיזה שבא לידו לא טוב ולא מובחר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:4
{וְהֶ֨בֶל הֵבִ֥יא גַם\maqqaf ה֛וּא מִבְּכֹר֥וֹת צֹאנ֖וֹ וּמֵֽחֶלְבֵהֶ֑ן וַיִּ֣שַׁע יְהֹוָ֔ה אֶל\maqqaf הֶ֖בֶל וְאֶל\maqqaf מִנְחָתֽוֹ׃}
{וְהֶבֶל אַיְתִי אַף הוּא מִבַּכִּירֵי עָנֵיהּ וּמִשַּׁמִּינֵיהוֹן וַהֲוָת רַעֲוָא מִן קֳדָם יְיָ בְּהֶבֶל וּבְקוּרְבָּנֵיהּ׃}
{And Abel, he also brought of the firstlings of his flock and of the fat thereof. And the \lord\space had respect unto Abel and to his offering;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישע.} ויפן. וכן וְאֶל מִנְחָתוֹ לֹא שָׁעָה, לא פנה. וכן וְאַל יִשְׁעוּ (שמות ח, ט), אל יפנו. וכן שְׁעֵה מֵעָלָיו (איוב יד, ו), פנה מעליו׃\quad \rashiDH{וישע.} ירדה אש וְלִחַכָה מנחתו (פס״ז)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:5
{וְאֶל\maqqaf קַ֥יִן וְאֶל\maqqaf מִנְחָת֖וֹ לֹ֣א שָׁעָ֑ה וַיִּ֤חַר לְקַ֙יִן֙ מְאֹ֔ד וַֽיִּפְּל֖וּ פָּנָֽיו׃}
{וּבְקַיִן וּבְקוּרְבָּנֵיהּ לָא הֲוָת רַעֲוָא וּתְקֵיף לְקַיִן לַחְדָּא וְאִתְכְּבִישׁוּ אַפּוֹהִי׃}
{but unto Cain and to his offering He had not respect. And Cain was very wroth, and his countenance fell.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:6
{וַיֹּ֥אמֶר יְהֹוָ֖ה אֶל\maqqaf קָ֑יִן לָ֚מָּה חָ֣רָה לָ֔ךְ וְלָ֖מָּה נָפְל֥וּ פָנֶֽיךָ׃}
{וַאֲמַר יְיָ לְקָיִן לְמָא תְּקֵיף לָךְ וּלְמָא אִתְכְּבִישׁוּ אַפָּךְ׃}
{And the \lord\space said unto Cain: ‘Why art thou wroth? and why is thy countenance fallen?}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:7
{הֲל֤וֹא אִם\maqqaf תֵּיטִיב֙ שְׂאֵ֔ת וְאִם֙ לֹ֣א תֵיטִ֔יב לַפֶּ֖תַח חַטָּ֣את רֹבֵ֑ץ וְאֵלֶ֙יךָ֙ תְּשׁ֣וּקָת֔וֹ וְאַתָּ֖ה תִּמְשׇׁל\maqqaf בּֽוֹ׃}
{הֲלָא אִם תּוֹטֵיב עוּבָדָךְ יִשְׁתְּבֵיק לָךְ וְאִם לָא תוֹטֵיב עוּבָדָךְ לְיוֹם דִּינָא חֶטְאָךְ נְטִיר עֲתִיד לְאִתְפְּרָעָא מִנָּךְ אִם לָא תְּתוּב וְאִם תְּתוּב יִשְׁתְּבֵיק לָךְ׃}
{If thou doest well, shall it not be lifted up? and if thou doest not well, sin coucheth at the door; and unto thee is its desire, but thou mayest rule over it.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הלא אם תיטיב.} כתרגומו פירושו׃\quad \rashiDH{לפתח חטאת רובץ.} לפתח קברך חטאתך שמור (מדרש אגדה)׃\quad \rashiDH{ואליך תשוקתו.} של חטאת, הוא יצר הרע, תמיד שוקק ומתאוה להכשילך (שם)׃\quad \rashiDH{ואתה תמשל בו.} אם תרצה תתגבר עליו (שם)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:8
{וַיֹּ֥אמֶר קַ֖יִן אֶל\maqqaf הֶ֣בֶל אָחִ֑יו וַֽיְהִי֙ בִּהְיוֹתָ֣ם בַּשָּׂדֶ֔ה וַיָּ֥קׇם קַ֛יִן אֶל\maqqaf הֶ֥בֶל אָחִ֖יו וַיַּהַרְגֵֽהוּ׃}
{וַאֲמַר קַיִן לְהֶבֶל אֲחוּהִי וַהֲוָה בְּמִהְוֵיהוֹן בְּחַקְלָא וְקָם קַיִן עַל הֶבֶל אֲחוּהִי וְקַטְלֵיהּ׃}
{And Cain spoke unto Abel his brother. And it came to pass, when they were in the field, that Cain rose up against Abel his brother, and slew him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמר קין.} נכנס עמו בדברי ריב ומצה, להתעולל עליו להרגו. ויש בזה מדרשי אגדה, אך זה ישובו של מקרא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:9
{וַיֹּ֤אמֶר יְהֹוָה֙ אֶל\maqqaf קַ֔יִן אֵ֖י הֶ֣בֶל אָחִ֑יךָ וַיֹּ֙אמֶר֙ לֹ֣א יָדַ֔עְתִּי הֲשֹׁמֵ֥ר אָחִ֖י אָנֹֽכִי׃}
{וַאֲמַר יְיָ לְקַיִן אָן הֶבֶל אֲחוּךְ וַאֲמַר לָא יָדַעְנָא הֲנָטַר אֲחִי אֲנָא׃}
{And the \lord\space said unto Cain: ‘Where is Abel thy brother?’ And he said: ‘I know not; am I my brother’s keeper?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אי הבל אחיך.} להכנס עמו בדברי נחת, אולי ישוב ויאמר אני הרגתיו וחטאתי לך׃\quad \rashiDH{לא ידעתי.} נעשה כגונב דעת העליונה׃\quad \rashiDH{השומר אחי.} לשון תימה הוא, וכן כל ה״א הנקודה בחטף פת״ח׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:10
{וַיֹּ֖אמֶר מֶ֣ה עָשִׂ֑יתָ ק֚וֹל דְּמֵ֣י אָחִ֔יךָ צֹעֲקִ֥ים אֵלַ֖י מִן\maqqaf הָֽאֲדָמָֽה׃}
{וַאֲמַר מָא עֲבַדְתָּא קָל דַּם זַרְעֲיָן דַּעֲתִידִין לְמִפַּק מִן אֲחוּךְ קָבְלָן קֳדָמַי מִן אַרְעָא׃}
{And He said: ‘What hast thou done? the voice of thy brother’s blood crieth unto Me from the ground.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{דמי אחיך.} דמו ודם זרעיותיו. דבר אחר, שעשה בו פצעים הרבה, שלא היה יודע מהיכן נפשו יוצאה (סנהדרין לז׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:11
{וְעַתָּ֖ה אָר֣וּר אָ֑תָּה מִן\maqqaf הָֽאֲדָמָה֙ אֲשֶׁ֣ר פָּצְתָ֣ה אֶת\maqqaf פִּ֔יהָ לָקַ֛חַת אֶת\maqqaf דְּמֵ֥י אָחִ֖יךָ מִיָּדֶֽךָ׃}
{וּכְעַן לִיט אַתְּ מִן אַרְעָא דִּפְתַחַת יָת פּוּמַּהּ וְקַבֵּילַת יָת דְּמָא דַּאֲחוּךְ מִן יְדָךְ׃}
{And now cursed art thou from the ground, which hath opened her mouth to receive thy brother’s blood from thy hand.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מן האדמה.} יותר ממה שנתקללה היא כבר בעונה, וגם בזו הוסיפה לחטוא׃\quad \rashiDH{אשר פצתה את פיה לקחת את דמי אחיך וגו׳.} והנני מוסיף לה קללה אצלך, לא תוסף תת כחה (ס״א הכל דבור אחד ממן האדמה עד כאן)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:12
{כִּ֤י תַֽעֲבֹד֙ אֶת\maqqaf הָ֣אֲדָמָ֔ה לֹֽא\maqqaf תֹסֵ֥ף תֵּת\maqqaf כֹּחָ֖הּ לָ֑ךְ נָ֥ע וָנָ֖ד תִּֽהְיֶ֥ה בָאָֽרֶץ׃}
{אֲרֵי תִּפְלַח בְּאַרְעָא לָא תוֹסֵף לְמִתַּן חֵילַהּ לָךְ מְטֻלְטַל וְגָלֵי תְּהֵי בְּאַרְעָא׃}
{When thou tillest the ground, it shall not henceforth yield unto thee her strength; a fugitive and a wanderer shalt thou be in the earth.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נע ונד.} אין לך רשות לדור במקום אחד׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:13
{וַיֹּ֥אמֶר קַ֖יִן אֶל\maqqaf יְהֹוָ֑ה גָּד֥וֹל עֲוֺנִ֖י מִנְּשֹֽׂא׃\note{בספרי ספרד ואשכנז מִנְּשֽׂוֹא}}
{וַאֲמַר קַיִן קֳדָם יְיָ סַגִּי חוֹבִי מִלְּמִשְׁבַּק׃}
{And Cain said unto the \lord: ‘My punishment is greater than I can bear.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גדול עוני מנשוא.}בתמיה, אתה טוען עליונים ותחתונים, ועוני אי אפשר לטעון (ב״ר כב, יא)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:14
{הֵן֩ גֵּרַ֨שְׁתָּ אֹתִ֜י הַיּ֗וֹם מֵעַל֙ פְּנֵ֣י הָֽאֲדָמָ֔ה וּמִפָּנֶ֖יךָ אֶסָּתֵ֑ר וְהָיִ֜יתִי נָ֤ע וָנָד֙ בָּאָ֔רֶץ וְהָיָ֥ה כׇל\maqqaf מֹצְאִ֖י יַֽהַרְגֵֽנִי׃}
{הָא תָּרֵיכְתָּא יָתִי יוֹמָא דֵין מֵעַל אַפֵּי אַרְעָא וּמִן קֳדָמָךְ לֵית אִפְשָׁר לְאִטְּמָרָא וְאֵיהֵי מְטֻלְטַל וְגָלֵי בְּאַרְעָא וִיהֵי כָּל דְּיַשְׁכְּחִנַּנִי יִקְטְלִנַּנִי׃}
{Behold, Thou hast driven me out this day from the face of the land; and from Thy face shall I be hid; and I shall be a fugitive and a wanderer in the earth; and it will come to pass, that whosoever findeth me will slay me.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:15
{וַיֹּ֧אמֶר ל֣וֹ יְהֹוָ֗ה לָכֵן֙ כׇּל\maqqaf הֹרֵ֣ג קַ֔יִן שִׁבְעָתַ֖יִם יֻקָּ֑ם וַיָּ֨שֶׂם יְהֹוָ֤ה לְקַ֙יִן֙ א֔וֹת לְבִלְתִּ֥י הַכּוֹת\maqqaf אֹת֖וֹ כׇּל\maqqaf מֹצְאֽוֹ׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ יְיָ לָכֵן כָּל קָטוֹלַיָּא קַיִן לְשִׁבְעָה דָּרִין יִתְפְּרַע מִנֵּיהּ וְשַׁוִּי יְיָ לְקַיִן אָתָא בְּדִיל דְּלָא לְמִקְטַל יָתֵיהּ כָּל דְּיַשְׁכְּחִנֵּיהּ׃}
{And the \lord\space said unto him: ‘Therefore whosoever slayeth Cain, vengeance shall be taken on him sevenfold.’ And the \lord\space set a sign for Cain, lest any finding him should smite him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לכן כל הורג קין.} זה אחד מן המקראות שקצרו דבריהם ורמזו ולא פירשו, לכן כל הורג קין, לשון גערה, כה יעשה לו, כך וכך עונשו, ולא פירש עונשו׃\quad \rashiDH{שבעתים יוקם.} איני רוצה להנקם מקין עכשיו, לסוף שבעה דורות אני נוקם נקמתי ממנו, שיעמוד למך מבני בניו ויהרגהו. וסוף המקרא שאמר שבעתים יוקם, והיא נקמת הבל מקין, למדנו שתחלת מקרא לשון גערה היא, שלא תהא בריה מזיקתו. וכיוצא בו וַיֹּאמֶר דָּוִד כָּל מַכֵּה יְבוּסִי וְיִגַּע בַּצִּנּוֹר (שמואל־ב ה, ח), ולא פירש מה יעשה לו, אבל דבר הכתוב ברמז, כל מכה יבוסי ויגע בצנור ויקרב אל השער ויכבשנו, וְאֶת הַעִוְרִים וגו׳, וגם אותם יכה על אשר אמרו העור והפסח לא יבא אל תוך הבית, המכה את אלו אני אעשנו ראש ושר, כאן קצר דבריו, ובדברי הימים (א יא, ו) פירש יִהְיֶה לְרֹאשׁ וּלְשָׂר׃ 
\quad \rashiDH{וישם ה׳ לקין אות.} חקק לו אות משמו במצחו. (ס״א) כל מוצאי יהרגני, הבהמות והחיות, אבל בני אדם עדיין לא היו שיירא מהם, רק אביו ואמו, ומהם לא היה ירא שיהרגוהו, אלא אמר, עד עכשיו היה פחדתי על כל החיות, כמו שנאמר וּמוֹרַאֲכֶם כו׳, ועכשיו בשביל עון זה לא ייראו ממני החיות ויהרגוני, מיד וישם ה׳ לקין אות, החזיר מוראו על הכל׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:16
{וַיֵּ֥צֵא קַ֖יִן מִלִּפְנֵ֣י יְהֹוָ֑ה וַיֵּ֥שֶׁב בְּאֶֽרֶץ\maqqaf נ֖וֹד קִדְמַת\maqqaf עֵֽדֶן׃}
{וּנְפַק קַיִן מִן קֳדָם יְיָ וִיתֵיב בַּאֲרַע גָּלֵי וּמְטֻלְטַל דַּהֲוָת עֲבִידָא עֲלוֹהִי מִלְּקַדְמִין כְּגִנְּתָא דְּעֵדֶן׃}
{And Cain went out from the presence of the \lord, and dwelt in the land of Nod, on the east of Eden.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויצא קין.} יצא בהכנעה כגונב דעת העליונה׃\quad \rashiDH{ בארץ נוד.} בארץ שכל הגולים נדים שם׃\quad \rashiDH{קדמת עדן.} שם גלה אביו כשגורש מגן עדן, שנאמר וַיַּשְׁכֵּן מִקֶּדֶם לְגַן עֵדֶן וגו׳, לשמור את שמירת דרך מבוא הגן, שיש ללמוד שהיה אדם שם, ומצינו שרוח מזרחית קולטת בכל מקום את הרוצחים, שנאמר אָז יַבְדִּיל משֶׁה וגו׳ מִזְרְחָה שָׁמֶשׁ (דברים ד, מא). דבר אחר בארץ נוד, כל מקום שהלך, היתה הארץ מזדעזעת תחתיו, והבריות אומרים סורו מעליו, זהו שהרג את אחיו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:17
{וַיֵּ֤דַע קַ֙יִן֙ אֶת\maqqaf אִשְׁתּ֔וֹ וַתַּ֖הַר וַתֵּ֣לֶד אֶת\maqqaf חֲנ֑וֹךְ וַֽיְהִי֙ בֹּ֣נֶה עִ֔יר וַיִּקְרָא֙ שֵׁ֣ם הָעִ֔יר כְּשֵׁ֖ם בְּנ֥וֹ חֲנֽוֹךְ׃}
{וִידַע קַיִן יָת אִתְּתֵיהּ וְעַדִּיאַת וִילֵידַת יָת חֲנוֹךְ וַהֲוָה בָּנֵי קַרְתָּא וּקְרָא שְׁמַהּ דְּקַרְתָּא כְּשׁוֹם בְּרֵיהּ חֲנוֹךְ׃}
{And Cain knew his wife; and she conceived, and bore Enoch; and he builded a city, and called the name of the city after the name of his son Enoch.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויהי.} קין בונה עיר, ויקרא שם העיר לזכר בנו חנוך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:18
{וַיִּוָּלֵ֤ד לַֽחֲנוֹךְ֙ אֶת\maqqaf עִירָ֔ד וְעִירָ֕ד יָלַ֖ד אֶת\maqqaf מְחֽוּיָאֵ֑ל וּמְחִיָּיאֵ֗ל יָלַד֙ אֶת\maqqaf מְת֣וּשָׁאֵ֔ל וּמְתוּשָׁאֵ֖ל יָלַ֥ד אֶת\maqqaf לָֽמֶךְ׃}
{וְאִתְיְלֵיד לַחֲנוֹךְ יָת עִירָד וְעִירָד אוֹלֵיד יָת מְחוּיָאֵל וּמְחִיָּיאֵל אוֹלֵיד יָת מְתוּשָׁאֵל וּמְתוּשָׁאֵל אוֹלֵיד יָת לָמֶךְ׃}
{And unto Enoch was born Irad; and Irad begot Mehujael; and Mehujael begot Methushael; and Methushael begot Lamech.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ועירד ילד.}יש מקום שהוא אומר בזכר הוליד, ויש מקום שהוא אומר ילד, שהלידה משמשת שתי לשונות, לידת האשה נישטר״א בלע״ז, וזריעת תולדות האיש אינזינד״ר בלע״ז, כשהוא אומר הוליד בלשון הפעיל, מדבר בלידת האשה, פלוני הוליד את אשתו בן או בת, וכשהוא אומר ילד, מדבר בזריעת האיש, והוא בלע״ז אניידרי״ר׃}
\aliyacounter{חמישי}
\threeverse{\aliya{חמישי}}%Genesis4:19
{וַיִּֽקַּֽח\maqqaf ל֥וֹ לֶ֖מֶךְ שְׁתֵּ֣י נָשִׁ֑ים שֵׁ֤ם הָֽאַחַת֙ עָדָ֔ה וְשֵׁ֥ם הַשֵּׁנִ֖ית צִלָּֽה׃}
{וּנְסֵיב לֵיהּ לֶמֶךְ תַּרְתֵּין נְשִׁין שׁוֹם חֲדָא עָדָה וְשׁוֹם תִּנְיֵיתָא צִלָּה׃}
{And Lamech took unto him two wives; the name of one was Adah, and the name of the other Zillah.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויקח לו למך.} לא היה לו לפרש כל זה, אלא ללמדנו מסוף הענין שקיים הקב״ה הבטחתו, שאמר שבעתים יֻקָם קין, ועמד למך לאחר שהוליד בנים ועשה דור שביעי, והרג את קין, זהו שאמר כִּי אִישׁ הָרַגְתִּי לְפִצְעִי וגו׳׃\quad \rashiDH{שתי נשים.} כך היה דרכן של דור המבול, אחת לפריה ורביה ואחת לתשמיש, זו שהיא לתשמיש משקה כוס של עקרין (ס״א אינו) כדי שתעקר, ומקושטת ככלה ומאכילה מעדנים, וחברתה נזופה ואבלה כאלמנה, וזהו שפירש איוב (כד, כא) רֹעֶה עֲקָרָה לֹא תֵלֵד וְאַלְמָנָה לֹא יְיֵטִיב, (ב״ר כ״ג, ב) כמו שמפורש באגדת חלק׃\quad \rashiDH{עדה.} היא של פריה ורביה, ועל שם שמגונה עליו ומוסרת מאצלו (ס״א ממאכלו), עדה תרגום של סורה׃\quad \rashiDH{צלה.} היא של תשמיש, על שם שיושבת תמיד בצלו, דברי אגדה הם בבראשית רבה (שם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:20
{וַתֵּ֥לֶד עָדָ֖ה אֶת\maqqaf יָבָ֑ל ה֣וּא הָיָ֔ה אֲבִ֕י יֹשֵׁ֥ב אֹ֖הֶל וּמִקְנֶֽה׃}
{וִילֵידַת עָדָה יָת יָבָל הוּא הֲוָה רִבְּהוֹן דְּיָתְבֵי מַשְׁכְּנִין וּמָרֵי בְּעִיר׃}
{And Adah bore Jabal; he was the father of such as dwell in tents and have cattle.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אבי ישב אהל ומקנה.}הוא היה הראשון לרועי בהמות במדברות, ויושב אהלים חדש כאן וחדש כאן בשביל מרעה צאנו, וכשכלה המרעה במקום זה הולך ותוקע אהלו במקום אחר. ומדרש אגדה (ב״ר) בונה בתים לעבודת אלילים, כמה דאת אמר סֵמֶל הַקִּנְאָה הַמַּקְנֶה (יחזקאל ח, ג), וכן ואחיו תופש כנור ועוגב, לזמר לעבודת אלילים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:21
{וְשֵׁ֥ם אָחִ֖יו יוּבָ֑ל ה֣וּא הָיָ֔ה אֲבִ֕י כׇּל\maqqaf תֹּפֵ֥שׂ כִּנּ֖וֹר וְעוּגָֽב׃}
{וְשׁוֹם אֲחוּהִי יוּבָל הוּא הֲוָה רִבְּהוֹן דְּכָל דִּמְנַגַּן עַל פּוֹם נִבְלָא יָדְעֵי זְמָר כִּנָּרָא וַאֲבוּבָא׃}
{And his brother’s name was Jubal; he was the father of all such as handle the harp and pipe.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:22
{וְצִלָּ֣ה גַם\maqqaf הִ֗וא יָֽלְדָה֙ אֶת\maqqaf תּ֣וּבַל קַ֔יִן לֹטֵ֕שׁ כׇּל\maqqaf חֹרֵ֥שׁ נְחֹ֖שֶׁת וּבַרְזֶ֑ל וַֽאֲח֥וֹת תּֽוּבַל\maqqaf קַ֖יִן נַֽעֲמָֽה׃}
{וְצִלָּה אַף הִיא יְלֵידַת יָת תּוּבַל קַיִן הוּא הֲוָה רִבְּהוֹן דְּכָל דְּיָדְעֵי עֲבִידַת נְחָשָׁא וּבַרְזְלָא וַאֲחָתֵיהּ דְּתוּבַל קַיִן נַעֲמָה׃}
{And Zillah, she also bore Tubal-cain, the forger of every cutting instrument of brass and iron; and the sister of Tubal-cain was Naamah.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{תובל קין.} תיבל אומנתו של קין. ותובל לשון תבלין, תיבל והתקין אומנתו של קין לעשות כלי זיין לרוצחים (ב״ר)׃\quad \rashiDH{לוטש כל חרש נחשת וברזל.}מחדד אומנות נחשת וברזל, כמו יִלְטוֹשׁ עֵינָיו לִי (איוב טז, ט), חורש אינו לשון פוֹעֶל בסגו״ל אלא לשון פוֹעֵל בציר״י, שהרי נקוד קמץ קטן, וטעמו למטה, כלומר מחדד ומצחצח כל כלי אומנות נחשת וברזל׃ 
\quad \rashiDH{נעמה.} היא אשתו של נח, בבראשית רבה (כג, ג)׃}
\aliyacounter{ששי}
\threeverse{\aliya{ששי}}%Genesis4:23
{וַיֹּ֨אמֶר לֶ֜מֶךְ לְנָשָׁ֗יו עָדָ֤ה וְצִלָּה֙ שְׁמַ֣עַן קוֹלִ֔י נְשֵׁ֣י לֶ֔מֶךְ הַאְזֵ֖נָּה אִמְרָתִ֑י כִּ֣י אִ֤ישׁ הָרַ֙גְתִּי֙ לְפִצְעִ֔י וְיֶ֖לֶד לְחַבֻּרָתִֽי׃}
{וַאֲמַר לֶמֶךְ לִנְשׁוֹהִי עָדָה וְצִלָּה שְׁמַעָא קָלִי נְשֵׁי לֶמֶךְ אַצִּיתָא לְמֵימְרִי לָא גּוּבְרָא קְטֵילִית דִּבְדִילֵיהּ אֲנָא סָבֵיל חוֹבִין לִמְמָת וְאַף לָא עוּלֵימָא חַבֵּילִית דִּבְדִילֵיהּ יִשְׁתֵּיצֵי זַרְעִי׃}
{And Lamech said unto his wives: Adah and Zillah, hear my voice; Ye wives of Lamech, hearken unto my speech; For I have slain a man for wounding me, And a young man for bruising me;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שמען קולי.} שהיו נשיו פורשות ממנו מתשמיש, לפי שהרג את קין ואת תובל קין בנו, שהיה למך סומא ותובל קין מושכו, וראה את קין ונדמה לו כחיה, ואמר לאביו למשוך בקשת והרגו, וכיון שידע שהוא קין זקנו, הכה כף אל כף וספק את בנו ביניהם והרגו, והיו נשיו פורשות ממנו, והוא מפייסן׃\quad \rashiDH{שמען קולי.} להשמע לי לתשמיש, וכי איש אשר הרגתי לפצעי הוא נהרג, וכי אני פצעתיו מזיד שיהא הפצע קרוי על שמי, וילד אשר הרגתי לחבורתי נהרג, כלומר על ידי חבורתי בתמיה, והלא שוגג אני ולא מזיד, לא זהו פצעי ולא זהו חבורתי (תנחומא)׃\quad \rashiDH{פצעי.} מכת חרב או חץ, מקאדור״ה בלע״ז׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:24
{כִּ֥י שִׁבְעָתַ֖יִם יֻקַּם\maqqaf קָ֑יִן וְלֶ֖מֶךְ שִׁבְעִ֥ים וְשִׁבְעָֽה׃}
{אֲרֵי שִׁבְעָה דָּרִין אִתְּלִיאוּ לְקָיִן הֲלָא לְלֶמֶךְ בְּרֵיהּ שִׁבְעִין וְשִׁבְעה׃}
{If Cain shall be avenged sevenfold, Truly Lamech seventy and sevenfold.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי שבעתים יקם קין.} קין שהרג מזיד נתלה לו עד שבעה דורות, אני שהרגתי שוגג לא כל שכן שיתלה לי שביעיות הרבה (תנחומא)׃\quad \rashiDH{שבעים ושבעה.} לשון רבוי שביעיות אחז לו, כך דרש ר׳ תנחומא (בראשית יא). ומדרש בראשית רבה (כג, ד), לא הרג למך כלום, ונשיו פורשות ממנו משקיימו פריה ורביה, לפי שנגזרה גזרה לכלות זרעו של קין לאחר שבעה דורות, אמרו, מה אנו יולדות לבהלה, למחר המבול בא ושוטף את הכל, והוא אומר להן וכי איש הרגתי לפצעי, וכי אני הרגתי את הבל, שהיה איש בקומה וילד בשנים, שיהא זרעי כלה באותו עון, ומה קין שהרג נתלה לו שבעה דורות, אני שלא הרגתי לא כל שכן שיתלו לי שביעיות הרבה, וזה קל וחומר של שטות, אם כן אין הקדוש ברוך הוא גובה את חובו ומקיים את דברו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:25
{וַיֵּ֨דַע אָדָ֥ם עוֹד֙ אֶת\maqqaf אִשְׁתּ֔וֹ וַתֵּ֣לֶד בֵּ֔ן וַתִּקְרָ֥א אֶת\maqqaf שְׁמ֖וֹ שֵׁ֑ת כִּ֣י שָֽׁת\maqqaf לִ֤י אֱלֹהִים֙ זֶ֣רַע אַחֵ֔ר תַּ֣חַת הֶ֔בֶל כִּ֥י הֲרָג֖וֹ קָֽיִן׃}
{וִידַע אָדָם עוֹד יָת אִתְּתֵיהּ וִילֵידַת בַּר וּקְרָת יָת שְׁמֵיהּ שֵׁת אֲרֵי אֲמַרַת יְהַב לִי יְיָ בַּר אָחֳרָן חֲלַף הֶבֶל דְּקַטְלֵיהּ קָיִן׃}
{And Adam knew his wife again; and she bore a son, and called his name Seth: ‘for God hath appointed me another seed instead of Abel; for Cain slew him.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וידע אדם וגו׳.} בא לו למך אצל אדם הראשון וקבל על נשיו, אמר להם, וכי עליכם לדקדק על גזירתו של מקום, אתם עשו מצותכם והוא יעשה את שלו, אמרו לו קשוט עצמך תחלה, והלא פרשת מאשתך זה מאה ושלשים שנה משנקנסה מיתה על ידך, מיד וידע אדם וגו׳, ומהו עוד, ללמוד שנתוספה לו תאוה על תאותו. בבראשית רבה (כג, ה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis4:26
{וּלְשֵׁ֤ת גַּם\maqqaf הוּא֙ יֻלַּד\maqqaf בֵּ֔ן וַיִּקְרָ֥א אֶת\maqqaf שְׁמ֖וֹ אֱנ֑וֹשׁ אָ֣ז הוּחַ֔ל לִקְרֹ֖א בְּשֵׁ֥ם יְהֹוָֽה׃ \setuma }
{וּלְשֵׁת אַף הוּא אִתְיְלֵיד בַּר וּקְרָא יָת שְׁמֵיהּ אֱנוֹשׁ בְּכֵין בְּיוֹמוֹהִי חָלוּ בְּנֵי אֲנָשָׁא מִלְּצַלָּאָה בִּשְׁמָא דַּייָ׃}
{And to Seth, to him also there was born a son; and he called his name Enosh; then began men to call upon the name of the \lord.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אז הוחל.} לשון חולין, לקרא את שמות האדם ואת שמות העצבים בשמו של הקב״ה, לעשותן אלילים ולקרותן אלהות (ילקוט סוף בראשית)׃}
\newperek
\newseder{4}
\threeverse{\seder{ד}}%Genesis5:1
{זֶ֣ה סֵ֔פֶר\note{בספרי תימן \large{סֵ֔}פֶר בסמ״ך גדולה} תּוֹלְדֹ֖ת אָדָ֑ם בְּי֗וֹם בְּרֹ֤א אֱלֹהִים֙ אָדָ֔ם בִּדְמ֥וּת אֱלֹהִ֖ים עָשָׂ֥ה אֹתֽוֹ׃}
{דֵּין סֵפֶר תּוֹלְדָת אָדָם בְּיוֹמָא דִּבְרָא יְיָ אָדָם בִּדְמוּת אֱלֹהִים עֲבַד יָתֵיהּ׃}
{This is the book of the generations of Adam. In the day that God created man, in the likeness of God made He him;}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{זה ספר תולדות אדם.} זו היא ספירת תולדת אדם, ומדרשי אגדה יש רבים׃\quad \rashiDH{ביום ברא וגו׳.} מגיד שביום שנברא הוליד (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:2
{זָכָ֥ר וּנְקֵבָ֖ה בְּרָאָ֑ם וַיְבָ֣רֶךְ אֹתָ֗ם וַיִּקְרָ֤א אֶת\maqqaf שְׁמָם֙ אָדָ֔ם בְּי֖וֹם הִבָּֽרְאָֽם׃}
{דְּכַר וְנוּקְבָּא בְּרָאנוּן וּבָרֵיךְ יָתְהוֹן וּקְרָא יָת שׁוֹמְהוֹן אָדָם בְּיוֹמָא דְּאִתְבְּרִיאוּ׃}
{male and female created He them, and blessed them, and called their name Adam, in the day when they were created.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:3
{וַֽיְחִ֣י אָדָ֗ם שְׁלֹשִׁ֤ים וּמְאַת֙ שָׁנָ֔ה וַיּ֥וֹלֶד בִּדְמוּת֖וֹ כְּצַלְמ֑וֹ וַיִּקְרָ֥א אֶת\maqqaf שְׁמ֖וֹ שֵֽׁת׃}
{וַחֲיָא אָדָם מְאָה וּתְלָתִין שְׁנִין וְאוֹלֵיד בִּדְמוּתֵיהּ דְּדָמֵי לֵיהּ וּקְרָא יָת שְׁמֵיהּ שֵׁת׃}
{And Adam lived a hundred and thirty years, and begot a son in his own likeness, after his image; and called his name Seth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שלשים ומאת שנה.}עד כאן פירש מן האשה (עירובין יח׃  ב״ר)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:4
{וַיִּֽהְי֣וּ יְמֵי\maqqaf אָדָ֗ם אַֽחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf שֵׁ֔ת שְׁמֹנֶ֥ה מֵאֹ֖ת שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃}
{וַהֲווֹ יוֹמֵי אָדָם בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת שֵׁת תַּמְנֵי מְאָה שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And the days of Adam after he begot Seth were eight hundred years; and he begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:5
{וַיִּֽהְי֞וּ כׇּל\maqqaf יְמֵ֤י אָדָם֙ אֲשֶׁר\maqqaf חַ֔י תְּשַׁ֤ע מֵאוֹת֙ שָׁנָ֔ה וּשְׁלֹשִׁ֖ים שָׁנָ֑ה וַיָּמֹֽת׃ \setuma }
{וַהֲווֹ כָּל יוֹמֵי אָדָם דַּחֲיָא תְּשַׁע מְאָה וּתְלָתִין שְׁנִין וּמִית׃}
{And all the days that Adam lived were nine hundred and thirty years; and he died.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:6
{וַֽיְחִי\maqqaf שֵׁ֕ת חָמֵ֥שׁ שָׁנִ֖ים וּמְאַ֣ת שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf אֱנֽוֹשׁ׃}
{וַחֲיָא שֵׁת מְאָה וַחֲמֵישׁ שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת אֱנוֹשׁ׃}
{And Seth lived a hundred and five years, and begot Enosh.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:7
{וַֽיְחִי\maqqaf שֵׁ֗ת אַֽחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf אֱנ֔וֹשׁ שֶׁ֣בַע שָׁנִ֔ים וּשְׁמֹנֶ֥ה מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃}
{וַחֲיָא שֵׁת בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת אֱנוֹשׁ תַּמְנֵי מְאָה וּשְׁבַע שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Seth lived after he begot Enosh eight hundred and seven years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:8
{וַיִּֽהְיוּ֙ כׇּל\maqqaf יְמֵי\maqqaf שֵׁ֔ת שְׁתֵּ֤ים עֶשְׂרֵה֙ שָׁנָ֔ה וּתְשַׁ֥ע מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיָּמֹֽת׃ \setuma }
{וַהֲווֹ כָּל יוֹמֵי שֵׁת תְּשַׁע מְאָה וְתַרְתַּא עַסְרֵי שְׁנִין וּמִית׃}
{And all the days of Seth were nine hundred and twelve years; and he died.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:9
{וַֽיְחִ֥י אֱנ֖וֹשׁ תִּשְׁעִ֣ים שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf קֵינָֽן׃}
{וַחֲיָא אֱנוֹשׁ תִּשְׁעִין שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת קֵינָן׃}
{And Enosh lived ninety years, and begot Kenan.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:10
{וַֽיְחִ֣י אֱנ֗וֹשׁ אַֽחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf קֵינָ֔ן חֲמֵ֤שׁ עֶשְׂרֵה֙ שָׁנָ֔ה וּשְׁמֹנֶ֥ה מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃}
{וַחֲיָא אֱנוֹשׁ בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת קֵינָן תַּמְנֵי מְאָה וַחֲמֵישׁ עַסְרֵי שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Enosh lived after he begot Kenan eight hundred and fifteen years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:11
{וַיִּֽהְיוּ֙ כׇּל\maqqaf יְמֵ֣י אֱנ֔וֹשׁ חָמֵ֣שׁ שָׁנִ֔ים וּתְשַׁ֥ע מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיָּמֹֽת׃ \setuma }
{וַהֲווֹ כָּל יוֹמֵי אֱנוֹשׁ תְּשַׁע מְאָה וַחֲמֵישׁ שְׁנִין וּמִית׃}
{And all the days of Enosh were nine hundred and five years; and he died.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:12
{וַֽיְחִ֥י קֵינָ֖ן שִׁבְעִ֣ים שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf מַֽהֲלַלְאֵֽל׃}
{וַחֲיָא קֵינָן שִׁבְעִין שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת מַהֲלַלְאֵל׃}
{And Kenan lived seventy years, and begot Mahalalel.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:13
{וַיְחִ֣י קֵינָ֗ן אַחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf מַֽהֲלַלְאֵ֔ל אַרְבָּעִ֣ים שָׁנָ֔ה וּשְׁמֹנֶ֥ה מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃}
{וַחֲיָא קֵינָן בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת מַהֲלַלְאֵל תַּמְנֵי מְאָה וְאַרְבְּעִין שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Kenan lived after he begot Mahalalel eight hundred and forty years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:14
{וַיִּֽהְיוּ֙ כׇּל\maqqaf יְמֵ֣י קֵינָ֔ן עֶ֣שֶׂר שָׁנִ֔ים וּתְשַׁ֥ע מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיָּמֹֽת׃ \setuma }
{וַהֲווֹ כָּל יוֹמֵי קֵינָן תְּשַׁע מְאָה וַעֲסַר שְׁנִין וּמִית׃}
{And all the days of Kenan were nine hundred and ten years; and he died.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:15
{וַֽיְחִ֣י מַֽהֲלַלְאֵ֔ל חָמֵ֥שׁ שָׁנִ֖ים וְשִׁשִּׁ֣ים שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf יָֽרֶד׃}
{וַחֲיָא מַהֲלַלְאֵל שִׁתִּין וַחֲמֵישׁ שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת יָרֶד׃}
{And Mahalalel lived sixty and five years, and begot Jared.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:16
{וַֽיְחִ֣י מַֽהֲלַלְאֵ֗ל אַֽחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf יֶ֔רֶד שְׁלֹשִׁ֣ים שָׁנָ֔ה וּשְׁמֹנֶ֥ה מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃}
{וַחֲיָא מַהֲלַלְאֵל בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת יֶרֶד תַּמְנֵי מְאָה וּתְלָתִין שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Mahalalel lived after he begot Jared eight hundred and thirty years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:17
{וַיִּהְיוּ֙ כׇּל\maqqaf יְמֵ֣י מַהֲלַלְאֵ֔ל חָמֵ֤שׁ וְתִשְׁעִים֙ שָׁנָ֔ה וּשְׁמֹנֶ֥ה מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיָּמֹֽת׃ \setuma }
{וַהֲווֹ כָּל יוֹמֵי מַהֲלַלְאֵל תַּמְנֵי מְאָה וְתִשְׁעִין וַחֲמֵישׁ שְׁנִין וּמִית׃}
{And all the days of Mahalalel were eight hundred ninety and five years; and he died.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:18
{וַֽיְחִי\maqqaf יֶ֕רֶד שְׁתַּ֧יִם וְשִׁשִּׁ֛ים שָׁנָ֖ה וּמְאַ֣ת שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf חֲנֽוֹךְ׃}
{וַחֲיָא יֶרֶד מְאָה וְשִׁתִּין וְתַרְתֵּין שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת חֲנוֹךְ׃}
{And Jared lived a hundred sixty and two years, and begot Enoch.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:19
{וַֽיְחִי\maqqaf יֶ֗רֶד אַֽחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf חֲנ֔וֹךְ שְׁמֹנֶ֥ה מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃}
{וַחֲיָא יֶרֶד בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת חֲנוֹךְ תַּמְנֵי מְאָה שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Jared lived after he begot Enoch eight hundred years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:20
{וַיִּֽהְיוּ֙ כׇּל\maqqaf יְמֵי\maqqaf יֶ֔רֶד שְׁתַּ֤יִם וְשִׁשִּׁים֙ שָׁנָ֔ה וּתְשַׁ֥ע מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיָּמֹֽת׃ \setuma }
{וַהֲווֹ כָּל יוֹמֵי יֶרֶד תְּשַׁע מְאָה וְשִׁתִּין וְתַרְתֵּין שְׁנִין וּמִית׃}
{And all the days of Jared were nine hundred sixty and two years; and he died.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:21
{וַֽיְחִ֣י חֲנ֔וֹךְ חָמֵ֥שׁ וְשִׁשִּׁ֖ים שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf מְתוּשָֽׁלַח׃}
{וַחֲיָא חֲנוֹךְ שִׁתִּין וַחֲמֵישׁ שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת מְתוּשָׁלַח׃}
{And Enoch lived sixty and five years, and begot Methuselah.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:22
{וַיִּתְהַלֵּ֨ךְ חֲנ֜וֹךְ אֶת\maqqaf הָֽאֱלֹהִ֗ים אַֽחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf מְתוּשֶׁ֔לַח שְׁלֹ֥שׁ מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃}
{וְהַלֵּיךְ חֲנוֹךְ בְּדַחְלְתָא דַּייָ בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת מְתוּשֶׁלַח תְּלָת מְאָה שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Enoch walked with God after he begot Methuselah three hundred years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:23
{וַיְהִ֖י כׇּל\maqqaf יְמֵ֣י חֲנ֑וֹךְ חָמֵ֤שׁ וְשִׁשִּׁים֙ שָׁנָ֔ה וּשְׁלֹ֥שׁ מֵא֖וֹת שָׁנָֽה׃}
{וַהֲווֹ כָּל יוֹמֵי חֲנוֹךְ תְּלָת מְאָה וְשִׁתִּין וַחֲמֵישׁ שְׁנִין׃}
{And all the days of Enoch were three hundred sixty and five years.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:24
{וַיִּתְהַלֵּ֥ךְ חֲנ֖וֹךְ אֶת\maqqaf הָֽאֱלֹהִ֑ים וְאֵינֶ֕נּוּ כִּֽי\maqqaf לָקַ֥ח אֹת֖וֹ אֱלֹהִֽים׃ \setuma }
{וְהַלֵּיךְ חֲנוֹךְ בְּדַחְלְתָא דַּייָ וְלָיְתוֹהִי אֲרֵי אֲמִית יָתֵיהּ יְיָ׃}
{And Enoch walked with God, and he was not; for God took him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויתהלך חנוך.}צדיק היה, וקל (ס״א וקבל) בדעתו לשוב להרשיע, לפיכך מיהר הקב״ה וסילקו והמיתו קודם זמנו (שם כה, א), וזהו ששינה הכתוב במיתתו לכתוב ואיננו בעולם למלאות שנותיו (ב״ר)׃\quad \rashiDH{כי לקח אותו.} לפני זמנו, כמו הִנְנִי לוֹקֵחַ מִמְּךָ אֶת מַחְמַד עֵינֶיךָ (יחזקאל כד, טז)׃ 
}
\aliyacounter{שביעי}
\threeverse{\aliya{שביעי}}%Genesis5:25
{וַיְחִ֣י מְתוּשֶׁ֔לַח שֶׁ֧בַע וּשְׁמֹנִ֛ים שָׁנָ֖ה וּמְאַ֣ת שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf לָֽמֶךְ׃}
{וַחֲיָא מְתוּשֶׁלַח מְאָה וּתְמָנַן וּשְׁבַע שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת לָמֶךְ׃}
{And Methuselah lived a hundred eighty and seven years, and begot Lamech.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:26
{וַֽיְחִ֣י מְתוּשֶׁ֗לַח אַֽחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf לֶ֔מֶךְ שְׁתַּ֤יִם וּשְׁמוֹנִים֙ שָׁנָ֔ה וּשְׁבַ֥ע מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃}
{וַחֲיָא מְתוּשֶׁלַח בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת לֶמֶךְ שְׁבַע מְאָה וּתְמָנַן וְתַרְתֵּין שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Methuselah lived after he begot Lamech seven hundred eighty and two years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:27
{וַיִּהְיוּ֙ כׇּל\maqqaf יְמֵ֣י מְתוּשֶׁ֔לַח תֵּ֤שַׁע וְשִׁשִּׁים֙ שָׁנָ֔ה וּתְשַׁ֥ע מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיָּמֹֽת׃ \setuma }
{וַהֲווֹ כָּל יוֹמֵי מְתוּשֶׁלַח תְּשַׁע מְאָה וְשִׁתִּין וּתְשַׁע שְׁנִין וּמִית׃}
{And all the days of Methuselah were nine hundred sixty and nine years; and he died.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:28
{וַֽיְחִי\maqqaf לֶ֕מֶךְ שְׁתַּ֧יִם וּשְׁמֹנִ֛ים שָׁנָ֖ה וּמְאַ֣ת שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד בֵּֽן׃}
{וַחֲיָא לֶמֶךְ מְאָה וּתְמָנַן וְתַרְתֵּין שְׁנִין וְאוֹלֵיד בַּר׃}
{And Lamech lived a hundred eighty and two years, and begot a son.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויולד בן.}שממנו נבנה העולם (מדרש אגדה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:29
{וַיִּקְרָ֧א אֶת\maqqaf שְׁמ֛וֹ נֹ֖חַ לֵאמֹ֑ר זֶ֞֠ה יְנַחֲמֵ֤נוּ מִֽמַּעֲשֵׂ֙נוּ֙ וּמֵעִצְּב֣וֹן יָדֵ֔ינוּ מִן\maqqaf הָ֣אֲדָמָ֔ה אֲשֶׁ֥ר אֵֽרְרָ֖הּ יְהֹוָֽה׃}
{וּקְרָא יָת שְׁמֵיהּ נֹחַ לְמֵימַר דֵּין יְנַחֲמִנַּנָא מֵעוּבָדַנָא וּמִלֵּיאוּת יְדַנָא מִן אַרְעָא דְּלָטַהּ יְיָ׃}
{And he called his name Noah, saying: ‘This same shall comfort us in our work and in the toil of our hands, which cometh from the ground which the \lord\space hath cursed.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{זה ינחמנו.} יניח ממנו את עצבון ידינו, עד שלא בא נח לא היה להם כלי מחרישה, והוא הכין להם, והיתה הארץ מוציאה קוצים ודרדרים כשזורעים חטים, מקללתו של אדם הראשון, ובימי נח נחה, וזהו ינחמנו (תנחומא). ואם לא תפרשהו כך, אין טעם הלשון נופל על השם, ואתה צריך לקרות שמו מנחם (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:30
{וַֽיְחִי\maqqaf לֶ֗מֶךְ אַֽחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf נֹ֔חַ חָמֵ֤שׁ וְתִשְׁעִים֙ שָׁנָ֔ה וַחֲמֵ֥שׁ מֵאֹ֖ת שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃}
{וַחֲיָא לֶמֶךְ בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת נֹחַ חֲמֵישׁ מְאָה וְתִשְׁעִין וַחֲמֵישׁ שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Lamech lived after he begot Noah five hundred ninety and five years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:31
{וַֽיְהִי֙ כׇּל\maqqaf יְמֵי\maqqaf לֶ֔מֶךְ שֶׁ֤בַע וְשִׁבְעִים֙ שָׁנָ֔ה וּשְׁבַ֥ע מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיָּמֹֽת׃ \setuma }
{וַהֲווֹ כָּל יוֹמֵי לֶמֶךְ שְׁבַע מְאָה וְשִׁבְעִין וּשְׁבַע שְׁנִין וּמִית׃}
{And all the days of Lamech were seven hundred seventy and seven years; and he died.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis5:32
{וַֽיְהִי\maqqaf נֹ֕חַ בֶּן\maqqaf חֲמֵ֥שׁ מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיּ֣וֹלֶד נֹ֔חַ אֶת\maqqaf שֵׁ֖ם אֶת\maqqaf חָ֥ם וְאֶת\maqqaf יָֽפֶת׃}
{וַהֲוָה נֹחַ בַּר חֲמֵישׁ מְאָה שְׁנִין וְאוֹלֵיד נֹחַ יָת שֵׁם יָת חָם וְיָת יָפֶת׃}
{And Noah was five hundred years old; and Noah begot Shem, Ham, and Japheth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בן חמש מאות שנה.} אמר רבי יודן, מה טעם כל הדורות הולידו למאה שנה וזה לחמש מאות, אמר הקב״ה, אם רשעים הם, יאבדו במים ורע (ס״א לזרע של צדיק זה) לצדיק זה, ואם צדיקים הם, אטריח עליו לעשות תיבות הרבה, כבש את מעינו ולא הוליד עד חמש מאות שנה, כדי שלא יהא יפת הגדול שבבניו ראוי לעונשין לפני המבול (ב״ר כו, ב), דכתיב כִּי הַנַּעַר בֶּן מֵאָה שָׁנָה יָמוּת (ישעיה סה, כ), ראוי לעונש לעתיד, וכן לפני מתן תורה׃\quad \rashiDH{את שם את חם ואת יפת.} והלא יפת הגדול הוא, אלא בתחלה אתה דורש את שהוא צדיק, ונולד כשהוא מהול, ושאברהם יצא ממנו וכו׳. (בבראשית רבה כו, ג)׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis6:1
{וַֽיְהִי֙ כִּֽי\maqqaf הֵחֵ֣ל הָֽאָדָ֔ם לָרֹ֖ב עַל\maqqaf פְּנֵ֣י הָֽאֲדָמָ֑ה וּבָנ֖וֹת יֻלְּד֥וּ לָהֶֽם׃}
{וַהֲוָה כַּד שָׁרִיאוּ בְּנֵי אֲנָשָׁא לְמִסְגֵּי עַל אַפֵּי אַרְעָא וּבְנָתָא אִתְיְלִידָא לְהוֹן׃}
{And it came to pass, when men began to multiply on the face of the earth, and daughters were born unto them,}{\Roman{chap}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:2
{וַיִּרְא֤וּ בְנֵי\maqqaf הָֽאֱלֹהִים֙ אֶת\maqqaf בְּנ֣וֹת הָֽאָדָ֔ם כִּ֥י טֹבֹ֖ת הֵ֑נָּה וַיִּקְח֤וּ לָהֶם֙ נָשִׁ֔ים מִכֹּ֖ל אֲשֶׁ֥ר בָּחָֽרוּ׃}
{וַחֲזוֹ בְּנֵי רַבְרְבַיָּא יָת בְּנָת אֲנָשָׁא אֲרֵי שַׁפִּירָן אִנִּין וּנְסִיבוּ לְהוֹן נְשִׁין מִכֹּל דְּאִתְרְעִיאוּ׃}
{that the sons of nobles saw the daughters of men that they were fair; and they took them wives, whomsoever they chose.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בני האלהים.} בני השרים והשופטים (ב״ר). דבר אחר בני האלהים, הם השרים ההולכים בשליחותו של מקום, אף הם היו מתערבין בהם (פדר״א כב). כל אלהים שבמקרא לשון מרות, וזה יוכיח וְאַתָּה תִּהְיֶה לּוֹ לֵאלֹהִים (שמות ד, טז), רְאֵה נְתַתִּיךָ אֱלֹהִים (שם ז, א).\quad \rashiDH{כי טבת הנה.} אמר רבי יודן טבת כתיב, כשהיו מטיבין אותה מקושטת ליכנס לחופה, היה גדול נכנס ובועלה תחלה (ב״ר כו, ה)׃\quad \rashiDH{מכל אשר בחרו.} אף בעולת בעל, אף הזכר והבהמה (ב״ר שם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:3
{וַיֹּ֣אמֶר יְהֹוָ֗ה לֹֽא\maqqaf יָד֨וֹן רוּחִ֤י בָֽאָדָם֙ לְעֹלָ֔ם בְּשַׁגַּ֖ם ה֣וּא בָשָׂ֑ר וְהָי֣וּ יָמָ֔יו מֵאָ֥ה וְעֶשְׂרִ֖ים שָׁנָֽה׃}
{וַאֲמַר יְיָ לָא יִתְקַיַּים דָּרָא בִּישָׁא הָדֵין קֳדָמַי לְעָלַם בְּדִיל דְּאִנּוּן בִּסְרָא וְעוֹבָדֵיהוֹן בִּישִׁין אַרְכָּא יְהִיב לְהוֹן מְאָה וְעַסְרִין שְׁנִין אִם יְתוּבוּן׃}
{And the \lord\space said: ‘My spirit shall not abide in man for ever, for that he also is flesh; therefore shall his days be a hundred and twenty years.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא ידון רוחי באדם.}לא יתרעם ויריב רוחי עלי בשביל האדם׃\quad \rashiDH{לעולם.} לאורך ימים, הנה רוחי נידון בקרבי אם להשחית ואם לרחם, לא יהיה מדון זה ברוחי לעולם, כלומר לאורך ימים׃\quad \rashiDH{בשגם הוא בשר.} כמו בשגם בסגו״ל, כלומר בשביל שגם זאת בו שהוא בשר, ואף על פי כן אינו נכנע לפני, ומה אם יהיה אש או דבר קשה. כיוצא בו עַד שַׁקַּמְתִּי דְּבוֹרָה, (שופטים ה, ז), כמו שקמתי, וכן שָׁאַתָּה מְדַבֵּר עִמִּי (שם ו יז), כמו שאתה, אף בשגם כמו בשגם׃\quad \rashiDH{והיו ימיו וגו׳.} עד ק״ך שנה אאריך להם אפי, ואם לא ישוּבו, אביא עליהם מבול. ואם תאמר משנולד יפת עד המבול אינו אלא מאה שנה, אין מוקדם ומאוחר בתורה (פסחים ו׃), כבר היתה הגזרה גזורה עשרים שנה קודם שהוליד נח תולדות, וכן מצינו בסדר עולם (פרק כח). יש מדרשי אגדה רבים בלא ידון, אבל זה הוא צחצוח פשוטו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:4
{הַנְּפִלִ֞ים הָי֣וּ בָאָ֘רֶץ֮ בַּיָּמִ֣ים הָהֵם֒ וְגַ֣ם אַֽחֲרֵי\maqqaf כֵ֗ן אֲשֶׁ֨ר יָבֹ֜אוּ בְּנֵ֤י הָֽאֱלֹהִים֙ אֶל\maqqaf בְּנ֣וֹת הָֽאָדָ֔ם וְיָלְד֖וּ לָהֶ֑ם הֵ֧מָּה הַגִּבֹּרִ֛ים אֲשֶׁ֥ר מֵעוֹלָ֖ם אַנְשֵׁ֥י הַשֵּֽׁם׃ \petucha }
{גִּבָּרַיָּא הֲווֹ בְּאַרְעָא בְּיוֹמַיָּא הָאִנּוּן וְאַף בָּתַר כֵּן דְּעָאלִין בְּנֵי רַבְרְבַיָּא לְוָת בְּנָת אֲנָשָׁא וְיָלְדָן לְהוֹן אִנּוּן גִּבָּרַיָּא דְּמֵעָלְמָא אֲנָשִׁין דִּשְׁמָא׃}
{The Nephilim were in the earth in those days, and also after that, when the sons of nobles came in unto the daughters of men, and they bore children to them; the same were the mighty men that were of old, the men of renown.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הנפילים.} על שם שנפלו והפילו את העולם (ב״ר), ובלשון עברית לשון ענקים הוא׃\quad \rashiDH{בימים ההם.}בימי דור אנוש ובני קין׃\quad \rashiDH{וגם אחרי כן.}אף על פי שראו באבדן של דור אנוש, שעלה אוקיינוס והציף שליש העולם, לא נכנע דור המבול ללמוד מהם (ב״ר כו, ז)׃\quad \rashiDH{אשר יבאו.} היו יולדות ענקים כמותם (ב״ר)׃ 
\quad \rashiDH{הגבורים.} למרוד במקום (ב״ר)׃\quad \rashiDH{אנשי השם.} אותם שנקבו בשמות, עירד, מחויאל, מתושאל, שנקבו על שם אבדן, שנמוחו והותשו (ב״ר). דבר אחר, אנשי שממון, ששממו את העולם (ב״ר)׃}
\threeverse{\aliya{מפטיר}}%Genesis6:5
{וַיַּ֣רְא יְהֹוָ֔ה כִּ֥י רַבָּ֛ה רָעַ֥ת הָאָדָ֖ם בָּאָ֑רֶץ וְכׇל\maqqaf יֵ֙צֶר֙ מַחְשְׁבֹ֣ת לִבּ֔וֹ רַ֥ק רַ֖ע כׇּל\maqqaf הַיּֽוֹם׃}
{וַחֲזָא יְיָ אֲרֵי סְגִיאַת בִּישַׁת אֲנָשָׁא בְּאַרְעָא וְכָל יִצְרָא מַחְשְׁבָת לִבֵּיהּ לְחוֹד בִּישׁ כָּל יוֹמָא׃}
{And the \lord\space saw that the wickedness of man was great in the earth, and that every imagination of the thoughts of his heart was only evil continually.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:6
{וַיִּנָּ֣חֶם יְהֹוָ֔ה כִּֽי\maqqaf עָשָׂ֥ה אֶת\maqqaf הָֽאָדָ֖ם בָּאָ֑רֶץ וַיִּתְעַצֵּ֖ב אֶל\maqqaf לִבּֽוֹ׃}
{וְתָב יְיָ בְּמֵימְרֵיהּ אֲרֵי עֲבַד יָת אֲנָשָׁא בְּאַרְעָא וַאֲמַר בְּמֵימְרֵיהּ לְמִתְבַּר תּוּקְפְהוֹן כִּרְעוּתֵיהּ׃}
{And it repented the \lord\space that He had made man on the earth, and it grieved Him at His heart.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וינחם ה׳ כי עשה.} נחמה היתה לפניו שבראו בתחתונים, שאלו היה מן העליונים היה ממרידן. בבראשית רבה (כז, ד)׃\quad \rashiDH{ויתעצב.} האדם אל לבו של מקום, עלה במחשבתו של מקום להעציבו, וזהו תרגום אונקלוס. דבר אחר וינחם, נהפכה מחשבתו של מקום ממדת רחמים למדת הדין, עלה במחשבה לפניו מה לעשות באדם שעשה בארץ. וכן כל לשון ניחום שבמקרא לשון נמלך מה לעשות, וּבֶן אָדָם וְיִתְנֶחָם (במדבר כג, יט), וְעַל עֲבָדָיו יִתְנֶחָם (דברים לב, לו), וַיִּנָּחֶם ה׳ עַל הָרָעָה (שמות לב, יד), נִחַמְתִּי כִּי הִמְלַכְתִּי (שמואל־א טו, יא), כולם לשון מחשבה אחרת הם׃\quad \rashiDH{ויתעצב אל לבו.} נתאבל על אבדן מעשה ידיו, כמו (שמואל־ב יט, ג) נֶעֱצַב הַמֶּלֶךְ עַל בְּנוֹ (ב״ר), וזו כתבתי לתשובת אפיקורוס אחד ששאל את רבי יהושע בן קרחה, אמר לו, אין אתם מודים שהקב״ה רואה את הנולד, אמר לו הן, אמר לו והא כתיב ויתעצב אל לבו, אמר לו נולד לך בן זכר מימיך, אמר לו הן, אמר לו ומה עשית, אמר לו שמחתי ושימחתי את הכל, אמר לו ולא היית יודע שסופו למות, אמר לו בשעת חדותא חדותא בשעת אבלא אבלא. אמר לו כך מעשה הקב״ה, אף על פי שגלוי לפניו שסופן לחטוא ולאבדן, לא נמנע מלבראן (ב״ר) (ועיין ברא״ם), בשביל הצדיקים העתידים לעמוד מהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:7
{וַיֹּ֣אמֶר יְהֹוָ֗ה אֶמְחֶ֨ה אֶת\maqqaf הָאָדָ֤ם אֲשֶׁר\maqqaf בָּרָ֙אתִי֙ מֵעַל֙ פְּנֵ֣י הָֽאֲדָמָ֔ה מֵֽאָדָם֙ עַד\maqqaf בְּהֵמָ֔ה עַד\maqqaf רֶ֖מֶשׂ וְעַד\maqqaf ע֣וֹף הַשָּׁמָ֑יִם כִּ֥י נִחַ֖מְתִּי כִּ֥י עֲשִׂיתִֽם׃}
{וַאֲמַר יְיָ אֶמְחֵי יָת אֲנָשָׁא דִּבְרֵיתִי מֵעַל אַפֵּי אַרְעָא מֵאֲנָשָׁא עַד בְּעִירָא עַד רִחְשָׁא וְעַד עוֹפָא דִּשְׁמַיָּא אֲרֵי תַּבִית בְּמֵימְרִי אֲרֵי עֲבַדְתִּנּוּן׃}
{And the \lord\space said: ‘I will blot out man whom I have created from the face of the earth; both man, and beast, and creeping thing, and fowl of the air; for it repenteth Me that I have made them.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמר ה׳ אמחה את האדם.} הוא עפר, ואביא עליו מים ואמחה אותו, לכך נאמר לשון מחוי.\quad \rashiDH{מאדם עד בהמה.} אף הם השחיתו דרכם (סנהדרין קח.). דבר אחר, הכל נברא בשביל האדם, וכיון שהוא כלה מה צורך באלו (שם)׃\quad \rashiDH{כי נחמתי כי עשיתם.} חשבתי מה לעשות על אשר עשיתים׃}
\threeverse{\vsscount{146}}%Genesis6:8
{וְנֹ֕חַ מָ֥צָא חֵ֖ן בְּעֵינֵ֥י יְהֹוָֽה׃ \petucha }
{וְנֹחַ אַשְׁכַּח רַחֲמִין קֳדָם יְיָ׃}
{But Noah found grace in the eyes of the \lord.}{\arabic{verse}}
\engnote{The Haftara is Isaiah 42:5\verserangechar 43:10 on page \pageref{haft_1}. Sepharadim read Isaiah 42:5\verserangechar 42:21. On Erev Rosh \d{H}odesh, some read the Haftara on page \pageref{haft_macharchodesh}, while some read the Parsha’s Haftara even on Erev Rosh \d{H}odesh.}
\aliyacounter{ראשון}
\newparsha{נח}
\newseder{5}
\threeverse{\aliya{נח}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{ה}}%Genesis6:9
{אֵ֚לֶּה תּוֹלְדֹ֣ת נֹ֔חַ נֹ֗חַ אִ֥ישׁ צַדִּ֛יק תָּמִ֥ים הָיָ֖ה בְּדֹֽרֹתָ֑יו אֶת\maqqaf הָֽאֱלֹהִ֖ים הִֽתְהַלֶּךְ\maqqaf נֹֽחַ׃}
{אִלֵּין תּוֹלְדָת נֹחַ נֹחַ גְּבַר זַכַּאי שְׁלִים הֲוָה בְּדָרוֹהִי בְּדַחְלְתָא דַּייָ הַלֵּיךְ נֹחַ׃}
{These are the generations of Noah. Noah was in his generations a man righteous and wholehearted; Noah walked with God.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ אלה תולדות נח נח איש צדיק.} הואיל והזכירו ספר בשבחו, שנאמר (משלי י,ז) זכר צדיק לברכה. דבר אחר, ללמדך שעיקר תולדותיהם של צדיקים מעשים טובים (ב״ר ל,ו)׃\quad \rashiDH{בדורותיו.} יש מרבותינו דורשים אותו לשבח, כל שכן שאלו היה בדור צדיקים היה צדיק יותר. ויש שדורשים אותו לגנאי, לפי דורו היה צדיק, ואלו היה בדורו של אברהם לא היה נחשב לכלום (סנהדרין קט)׃\quad \rashiDH{את האלהים התהלך נח.} ובאברהם הוא אומר (לקמן כד,מ), אשר התהלכתי לפניו. נח היה צריך סעד לתומכו, אבל אברהם היה מתחזק ומהלך בצדקו מאליו׃\quad \rashiDH{התהלך.} לשון עבר. וזהו שמושו של ל׳ בלשון כבד, משמשת להבא ולשעבר בלשון אחד, (שם יג,יז) קום התהלך להבא, התהלך נח לשעבר. (ש״א יב) התפלל בעד עבדיך להבא, (מלכים־א ח,מב) ובא והתפלל אל הבית הזה לשון עבר, אלא שהוי״ו שבראשו הופכו להבא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:10
{וַיּ֥וֹלֶד נֹ֖חַ שְׁלֹשָׁ֣ה בָנִ֑ים אֶת\maqqaf שֵׁ֖ם אֶת\maqqaf חָ֥ם וְאֶת\maqqaf יָֽפֶת׃}
{וְאוֹלֵיד נֹחַ תְּלָתָא בְּנִין יָת שֵׁם יָת חָם וְיָת יָפֶת׃}
{And Noah begot three sons, Shem, Ham, and Japheth.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:11
{וַתִּשָּׁחֵ֥ת הָאָ֖רֶץ לִפְנֵ֣י הָֽאֱלֹהִ֑ים וַתִּמָּלֵ֥א הָאָ֖רֶץ חָמָֽס׃}
{וְאִתְחַבַּלַת אַרְעָא קֳדָם יְיָ וְאִתְמְלִיאַת אַרְעָא חָטוֹפִין׃}
{And the earth was corrupt before God, and the earth was filled with violence.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ותשחת.} לשון ערוה ועבודה זרה (סנהדרין נז,א) (ס״א ערוה כי השחית כל בשר את דרכו, ועבודה זרה) כמו (דברים ז,טז) פן תשחיתון׃\quad ותמלא הארץ חמס. גזל (ס״א שנאמר (יונה ג) ומן החמס אשר בכפיהם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:12
{וַיַּ֧רְא אֱלֹהִ֛ים אֶת\maqqaf הָאָ֖רֶץ וְהִנֵּ֣ה נִשְׁחָ֑תָה כִּֽי\maqqaf הִשְׁחִ֧ית כׇּל\maqqaf בָּשָׂ֛ר אֶת\maqqaf דַּרְכּ֖וֹ עַל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃ \setuma }
{וַחֲזָא יְיָ יָת אַרְעָא וְהָא אִתְחַבַּלַת אֲרֵי חַבִּילוּ כָּל בִּסְרָא אֲנָשׁ אוֹרְחֵיהּ עַל אַרְעָא׃}
{And God saw the earth, and, behold, it was corrupt; for all flesh had corrupted their way upon the earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ כי השחית כל בשר.} אפילו בהמה חיה ועוף נזקקין לשאינן מינן (סנהדרין קח,א)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:13
{וַיֹּ֨אמֶר אֱלֹהִ֜ים לְנֹ֗חַ קֵ֤ץ כׇּל\maqqaf בָּשָׂר֙ בָּ֣א לְפָנַ֔י כִּֽי\maqqaf מָלְאָ֥ה הָאָ֛רֶץ חָמָ֖ס מִפְּנֵיהֶ֑ם וְהִנְנִ֥י מַשְׁחִיתָ֖ם אֶת\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{וַאֲמַר יְיָ לְנֹחַ קִצָּא דְּכָל בִּסְרָא עָאל לִקְדָמַי אֲרֵי אִתְמְלִיאַת אַרְעָא חָטוֹפִין מִן קֳדָם עוֹבָדֵיהוֹן בִּישַׁיָּא וְהָאֲנָא מְחַבֵּילְהוֹן עִם אַרְעָא׃}
{And God said unto Noah: ‘The end of all flesh is come before Me; for the earth is filled with violence through them; and, behold, I will destroy them with the earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ קץ כל בשר.} כל מקום שאתה מוצא זנות ועבודה זרה, אנדרולמוסיא באה לעולם והורגת טובים ורעים׃\quad \rashiDH{כי מלאה הארץ חמס.} לא נחתם גזר דינם אלא על הגזל (סנהדרין קח,א)׃ 
\quad \rashiDH{את הארץ.} כמו מן הארץ. ודומה לו, (שמות ט,כט) כצאתי את העיר, מן העיר. (מ״א טו,כג) חלה את רגליו, מן רגליו. דבר אחר, את הארץ, עם הארץ. שאף ג׳ טפחים של עומק המחרישה נמוחו ונטשטשו (ב״ר לא,ז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:14
{עֲשֵׂ֤ה לְךָ֙ תֵּבַ֣ת עֲצֵי\maqqaf גֹ֔פֶר קִנִּ֖ים תַּֽעֲשֶׂ֣ה אֶת\maqqaf הַתֵּבָ֑ה וְכָֽפַרְתָּ֥ אֹתָ֛הּ מִבַּ֥יִת וּמִח֖וּץ בַּכֹּֽפֶר׃}
{עֲבֵיד לָךְ תֵּיבְתָא דְּאָעִין דְּקַדְרוֹס מְדוֹרִין תַּעֲבֵיד יָת תֵּיבְתָא וְתִחְפֵי יָתַהּ מִגָּיו וּמִבַּרָא בְּכוּפְרָא׃}
{Make thee an ark of gopher wood; with rooms shalt thou make the ark, and shalt pitch it within and without with pitch.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ עשה לך תבת.} הרבה ריוח והצלה לפניו. ולמה הטריחו בבנין זה. כדי שיראוהו אנשי דור המבול עוסק בה ק״כ שנה, ושואלין אותו, מה זאת לך. והוא אומר להם, עתיד הקב״ה להביא מבול לעולם (תנחומא נח ה), אולי ישובו׃\quad \rashiDH{עצי גפר.} כך שמו. ולמה ממין זה. על שם גפרית שנגזר עליהם להמחות בו׃\quad \rashiDH{קנים.} מדורים מדורים לכל בהמה וחיה׃\quad \rashiDH{בכפר.} זפת בלשון ארמי. ומצינו בגמרא כופרא (שבת סז,א). בתיבתו של משה על ידי שהיו המים תשים, דיה בחומר מבפנים וזפת מבחוץ. ועוד, כדי שלא יריח אותו צדיק ריח רע של זפת. אבל כאן, מפני חוזק המים זפתה מבית ומבחוץ (ב״ר לא,י)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:15
{וְזֶ֕ה אֲשֶׁ֥ר תַּֽעֲשֶׂ֖ה אֹתָ֑הּ שְׁלֹ֧שׁ מֵא֣וֹת אַמָּ֗ה אֹ֚רֶךְ הַתֵּבָ֔ה חֲמִשִּׁ֤ים אַמָּה֙ רׇחְבָּ֔הּ וּשְׁלֹשִׁ֥ים אַמָּ֖ה קוֹמָתָֽהּ׃}
{וְדֵין דְּתַעֲבֵיד יָתַהּ תְּלָת מְאָה אַמִּין אוּרְכָּא דְּתֵיבְתָא חַמְשִׁין אַמִּין פּוּתְיַהּ וּתְלָתִין אַמִּין רוּמַהּ׃}
{And this is how thou shalt make it: the length of the ark three hundred cubits, the breadth of it fifty cubits, and the height of it thirty cubits.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:16
{צֹ֣הַר \legarmeh  תַּֽעֲשֶׂ֣ה לַתֵּבָ֗ה וְאֶל\maqqaf אַמָּה֙ תְּכַלֶּ֣נָּה מִלְמַ֔עְלָה וּפֶ֥תַח הַתֵּבָ֖ה בְּצִדָּ֣הּ תָּשִׂ֑ים תַּחְתִּיִּ֛ם שְׁנִיִּ֥ם וּשְׁלִשִׁ֖ים תַּֽעֲשֶֽׂהָ׃}
{נֵיהוֹר תַּעֲבֵיד לְתֵיבְתָא וּלְאַמְּתָא תְּשַׁכְלְלִנַּהּ מִלְּעֵילָא וְתַרְעַהּ דְּתֵיבְתָא בְּסִטְרַהּ תְּשַׁוֵּי מְדוֹרִין אַרְעָאִין תִּנְיָנִין וּתְלִיתָאִין תַּעְבְּדִנַּהּ׃}
{A light shalt thou make to the ark, and to a cubit shalt thou finish it upward; and the door of the ark shalt thou set in the side thereof; with lower, second, and third stories shalt thou make it.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ צהר.} יש אומרים חלון, ויש אומרים אבן טובה המאירה להם (ב״ר שם)׃\quad \rashiDH{ואל אמה תכלנה מלמעלה.} כסויה משופע ועולה עד שהוא קצר מלמעלה ועומד על אמה, כדי שיזובו המים למטה (מכאן ומכאן, ס״א אינו)׃\quad \rashiDH{בצדה תשים.} שלא יפלו הגשמים בה׃\quad \rashiDH{תחתים שנים ושלשים.} ג׳ עליות זו על גב זו. עליונים לאדם אמצעים למדור תחתיים לזבל (שם)׃ (יז)}
\threeverse{\aliya{לוי}}%Genesis6:17
{וַאֲנִ֗י הִנְנִי֩ מֵבִ֨יא אֶת\maqqaf הַמַּבּ֥וּל מַ֙יִם֙ עַל\maqqaf הָאָ֔רֶץ לְשַׁחֵ֣ת כׇּל\maqqaf בָּשָׂ֗ר אֲשֶׁר\maqqaf בּוֹ֙ ר֣וּחַ חַיִּ֔ים מִתַּ֖חַת הַשָּׁמָ֑יִם כֹּ֥ל אֲשֶׁר\maqqaf בָּאָ֖רֶץ יִגְוָֽע׃}
{וַאֲנָא הָאֲנָא מֵיתֵי יָת טוֹפָנָא מַיָּא עַל אַרְעָא לְחַבָּלָא כָּל בִּסְרָא דְּבֵיהּ רוּחָא דְּחַיֵּי מִתְּחוֹת שְׁמַיָּא כֹּל דִּבְאַרְעָא יְמוּת׃}
{And I, behold, I do bring the flood of waters upon the earth, to destroy all flesh, wherein is the breath of life, from under heaven; every thing that is in the earth shall perish.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ואני הנני מביא.} הנני מוכן להסכים עם אותם שזרזוני ואמרו לפני כבר (תהלים ח,ה) מה אנוש כי תזכרנו׃\quad \rashiDH{מבול.} שבלה את הכל. שבלבל את הכל. שהוביל את הכל מן הגבוה לנמוך. וזהו לשון אונקלוס שתרגם טופנא, שהציף את הכל והביאם לבבל שהיא עמוקה. לכך נקראת שנער, שננערו שם כל מתי מבול (ס״א מימי, וכן הגיה מהרש״ל בחכמת שלמה במסכת שבת [קיג,ב])׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:18
{וַהֲקִמֹתִ֥י אֶת\maqqaf בְּרִיתִ֖י אִתָּ֑ךְ וּבָאתָ֙ אֶל\maqqaf הַתֵּבָ֔ה אַתָּ֕ה וּבָנֶ֛יךָ וְאִשְׁתְּךָ֥ וּנְשֵֽׁי\maqqaf בָנֶ֖יךָ אִתָּֽךְ׃}
{וַאֲקֵים יָת קְיָמִי עִמָּךְ וְתֵיעוֹל לְתֵיבְתָא אַתְּ וּבְנָךְ וְאִתְּתָךְ וּנְשֵׁי בְנָךְ עִמָּךְ׃}
{But I will establish My covenant with thee; and thou shalt come into the ark, thou, and thy sons, and thy wife, and thy sons’ wives with thee.}{\arabic{verse}}
\rashi{ והקמותי את בריתי. ברית היה צריך על הפירות שלא ירקבו ויעפשו, ושלא יהרגוהו רשעים שבדור (ב״ר לא,יב)\quad \rashiDH{אתה ובניך ואשתך.} האנשים לבד והנשים לבד. מכאן שנאסרו בתשמיש המטה (שם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:19
{וּמִכׇּל\maqqaf הָ֠חַ֠י מִֽכׇּל\maqqaf בָּשָׂ֞ר שְׁנַ֧יִם מִכֹּ֛ל תָּבִ֥יא אֶל\maqqaf הַתֵּבָ֖ה לְהַחֲיֹ֣ת אִתָּ֑ךְ זָכָ֥ר וּנְקֵבָ֖ה יִֽהְיֽוּ׃}
{וּמִכָּל דְּחַי מִכָּל בִּסְרָא תְּרֵין מִכּוֹלָא תַּעֵיל לְתֵיבְתָא לְקַיָּימָא עִמָּךְ דְּכַר וְנוּקְבָּא יְהוֹן׃}
{And of every living thing of all flesh, two of every sort shalt thou bring into the ark, to keep them alive with thee; they shall be male and female.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ומכל החי.} אפילו שדים (חגיגה טז)׃\quad \rashiDH{שנים מכל.} מן הפחות שבהם לא פחתו משנים, אחד זכר ואחד נקבה׃}
\threeverse{\aliya{ישראל}}%Genesis6:20
{מֵהָע֣וֹף לְמִינֵ֗הוּ וּמִן\maqqaf הַבְּהֵמָה֙ לְמִינָ֔הּ מִכֹּ֛ל רֶ֥מֶשׂ הָֽאֲדָמָ֖ה לְמִינֵ֑הוּ שְׁנַ֧יִם מִכֹּ֛ל יָבֹ֥אוּ אֵלֶ֖יךָ לְהַֽחֲיֽוֹת׃}
{מֵעוֹפָא לִזְנוֹהִי וּמִן בְּעִירָא לִזְנַהּ מִכֹּל רִחְשָׁא דְּאַרְעָא לִזְנוֹהִי תְּרֵין מִכּוֹלָא יֵיעֲלוּן לְוָתָךְ לְקַיָּימָא׃}
{Of the fowl after their kind, and of the cattle after their kind, of every creeping thing of the ground after its kind, two of every sort shall come unto thee, to keep them alive.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ מהעוף למינהו.} אותן שדבקו במיניהם ולא השחיתו דרכם, ומאליהם באו. וכל שהתיבה קולטתו הכניס בה (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:21
{וְאַתָּ֣ה קַח\maqqaf לְךָ֗ מִכׇּל\maqqaf מַֽאֲכָל֙ אֲשֶׁ֣ר יֵֽאָכֵ֔ל וְאָסַפְתָּ֖ אֵלֶ֑יךָ וְהָיָ֥ה לְךָ֛ וְלָהֶ֖ם לְאׇכְלָֽה׃}
{וְאַתְּ סַב לָךְ מִכָּל מֵיכָל דְּמִתְאֲכִיל וְתִכְנוֹשׁ לְוָתָךְ וִיהֵי לָךְ וּלְהוֹן לְמֵיכַל׃}
{And take thou unto thee of all food that is eaten, and gather it to thee; and it shall be for food for thee, and for them.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis6:22
{וַיַּ֖עַשׂ נֹ֑חַ כְּ֠כֹ֠ל אֲשֶׁ֨ר צִוָּ֥ה אֹת֛וֹ אֱלֹהִ֖ים כֵּ֥ן עָשָֽׂה׃}
{וַעֲבַד נֹחַ כְּכֹל דְּפַקֵּיד יָתֵיהּ יְיָ כֵּן עֲבַד׃}
{Thus did Noah; according to all that God commanded him, so did he.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ויעש נח.} זה בנין התיבה (סנהדרין קח,ב)׃}
\newperek
\aliyacounter{שני}
\threeverse{\aliya{שני}}%Genesis7:1
{וַיֹּ֤אמֶר יְהֹוָה֙ לְנֹ֔חַ בֹּֽא\maqqaf אַתָּ֥ה וְכׇל\maqqaf בֵּיתְךָ֖ אֶל\maqqaf הַתֵּבָ֑ה כִּֽי\maqqaf אֹתְךָ֥ רָאִ֛יתִי צַדִּ֥יק לְפָנַ֖י בַּדּ֥וֹר הַזֶּֽה׃}
{וַאֲמַר יְיָ לְנֹחַ עוֹל אַתְּ וְכָל אֲנָשׁ בֵּיתָךְ לְתֵיבְתָא אֲרֵי יָתָךְ חֲזֵיתִי זַכַּאי קֳדָמַי בְּדָרָא הָדֵין׃}
{And the \lord\space said unto Noah: ‘Come thou and all thy house into the ark; for thee have I seen righteous before Me in this generation.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ ראיתי צדיק.} ולא נאמר צדיק תמים. מכאן שאומרים מקצת שבחו של אדם בפניו, וכולו שלא בפניו (ב״ר לב,ג)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:2
{מִכֹּ֣ל \legarmeh  הַבְּהֵמָ֣ה הַטְּהוֹרָ֗ה תִּֽקַּח\maqqaf לְךָ֛ שִׁבְעָ֥ה שִׁבְעָ֖ה אִ֣ישׁ וְאִשְׁתּ֑וֹ וּמִן\maqqaf הַבְּהֵמָ֡ה אֲ֠שֶׁ֠ר לֹ֣א טְהֹרָ֥ה הִ֛וא שְׁנַ֖יִם אִ֥ישׁ וְאִשְׁתּֽוֹ׃}
{מִכֹּל בְּעִירָא דָּכְיָא תִּסַּב לָךְ שִׁבְעָה שִׁבְעָה דְּכַר וְנוּקְבָּא וּמִן בְּעִירָא דְּלָיְתַהָא דָּכְיָא תְּרֵין דְּכַר וְנוּקְבָּא׃}
{Of every clean beast thou shalt take to thee seven and seven, each with his mate; and of the beasts that are not clean two [and two], each with his mate;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ הטהורה.} העתידה להיות טהורה לישראל. למדנו שלמד נח תורה (עירובין יח)׃\quad \rashiDH{שבעה שבעה.} כדי שיקריב מהם קרבן בצאתו (ב״ר לד,ט)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:3
{גַּ֣ם מֵע֧וֹף הַשָּׁמַ֛יִם שִׁבְעָ֥ה שִׁבְעָ֖ה זָכָ֣ר וּנְקֵבָ֑ה לְחַיּ֥וֹת זֶ֖רַע עַל\maqqaf פְּנֵ֥י כׇל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{אַף מֵעוֹפָא דִּשְׁמַיָּא שִׁבְעָה שִׁבְעָה דְּכַר וְנוּקְבָּא לְקַיָּימָא זַרְעָא עַל אַפֵּי כָּל אַרְעָא׃}
{of the fowl also of the air, seven and seven, male and female; to keep seed alive upon the face of all the earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ גם מעוף השמים וגו׳.} בטהורים הכתוב מדבר, ולמד סתום מן המפורש׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:4
{כִּי֩ לְיָמִ֨ים ע֜וֹד שִׁבְעָ֗ה אָֽנֹכִי֙ מַמְטִ֣יר עַל\maqqaf הָאָ֔רֶץ אַרְבָּעִ֣ים י֔וֹם וְאַרְבָּעִ֖ים לָ֑יְלָה וּמָחִ֗יתִי אֶֽת\maqqaf כׇּל\maqqaf הַיְקוּם֙ אֲשֶׁ֣ר עָשִׂ֔יתִי מֵעַ֖ל פְּנֵ֥י הָֽאֲדָמָֽה׃}
{אֲרֵי לִזְמַן יוֹמִין עוֹד שִׁבְעָה אֲנָא מַחֵית מִטְרָא עַל אַרְעָא אַרְבְּעִין יְמָמִין וְאַרְבְּעִין לֵילָוָן וְאֶמְחֵי יָת כָל יְקוּמָא דַּעֲבַדִית מֵעַל אַפֵּי אַרְעָא׃}
{For yet seven days, and I will cause it to rain upon the earth forty days and forty nights; and every living substance that I have made will I blot out from off the face of the earth.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ כי לימים עוד שבעה.} אלו שבעה ימי אבלו של מתושלח הצדיק (סנהדרין קח) שחס הקב״ה על כבודו ועכב את הפורענות. צא וחשוב שנותיו של מתושלח ותמצא שהם כלים בשנת ת״ר שנה לחיי נח׃\quad \rashiDH{כי לימים עוד.} מהו עוד, זמן אחר זמן. זה נוסף על ק״כ שנה׃ 
\quad \rashiDH{ארבעים יום.} כנגד יצירת הולד שקלקלו להטריח ליוצרם לצור צורת ממזרים (ב״ר ב,ה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:5
{וַיַּ֖עַשׂ נֹ֑חַ כְּכֹ֥ל אֲשֶׁר\maqqaf צִוָּ֖הוּ יְהֹוָֽה׃}
{וַעֲבַד נֹחַ כְּכֹל דְּפַקְּדֵיהּ יְיָ׃}
{And Noah did according unto all that the \lord\space commanded him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ויעש נח.} זה ביאתו לתיבה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:6
{וְנֹ֕חַ בֶּן\maqqaf שֵׁ֥שׁ מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וְהַמַּבּ֣וּל הָיָ֔ה מַ֖יִם עַל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{וְנֹחַ בַּר שֵׁית מְאָה שְׁנִין וְטוֹפָנָא הֲוָה מַיָּא עַל אַרְעָא׃}
{And Noah was six hundred years old when the flood of waters was upon the earth.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:7
{וַיָּ֣בֹא נֹ֗חַ וּ֠בָנָ֠יו וְאִשְׁתּ֧וֹ וּנְשֵֽׁי\maqqaf בָנָ֛יו אִתּ֖וֹ אֶל\maqqaf הַתֵּבָ֑ה מִפְּנֵ֖י מֵ֥י הַמַּבּֽוּל׃}
{וְעָאל נֹחַ וּבְנוֹהִי וְאִתְּתֵיהּ וּנְשֵׁי בְנוֹהִי עִמֵּיהּ לְתֵיבְתָא מִן קֳדָם מֵי טוֹפָנָא׃}
{And Noah went in, and his sons, and his wife, and his sons’ wives with him, into the ark, before the waters of the flood.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ נח ובניו.} האנשים לבד והנשים לבד, לפי שנאסרו בתשמיש המטה, מפני שהעולם שרוי בצער (תנחומא נח יא)׃\quad \rashiDH{מפני מי המבול.} אף נח מקטני אמנה היה. מאמין ואינו מאמין שיבא המבול, ולא נכנס לתיבה עד שדחקוהו המים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:8
{מִן\maqqaf הַבְּהֵמָה֙ הַטְּהוֹרָ֔ה וּמִ֨ן\maqqaf הַבְּהֵמָ֔ה אֲשֶׁ֥ר אֵינֶ֖נָּה טְהֹרָ֑ה וּמִ֨ן\maqqaf הָע֔וֹף וְכֹ֥ל אֲשֶׁר\maqqaf רֹמֵ֖שׂ עַל\maqqaf הָֽאֲדָמָֽה׃}
{מִן בְּעִירָא דָּכְיָא וּמִן בְּעִירָא דְּלָיְתַהָא דָּכְיָא וּמִן עוֹפָא וְכֹל דְּרָחֵישׁ עַל אַרְעָא׃}
{Of clean beasts, and of beasts that are not clean, and of fowls, and of every thing that creepeth upon the ground,}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:9
{שְׁנַ֨יִם שְׁנַ֜יִם בָּ֧אוּ אֶל\maqqaf נֹ֛חַ אֶל\maqqaf הַתֵּבָ֖ה זָכָ֣ר וּנְקֵבָ֑ה כַּֽאֲשֶׁ֛ר צִוָּ֥ה אֱלֹהִ֖ים אֶת\maqqaf נֹֽחַ׃}
{תְּרֵין תְּרֵין עָאלוּ עִם נֹחַ לְתֵיבְתָא דְּכַר וְנוּקְבָּא כְּמָא דְּפַקֵּיד יְיָ יָת נֹחַ׃}
{there went in two and two unto Noah into the ark, male and female, as God commanded Noah.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{באו אל נח.} מאליהן (ב״ר לב,ח)׃\quad \rashiDH{שנים שנים.} כלם הושוו במנין זה, מן הפחות היו שנים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:10
{וַֽיְהִ֖י לְשִׁבְעַ֣ת הַיָּמִ֑ים וּמֵ֣י הַמַּבּ֔וּל הָי֖וּ עַל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{וַהֲוָה לִזְמַן שִׁבְעָא יוֹמִין וּמֵי טוֹפָנָא הֲווֹ עַל אַרְעָא׃}
{And it came to pass after the seven days, that the waters of the flood were upon the earth.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:11
{בִּשְׁנַ֨ת שֵׁשׁ\maqqaf מֵא֤וֹת שָׁנָה֙ לְחַיֵּי\maqqaf נֹ֔חַ בַּחֹ֙דֶשׁ֙ הַשֵּׁנִ֔י בְּשִׁבְעָֽה\maqqaf עָשָׂ֥ר י֖וֹם לַחֹ֑דֶשׁ בַּיּ֣וֹם הַזֶּ֗ה נִבְקְעוּ֙ כׇּֽל\maqqaf מַעְיְנֹת֙\note{בספרי ספרד ואשכנז מַעְיְנוֹת֙} תְּה֣וֹם רַבָּ֔ה וַאֲרֻבֹּ֥ת הַשָּׁמַ֖יִם נִפְתָּֽחוּ׃}
{בִּשְׁנַת שֵׁית מְאָה שְׁנִין לְחַיֵּי נֹחַ בְּיַרְחָא תִּנְיָנָא בְּשִׁבְעַת עַסְרָא יוֹמָא לְיַרְחָא בְּיוֹמָא הָדֵין אִתְבְּזַעוּ כָּל מַבּוּעֵי תְּהוֹם רַבָּא וְכַוֵּי דִּשְׁמַיָּא אִתְפְּתַחָא׃}
{In the six hundredth year of Noah’s life, in the second month, on the seventeenth day of the month, on the same day were all the fountains of the great deep broken up, and the windows of heaven were opened.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ בחדש השני.} רבי אליעזר אומר זה מרחשון, רבי יהושע אומר זה אייר (סנהדרין קח)׃\quad \rashiDH{נבקעו.} להוציא מימיהן׃\quad \rashiDH{תהום רבה.} מדה כנגד מדה. הם חטאו ברבה רעת האדם (לעיל ו,ה), ולקו בתהום רבה (סנהדרין קח,א)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:12
{וַֽיְהִ֥י הַגֶּ֖שֶׁם עַל\maqqaf הָאָ֑רֶץ אַרְבָּעִ֣ים י֔וֹם וְאַרְבָּעִ֖ים לָֽיְלָה׃}
{וַהֲוָה מִטְרָא נָחֵית עַל אַרְעָא אַרְבְּעִין יְמָמִין וְאַרְבְּעִין לֵילָוָן׃}
{And the rain was upon the earth forty days and forty nights.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ויהי הגשם על הארץ.} ולהלן הוא אומר, ויהי המבול. אלא כשהורידן, הורידן ברחמים. אם יחזרו יהיו גשמי ברכה, וכשלא חזרו היו למבול׃\quad \rashiDH{ארבעים יום וגו׳.} אין יום ראשון מן המנין, לפי שאין לילו עמו. שהרי כתיב, ביום הזה נבקעו כל מעינות. נמצאו ארבעים יום כלים בכ״ח בכסליו לרבי אליעזר שהחדשים נמנין כסדרן, אחד מלא ואחד חסר, הרי י״ב ממרחשון וכ״ח מכסליו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:13
{בְּעֶ֨צֶם הַיּ֤וֹם הַזֶּה֙ בָּ֣א נֹ֔חַ וְשֵׁם\maqqaf וְחָ֥ם וָיֶ֖פֶת בְּנֵי\maqqaf נֹ֑חַ וְאֵ֣שֶׁת נֹ֗חַ וּשְׁלֹ֧שֶׁת נְשֵֽׁי\maqqaf בָנָ֛יו אִתָּ֖ם אֶל\maqqaf הַתֵּבָֽה׃}
{בִּכְרַן יוֹמָא הָדֵין עָאל נֹחַ וְשֵׁם וְחָם וָיֶפֶת בְּנֵי נֹחַ וְאִתַּת נֹחַ וּתְלָת נְשֵׁי בְּנוֹהִי עִמְּהוֹן לְתֵיבְתָא׃}
{In the selfsame day entered Noah, and Shem, and Ham, and Japheth, the sons of Noah, and Noah’s wife, and the three wives of his sons with them, into the ark;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ בעצם היום הזה.} למדך הכתוב שהיו בני דורו אומרים, אילו אנו רואים אותו נכנס לתיבה, אנו שוברין אותה והורגין אותו. אמר הקב״ה, אני מכניסו לעיני כלם (ספרי האזינו שלז. ב״ר לב,ח) ונראה דבר מי יקום׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:14
{הֵ֜מָּה וְכׇל\maqqaf הַֽחַיָּ֣ה לְמִינָ֗הּ וְכׇל\maqqaf הַבְּהֵמָה֙ לְמִינָ֔הּ וְכׇל\maqqaf הָרֶ֛מֶשׂ הָרֹמֵ֥שׂ עַל\maqqaf הָאָ֖רֶץ לְמִינֵ֑הוּ וְכׇל\maqqaf הָע֣וֹף לְמִינֵ֔הוּ כֹּ֖ל צִפּ֥וֹר כׇּל\maqqaf כָּנָֽף׃}
{אִנּוּן וְכָל חַיְתָא לִזְנַהּ וְכָל בְּעִירָא לִזְנַהּ וְכָל רִחְשָׁא דְּרָחֵישׁ עַל אַרְעָא לִזְנוֹהִי וְכָל עוֹפָא לִזְנוֹהִי כֹּל צִפַּר כָּל דְּפָרַח׃}
{they, and every beast after its kind, and all the cattle after their kind, and every creeping thing that creepeth upon the earth after its kind, and every fowl after its kind, every bird of every sort.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ צפור כל כנף.} דבוק הוא. צפור של כל מין כנף, לרבות חגבים (חולין קלט,ב) (כנף זה לשון נוצה, כמו (ויקרא א,יז) ושסע אותו בכנפיו, שאפילו נוצתה עולה. אף כאן צפור, כל מין מראית נוצה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:15
{וַיָּבֹ֥אוּ אֶל\maqqaf נֹ֖חַ אֶל\maqqaf הַתֵּבָ֑ה שְׁנַ֤יִם שְׁנַ֙יִם֙ מִכׇּל\maqqaf הַבָּשָׂ֔ר אֲשֶׁר\maqqaf בּ֖וֹ ר֥וּחַ חַיִּֽים׃}
{וְעָאלוּ עִם נֹחַ לְתֵיבְתָא תְּרֵין תְּרֵין מִכָּל בִּסְרָא דְּבֵיהּ רוּחָא דְּחַיֵּי׃}
{And they went in unto Noah into the ark, two and two of all flesh wherein is the breath of life.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:16
{וְהַבָּאִ֗ים זָכָ֨ר וּנְקֵבָ֤ה מִכׇּל\maqqaf בָּשָׂר֙ בָּ֔אוּ כַּֽאֲשֶׁ֛ר צִוָּ֥ה אֹת֖וֹ אֱלֹהִ֑ים וַיִּסְגֹּ֥ר יְהֹוָ֖ה בַּֽעֲדֽוֹ׃}
{וְעָאלַיָּא דְּכַר וְנוּקְבָּא מִכָּל בִּסְרָא עָאלוּ כְּמָא דְּפַקֵּיד יָתֵיהּ יְיָ וְאַגֵּין יְיָ בְּמֵימְרֵיהּ עֲלוֹהִי׃}
{And they that went in, went in male and female of all flesh, as God commanded him; and the \lord\space shut him in.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ויסגור ה׳ בעדו.} הגין עליו שלא שברוה. הקיף התיבה דובים ואריות והיו הורגים בהם (ב״ר לב,ח). ופשוטו של מקרא, סגר כנגדו מן המים. וכן כל בעד שבמקרא, לשון כנגד הוא, (בראשית כ,יח) בעד כל רחם, (מ״ב ד,ד) בעדך ובעד בניך, (איוב ב,ד) עור בעד עור, (תהלים ג,ד) מגן בעדי, (ש״א יב,יט) התפלל בעד עבדיך, כנגד עבדיך׃}
\aliyacounter{שלישי}
\threeverse{\aliya{שלישי}}%Genesis7:17
{וַֽיְהִ֧י הַמַּבּ֛וּל אַרְבָּעִ֥ים י֖וֹם עַל\maqqaf הָאָ֑רֶץ וַיִּרְבּ֣וּ הַמַּ֗יִם וַיִּשְׂאוּ֙ אֶת\maqqaf הַתֵּבָ֔ה וַתָּ֖רׇם מֵעַ֥ל הָאָֽרֶץ׃}
{וַהֲוָה טוֹפָנָא אַרְבְּעִין יוֹמִין עַל אַרְעָא וּסְגִיאוּ מַיָּא וּנְטַלוּ יָת תֵּיבְתָא וְאִתָּרַמַת מֵעַל אַרְעָא׃}
{And the flood was forty days upon the earth; and the waters increased, and bore up the ark, and it was lifted up above the earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ותרם מעל הארץ.} משוקעת היתה במים י״א אמה כספינה טעונה המשוקעת מקצתה במים (ב״ר לב,ט), ומקראות שלפנינו יוכיחו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:18
{וַיִּגְבְּר֥וּ הַמַּ֛יִם וַיִּרְבּ֥וּ מְאֹ֖ד עַל\maqqaf הָאָ֑רֶץ וַתֵּ֥לֶךְ הַתֵּבָ֖ה עַל\maqqaf פְּנֵ֥י הַמָּֽיִם׃}
{וּתְקִיפוּ מַיָּא וּסְגִיאוּ לַחְדָּא עַל אַרְעָא וּמְהַלְּכָא תֵּיבְתָא עַל אַפֵּי מַיָּא׃}
{And the waters prevailed, and increased greatly upon the earth; and the ark went upon the face of the waters.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ויגברו.} מאליהן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:19
{וְהַמַּ֗יִם גָּ֥בְר֛וּ מְאֹ֥ד מְאֹ֖ד עַל\maqqaf הָאָ֑רֶץ וַיְכֻסּ֗וּ כׇּל\maqqaf הֶֽהָרִים֙ הַגְּבֹהִ֔ים אֲשֶׁר\maqqaf תַּ֖חַת כׇּל\maqqaf הַשָּׁמָֽיִם׃}
{וּמַיָּא תְּקִיפוּ לַחְדָּא לַחְדָּא עַל אַרְעָא וְאִתְחֲפִיאוּ כָּל טוּרַיָּא רָמַיָּא דִּתְחוֹת כָּל שְׁמַיָּא׃}
{And the waters prevailed exceedingly upon the earth; and all the high mountains that were under the whole heaven were covered.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:20
{חֲמֵ֨שׁ עֶשְׂרֵ֤ה אַמָּה֙ מִלְמַ֔עְלָה גָּבְר֖וּ הַמָּ֑יִם וַיְכֻסּ֖וּ הֶהָרִֽים׃}
{חֲמֵישׁ עַסְרֵי אַמִּין מִלְּעֵילָא תְּקִיפוּ מַיָּא וְאִתְחֲפִיאוּ טוּרַיָּא׃}
{Fifteen cubits upward did the waters prevail; and the mountains were covered.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ חמש עשרה אמה מלמעלה.} למעלה של כל גובה כל ההרים לאחר שהושוו המים לראשי ההרים (יומא עו,א)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:21
{וַיִּגְוַ֞ע כׇּל\maqqaf בָּשָׂ֣ר \legarmeh  הָרֹמֵ֣שׂ עַל\maqqaf הָאָ֗רֶץ בָּע֤וֹף וּבַבְּהֵמָה֙ וּבַ֣חַיָּ֔ה וּבְכׇל\maqqaf הַשֶּׁ֖רֶץ הַשֹּׁרֵ֣ץ עַל\maqqaf הָאָ֑רֶץ וְכֹ֖ל הָאָדָֽם׃}
{וּמִית כָּל בִּסְרָא דְּרָחֵישׁ עַל אַרְעָא בְּעוֹפָא וּבִבְעִירָא וּבְחַיְתָא וּבְכָל רִחְשָׁא דְּרָחֵישׁ עַל אַרְעָא וְכֹל אֲנָשָׁא׃}
{And all flesh perished that moved upon the earth, both fowl, and cattle, and beast, and every swarming thing that swarmeth upon the earth, and every man;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:22
{כֹּ֡ל אֲשֶׁר֩ נִשְׁמַת\maqqaf ר֨וּחַ חַיִּ֜ים בְּאַפָּ֗יו מִכֹּ֛ל אֲשֶׁ֥ר בֶּחָֽרָבָ֖ה מֵֽתוּ׃}
{כֹּל דְּנִשְׁמַת רוּחַ חַיִין בְּאַפּוֹהִי מִכֹּל דִּבְיַבֶּשְׁתָּא מִיתוּ׃}
{all in whose nostrils was the breath of the spirit of life, whatsoever was in the dry land, died.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ נשמת רוח חיים.} נשימה של רוח חיים׃\quad \rashiDH{אשר בחרבה.} ולא דגים שבים (סנהדרין קח)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:23
{וַיִּ֜מַח אֶֽת\maqqaf כׇּל\maqqaf הַיְק֣וּם \legarmeh  אֲשֶׁ֣ר \legarmeh  עַל\maqqaf פְּנֵ֣י הָֽאֲדָמָ֗ה מֵאָדָ֤ם עַד\maqqaf בְּהֵמָה֙ עַד\maqqaf רֶ֙מֶשׂ֙ וְעַד\maqqaf ע֣וֹף הַשָּׁמַ֔יִם וַיִּמָּח֖וּ מִן\maqqaf הָאָ֑רֶץ וַיִּשָּׁ֧אֶר אַךְ\maqqaf נֹ֛חַ וַֽאֲשֶׁ֥ר אִתּ֖וֹ בַּתֵּבָֽה׃}
{וּמְחָא יָת כָּל יְקוּמָא דְּעַל אַפֵּי אַרְעָא מֵאֲנָשָׁא עַד בְּעִירָא עַד רִחְשָׁא וְעַד עוֹפָא דִּשְׁמַיָּא וְאִתְמְחִיאוּ מִן אַרְעָא וְאִשְׁתְּאַר בְּרַם נֹחַ וּדְעִמֵּיהּ בְּתֵיבְתָא׃}
{And He blotted out every living substance which was upon the face of the ground, both man, and cattle, and creeping thing, and fowl of the heaven; and they were blotted out from the earth; and Noah only was left, and they that were with him in the ark.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ וימח.} לשון וַיִפְעַל הוא, ואינו לשון וַיִפָּעֶל. והוא מגזרת ויפן ויבן. כל תיבה שסופה ה״א כגון בנה מחה קנה, כשהוא נותן וי״ו יו״ד בראשנה, נקוד בחירק תחת היוד׃\quad \rashiDH{אך נח.} לבד נח, זהו פשוטו. ומדרש אגדה (ב״ר) גונח וכוהה דם מטורח הבהמות והחיות. ויש אומרים שאיחר מזונות לארי והכישו. ועליו נאמר (משלי יב,א), הן צדיק בארץ ישולם׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis7:24
{וַיִּגְבְּר֥וּ הַמַּ֖יִם עַל\maqqaf הָאָ֑רֶץ חֲמִשִּׁ֥ים וּמְאַ֖ת יֽוֹם׃}
{וּתְקִיפוּ מַיָּא עַל אַרְעָא מְאָה וְחַמְשִׁין יוֹמִין׃}
{And the waters prevailed upon the earth a hundred and fifty days.}{\arabic{verse}}

\newperek
\newseder{6}
\threeverse{\seder{ו}}%Genesis8:1
{וַיִּזְכֹּ֤ר אֱלֹהִים֙ אֶת\maqqaf נֹ֔חַ וְאֵ֤ת כׇּל\maqqaf הַֽחַיָּה֙ וְאֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf הַבְּהֵמָ֔ה אֲשֶׁ֥ר אִתּ֖וֹ בַּתֵּבָ֑ה וַיַּעֲבֵ֨ר אֱלֹהִ֥ים ר֙וּחַ֙ עַל\maqqaf הָאָ֔רֶץ וַיָּשֹׁ֖כּוּ הַמָּֽיִם׃}
{וּדְכִיר יְיָ יָת נֹחַ וְיָת כָּל חַיְתָא וְיָת כָּל בְּעִירָא דְּעִמֵּיהּ בְּתֵיבְתָא וְאַעְבַּר יְיָ רוּחָא עַל אַרְעָא וְנָחוּ מַיָּא׃}
{And God remembered Noah, and every living thing, and all the cattle that were with him in the ark; and God made a wind to pass over the earth, and the waters assuaged;}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ ויזכור אלהים.} זה השם מדת הדין הוא. ונהפכה למדת רחמים על ידי תפלת הצדיקים. ורשעתן של רשעים הופכת מדת רחמים למדת הדין (ב״ר לג,ג), שנאמר (בראשית ו,ה_ז) וירא ה׳ כי רבה רעת האדם וגו׳, ויאמר ה׳ אמחה והוא שם מדת רחמים׃\quad \rashiDH{ויזכור אלהים את נח וגו׳.} מה זכר להם לבהמות זכות שלא השחיתו דרכם קודם לכן (תנחומא ישן נח יא), ושלא שמשו בתיבה׃\quad \rashiDH{ויעבר אלהים רוח.} רוח תנחומין והנחה עברה לפניו׃\quad \rashiDH{על הארץ.} על עסקי הארץ׃\quad \rashiDH{וישכו.} כמו (אסתר ב,א) כשוך חמת המלך, לשון הנחת חמה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:2
{וַיִּסָּֽכְרוּ֙ מַעְיְנֹ֣ת תְּה֔וֹם וַֽאֲרֻבֹּ֖ת הַשָּׁמָ֑יִם וַיִּכָּלֵ֥א הַגֶּ֖שֶׁם מִן\maqqaf הַשָּׁמָֽיִם׃}
{וְאִסְתְּכַרוּ מַבּוּעֵי תְּהוֹמָא וְכַוֵּי דִּשְׁמַיָּא וְאִתְכְּלִי מִטְרָא מִן שְׁמַיָּא׃}
{the fountains also of the deep and the windows of heaven were stopped, and the rain from heaven was restrained.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ויסכרו מעינות.} כשנפתחו כתיב (לעיל ז,יא) כל מעינות, וכאן אין כתיב כל. לפי שנשתיירו מהם אותן שיש בהם צורך לעולם, כגון חמי טבריא וכיוצא בהם (סנהדרין קח,א)׃\quad \rashiDH{ויכלא.} וימנע, כמו (תהלים מ,יב) לא תכלא רחמיך, (בראשית כג,ו) לא יכלה ממך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:3
{וַיָּשֻׁ֧בוּ הַמַּ֛יִם מֵעַ֥ל הָאָ֖רֶץ הָל֣וֹךְ וָשׁ֑וֹב וַיַּחְסְר֣וּ הַמַּ֔יִם מִקְצֵ֕ה חֲמִשִּׁ֥ים וּמְאַ֖ת יֽוֹם׃}
{וְתָבוּ מַיָּא מֵעַל אַרְעָא אָזְלִין וְתָיְיבִין וַחֲסַרוּ מַיָּא מִסּוֹף מְאָה וְחַמְשִׁין יוֹמִין׃}
{And the waters returned from off the earth continually; and after the end of a hundred and fifty days the waters decreased.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ מקצה חמשים ומאת יום.} התחילו לחסור, והוא אחד בסיון (סדר עולם פ״ד). כיצד. בכ״ז בכסליו פסקו הגשמים, הרי ג׳ מכסליו וכ״ט מטבת הרי ל״ב. ושבט ואדר וניסן ואייר קי״ח, הרי ק״נ׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:4
{וַתָּ֤נַח הַתֵּבָה֙ בַּחֹ֣דֶשׁ הַשְּׁבִיעִ֔י בְּשִׁבְעָה\maqqaf עָשָׂ֥ר י֖וֹם לַחֹ֑דֶשׁ עַ֖ל הָרֵ֥י אֲרָרָֽט׃}
{וְנַחַת תֵּיבְתָא בְּיַרְחָא שְׁבִיעָאָה בְּשִׁבְעַת עַסְרָא יוֹמָא לְיַרְחָא עַל טוּרֵי קַרְדּוֹ׃}
{And the ark rested in the seventh month, on the seventeenth day of the month, upon the mountains of Ararat.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ בחדש השביעי.} סיון, והוא שביעי לכסליו, שבו פסקו הגשמים׃\quad \rashiDH{בשבעה עשר יום.} מכאן אתה למד שהיתה התיבה משוקעת במים י״א אמה. שהרי כתיב בעשירי באחד לחדש נראו ראשי ההרים, זה אב שהוא עשירי למרחשון לירידת גשמים. והם היו גבוהים על ההרים חמש עשרה אמה, וחסרו מיום אחד בסיון עד אחד באב חמש עשרה אמה לששים יום. הרי אמה לד׳ ימים. נמצא שבט״ז בסיון לא חסרו אלא ד׳ אמות, ונחה התיבה ליום המחרת. למדת שהיתה משוקעת י״א אמה במים שעל ראשי ההרים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:5
{וְהַמַּ֗יִם הָיוּ֙ הָל֣וֹךְ וְחָס֔וֹר עַ֖ד הַחֹ֣דֶשׁ הָֽעֲשִׂירִ֑י בָּֽעֲשִׂירִי֙ בְּאֶחָ֣ד לַחֹ֔דֶשׁ נִרְא֖וּ רָאשֵׁ֥י הֶֽהָרִֽים׃}
{וּמַיָּא הֲווֹ אָזְלִין וְחָסְרִין עַד יַרְחָא עֲסִירָאָה בַּעֲסִירָאָה בְּחַד לְיַרְחָא אִתַּחְזִיאוּ רֵישֵׁי טוּרַיָּא׃}
{And the waters decreased continually until the tenth month; in the tenth month, on the first day of the month, were the tops of the mountains seen.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ בעשירי וגו׳ נראו ראשי ההרים.} זה אב, שהוא עשירי למרחשון שהתחיל הגשם. ואם תאמר הוא אלול, ועשירי לכסליו שפסק הגשם, כשם שאתה אומר בחדש השביעי סיון, והוא שביעי להפסקה. אי אפשר לומר כן. על כרחך, שביעי אי אתה מונה אלא להפסקה. שהרי לא כלו ארבעים יום של ירידת גשמים ומאה וחמשים של תגבורת המים עד אחד בסיון. ואם אתה אומר שביעי לירידה, אין זה סיון. והעשירי אי אפשר למנות אלא לירידה. שאם אתה אומר להפסקה, והוא אלול, אי אתה מוצא בראשון באחד לחדש חרבו המים מעל הארץ. שהרי מקץ ארבעים משנראו ראשי ההרים שלח את העורב. וכ״א יום הוחיל בשליחות היונה, הרי ששים יום משנראו ראשי ההרים עד שחרבו פני האדמה. ואם תאמר באלול נראו, נמצא שחרבו במרחשון, והוא קורא אותו ראשון, ואין זה אלא תשרי שהוא ראשון לבריאת עולם, ולרבי יהושע הוא ניסן׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:6
{וַֽיְהִ֕י מִקֵּ֖ץ אַרְבָּעִ֣ים י֑וֹם וַיִּפְתַּ֣ח נֹ֔חַ אֶת\maqqaf חַלּ֥וֹן הַתֵּבָ֖ה אֲשֶׁ֥ר עָשָֽׂה׃}
{וַהֲוָה מִסּוֹף אַרְבְּעִין יוֹמִין וּפְתַח נֹחַ יָת כַּוַּת תֵּיבְתָא דַּעֲבַד׃}
{And it came to pass at the end of forty days, that Noah opened the window of the ark which he had made.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ מקץ ארבעים יום.} משנראו ראשי ההרים׃\quad \rashiDH{את חלון התיבה אשר עשה.} לצהר (ב״ר לג,ה) ולא זה פתח התיבה העשוי לביאה ויציאה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:7
{וַיְשַׁלַּ֖ח אֶת\maqqaf הָֽעֹרֵ֑ב וַיֵּצֵ֤א יָצוֹא֙ וָשׁ֔וֹב עַד\maqqaf יְבֹ֥שֶׁת הַמַּ֖יִם מֵעַ֥ל הָאָֽרֶץ׃}
{וְשַׁלַּח יָת עוֹרְבָא וּנְפַק מִפָּק וְתָאֵיב עַד דִּיבִישׁוּ מַיָּא מֵעַל אַרְעָא׃}
{And he sent forth a raven, and it went forth to and fro, until the waters were dried up from off the earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ יצוא ושוב.} הולך ומקיף סביבות התיבה ולא הלך בשליחותו. שהיה חושדו על בת זוגו, כמו ששנינו באגדת חלק (סנהדרין קח,ב)׃\quad \rashiDH{עד יבשת המים.} פשוטו כמשמעו. אבל מדרש אגדה (ב״ר לג,ה), מוכן היה העורב לשליחות אחרת בעצירת גשמים בימי אליהו, שנאמר (מלכים־א יז,ו) והעורבים מביאים לו לחם ובשר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:8
{וַיְשַׁלַּ֥ח אֶת\maqqaf הַיּוֹנָ֖ה מֵאִתּ֑וֹ לִרְאוֹת֙ הֲקַ֣לּוּ הַמַּ֔יִם מֵעַ֖ל פְּנֵ֥י הָֽאֲדָמָֽה׃}
{וְשַׁלַּח יָת יוֹנָה מִלְּוָתֵיהּ לְמִחְזֵי אִם קַלּוּ מַיָּא מֵעַל אַפֵּי אַרְעָא׃}
{And he sent forth a dove from him, to see if the waters were abated from off the face of the ground.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ וישלח את היונה.} לסוף ז׳ ימים. שהרי כתיב ויחל עוד ז׳ ימים אחרים, מכלל זה אתה למד שאף בראשונה הוחיל ז׳ ימים׃\quad \rashiDH{וישלח.} אין זה לשון שליחות אלא לשון שלוח. שלחה ללכת לדרכה, ובזו יראה אם קלו המים, שאם תמצא מנוח לא תשוב אליו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:9
{וְלֹֽא\maqqaf מָצְאָה֩ הַיּוֹנָ֨ה מָנ֜וֹחַ לְכַף\maqqaf רַגְלָ֗הּ וַתָּ֤שׇׁב אֵלָיו֙ אֶל\maqqaf הַתֵּבָ֔ה כִּי\maqqaf מַ֖יִם עַל\maqqaf פְּנֵ֣י כׇל\maqqaf הָאָ֑רֶץ וַיִּשְׁלַ֤ח יָדוֹ֙ וַיִּקָּחֶ֔הָ וַיָּבֵ֥א אֹתָ֛הּ אֵלָ֖יו אֶל\maqqaf הַתֵּבָֽה׃}
{וְלָא אַשְׁכַּחַת יוֹנָה מְנָח לְפַרְסַת רַגְלַהּ וְתַבַת לְוָתֵיהּ לְתֵיבְתָא אֲרֵי מַיָּא עַל אַפֵּי כָּל אַרְעָא וְאוֹשֵׁיט יְדֵיהּ וְנַסְבַּהּ וְאַעֵיל יָתַהּ לְוָתֵיהּ לְתֵיבְתָא׃}
{But the dove found no rest for the sole of her foot, and she returned unto him to the ark, for the waters were on the face of the whole earth; and he put forth his hand, and took her, and brought her in unto him into the ark.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:10
{וַיָּ֣חֶל ע֔וֹד שִׁבְעַ֥ת יָמִ֖ים אֲחֵרִ֑ים וַיֹּ֛סֶף שַׁלַּ֥ח אֶת\maqqaf הַיּוֹנָ֖ה מִן\maqqaf הַתֵּבָֽה׃}
{וְאוֹרֵיךְ עוֹד שִׁבְעָא יוֹמִין אָחֳרָנִין וְאוֹסֵיף שַׁלַּח יָת יוֹנָה מִן תֵּיבְתָא׃}
{And he stayed yet other seven days; and again he sent forth the dove out of the ark.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ויחל.} לשון המתנה. וכן (איוב כט,כא) לי שמעו ויחלו, והרבה יש במקרא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:11
{וַתָּבֹ֨א אֵלָ֤יו הַיּוֹנָה֙ לְעֵ֣ת עֶ֔רֶב וְהִנֵּ֥ה עֲלֵה\maqqaf זַ֖יִת טָרָ֣ף בְּפִ֑יהָ וַיֵּ֣דַע נֹ֔חַ כִּי\maqqaf קַ֥לּוּ הַמַּ֖יִם מֵעַ֥ל הָאָֽרֶץ׃}
{וַאֲתָת לְוָתֵיהּ יוֹנָה לְעִדָּן רַמְשָׁא וְהָא טְרַף זֵיתָא תְּבִיר מַחַת בְּפוּמַּהּ וִידַע נֹחַ אֲרֵי קַלּוּ מַיָּא מֵעַל אַרְעָא׃}
{And the dove came in to him at eventide; and lo in her mouth an olive-leaf freshly plucked; so Noah knew that the waters were abated from off the earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ טרף בפיה.} אומר אני שזכר היה. לכן קוראו פעמים לשון זכר, ופעמים לשון נקבה, לפי שכל יונה שבמקרא לשון נקבה, כמו (שה״ש ה,יב) כיונים על אפיקי מים רוחצות, (יחזקאל ז,טז) כיוני הגאיות כולם הומות, (הושע ז,יא) כיונה פותה׃\quad \rashiDH{טרף.} חטף. ומדרש אגדה, לשון מזון. ודרשו (עירובין יח,ב) בפיה, לשון מאמר. אמרה, יהיו מזונותי מרורין כזית בידו של הקב״ה ולא מתוקין כדבש בידי בשר ודם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:12
{וַיִּיָּ֣חֶל ע֔וֹד שִׁבְעַ֥ת יָמִ֖ים אֲחֵרִ֑ים וַיְשַׁלַּח֙ אֶת\maqqaf הַיּוֹנָ֔ה וְלֹֽא\maqqaf יָסְפָ֥ה שׁוּב\maqqaf אֵלָ֖יו עֽוֹד׃}
{וְאוֹרֵיךְ עוֹד שִׁבְעָא יוֹמִין אָחֳרָנִין וְשַׁלַּח יָת יוֹנָה וְלָא אוֹסֵיפַת לִמְתָּב לְוָתֵיהּ עוֹד׃}
{And he stayed yet other seven days; and sent forth the dove; and she returned not again unto him any more.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ וייחל.} הוא לשון ויחל, אלא שזה לשון וַיַּפְעֶל, וזה לשון וַיִּתְפָעֵל. ויחל וימתין, וייחל ויתמתן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:13
{וַֽ֠יְהִ֠י בְּאַחַ֨ת וְשֵׁשׁ\maqqaf מֵא֜וֹת שָׁנָ֗ה בָּֽרִאשׁוֹן֙ בְּאֶחָ֣ד לַחֹ֔דֶשׁ חָֽרְב֥וּ הַמַּ֖יִם מֵעַ֣ל הָאָ֑רֶץ וַיָּ֤סַר נֹ֙חַ֙ אֶת\maqqaf מִכְסֵ֣ה הַתֵּבָ֔ה וַיַּ֕רְא וְהִנֵּ֥ה חָֽרְב֖וּ פְּנֵ֥י הָֽאֲדָמָֽה׃}
{וַהֲוָה בְּשֵׁית מְאָה וּחְדַּא שְׁנִין בְּקַדְמָאָה בְּחַד לְיַרְחָא נְגוּבוּ מַיָּא מֵעַל אַרְעָא וְאַעְדִּי נֹחַ יָת חוּפָאָה דְּתֵיבְתָא וַחֲזָא וְהָא נְגוּבוּ אַפֵּי אַרְעָא׃}
{And it came to pass in the six hundred and first year, in the first month, the first day of the month, the waters were dried up from off the earth; and Noah removed the covering of the ark, and looked, and behold, the face of the ground was dried.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ בראשון.} לרבי אליעזר הוא תשרי ולרבי יהושע הוא ניסן (ר״ה יב)׃\quad \rashiDH{חרבו.} נעשה כמין טיט שקרמו פניה של מעלה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:14
{וּבַחֹ֙דֶשׁ֙ הַשֵּׁנִ֔י בְּשִׁבְעָ֧ה וְעֶשְׂרִ֛ים י֖וֹם לַחֹ֑דֶשׁ יָבְשָׁ֖ה הָאָֽרֶץ׃ \setuma }
{וּבְיַרְחָא תִּנְיָנָא בְּעַסְרִין וְשִׁבְעָא יוֹמָא לְיַרְחָא יְבֵישַׁת אַרְעָא׃}
{And in the second month, on the seven and twentieth day of the month, was the earth dry.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ בשבעה ועשרים.} וירידתן בחדש השני בי״ז בחדש (סדר עולם פ״ד. ב״ר לג,ז), אלו י״א ימים שהחמה יתירה על הלבנה. שמשפט דור המבול שנה תמימה היה (עדיות ב,י. ב״ר כח,ט)׃\quad \rashiDH{יבשה.} נעשה גריד כהלכתה׃}
\aliyacounter{רביעי}
\newseder{7}
\threeverse{\aliya{רביעי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{ז}}%Genesis8:15
{וַיְדַבֵּ֥ר אֱלֹהִ֖ים אֶל\maqqaf נֹ֥חַ לֵאמֹֽר׃}
{וּמַלֵּיל יְיָ עִם נֹחַ לְמֵימַר׃}
{And God spoke unto Noah, saying:}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:16
{צֵ֖א מִן\maqqaf הַתֵּבָ֑ה אַתָּ֕ה וְאִשְׁתְּךָ֛ וּבָנֶ֥יךָ וּנְשֵֽׁי\maqqaf בָנֶ֖יךָ אִתָּֽךְ׃}
{פּוֹק מִן תֵּיבְתָא אַתְּ וְאִתְּתָךְ וּבְנָךְ וּנְשֵׁי בְנָךְ עִמָּךְ׃}
{‘Go forth from the ark, thou, and thy wife, and thy sons, and thy sons’ wives with thee.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ אתה ואשתך וגו׳.} איש ואשתו. כאן התיר להם תשמיש המטה (ב״ר לד,ז)}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:17
{כׇּל\maqqaf הַחַיָּ֨ה אֲשֶֽׁר\maqqaf אִתְּךָ֜ מִכׇּל\maqqaf בָּשָׂ֗ר בָּע֧וֹף וּבַבְּהֵמָ֛ה וּבְכׇל\maqqaf הָרֶ֛מֶשׂ הָרֹמֵ֥שׂ עַל\maqqaf הָאָ֖רֶץ \qk{הַיְצֵ֣א}{הוצא} אִתָּ֑ךְ וְשָֽׁרְצ֣וּ בָאָ֔רֶץ וּפָר֥וּ וְרָב֖וּ עַל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{כָּל חַיְתָא דְּעִמָּךְ מִכָּל בִּסְרָא בְּעוֹפָא וּבִבְעִירָא וּבְכָל רִחְשָׁא דְּרָחֵישׁ עַל אַרְעָא אַפֵּיק עִמָּךְ וְיִתְיַלְּדוּן בְּאַרְעָא וְיִפְּשׁוּן וְיִסְגּוֹן עַל אַרְעָא׃}
{Bring forth with thee every living thing that is with thee of all flesh, both fowl, and cattle, and every creeping thing that creepeth upon the earth; that they may swarm in the earth, and be fruitful, and multiply upon the earth.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ הוצא.} הוצא כתיב היצא קרי. היצא, אמור להם שיצאו. הוצא, אם אינם רוצים לצאת הוציאם אתה׃ 
\quad \rashiDH{ושרצו בארץ.} ולא בתיבה. מגיד שאף הבהמה והעוף נאסרו בתשמיש׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:18
{וַיֵּ֖צֵא\maqqaf נֹ֑חַ וּבָנָ֛יו וְאִשְׁתּ֥וֹ וּנְשֵֽׁי\maqqaf בָנָ֖יו אִתּֽוֹ׃}
{וּנְפַק נֹחַ וּבְנוֹהִי וְאִתְּתֵיהּ וּנְשֵׁי בְנוֹהִי עִמֵּיהּ׃}
{And Noah went forth, and his sons, and his wife, and his sons’ wives with him;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:19
{כׇּל\maqqaf הַֽחַיָּ֗ה כׇּל\maqqaf הָרֶ֙מֶשׂ֙ וְכׇל\maqqaf הָע֔וֹף כֹּ֖ל רוֹמֵ֣שׂ עַל\maqqaf הָאָ֑רֶץ לְמִשְׁפְּחֹ֣תֵיהֶ֔ם יָצְא֖וּ מִן\maqqaf הַתֵּבָֽה׃}
{כָּל חַיְתָא כָּל רִחְשָׁא וְכָל עוֹפָא כֹּל דְּרָחֵישׁ עַל אַרְעָא לְזַרְעֲיָתְהוֹן נְפַקוּ מִן תֵּיבְתָא׃}
{every beast, every creeping thing, and every fowl, whatsoever moveth upon the earth, after their families; went forth out of the ark.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ למשפחתיהם.} קבלו עליהם על מנת לידבק במינן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:20
{וַיִּ֥בֶן נֹ֛חַ מִזְבֵּ֖חַ לַֽיהֹוָ֑ה וַיִּקַּ֞ח מִכֹּ֣ל \legarmeh  הַבְּהֵמָ֣ה הַטְּהֹרָ֗ה וּמִכֹּל֙ הָע֣וֹף הַטָּה֔וֹר וַיַּ֥עַל עֹלֹ֖ת בַּמִּזְבֵּֽחַ׃}
{וּבְנָא נֹחַ מַדְבְּחָא קֳדָם יְיָ וּנְסֵיב מִכֹּל בְּעִירָא דָּכְיָא וּמִכֹּל עוֹפָא דְּכֵי וְאַסֵּיק עֲלָוָון עַל מַדְבְּחָא׃}
{And Noah builded an altar unto the \lord; and took of every clean beast, and of every clean fowl, and offered burnt-offerings on the altar.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ מכל הבהמה הטהורה.} אמר, לא צוה לי הקב״ה להכניס מאלו ז׳ ז׳ אלא כדי להקריב קרבן מהם (ב״ר פ׳ כ״ו ופ׳ ל״ד,ט)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:21
{וַיָּ֣רַח יְהֹוָה֮ אֶת\maqqaf רֵ֣יחַ הַנִּיחֹ֒חַ֒ וַיֹּ֨אמֶר יְהֹוָ֜ה אֶל\maqqaf לִבּ֗וֹ לֹֽא\maqqaf אֹ֠סִ֠ף לְקַלֵּ֨ל ע֤וֹד אֶת\maqqaf הָֽאֲדָמָה֙ בַּעֲב֣וּר הָֽאָדָ֔ם כִּ֠י יֵ֣צֶר לֵ֧ב הָאָדָ֛ם רַ֖ע מִנְּעֻרָ֑יו וְלֹֽא\maqqaf אֹסִ֥ף ע֛וֹד לְהַכּ֥וֹת אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf חַ֖י כַּֽאֲשֶׁ֥ר עָשִֽׂיתִי׃}
{וְקַבֵּיל יְיָ בְּרַעֲוָא יָת קוּרְבָּנֵיהּ וַאֲמַר יְיָ בְּמֵימְרֵיהּ לָא אוֹסֵיף לִמְלָט עוֹד יָת אַרְעָא בְּדִיל חוֹבֵי אֲנָשָׁא אֲרֵי יִצְרָא לִבָּא דַּאֲנָשָׁא בִּישׁ מִזְּעוּרֵיהּ וְלָא אוֹסֵיף עוֹד לְמִמְחֵי יָת כָּל דְּחַי כְּמָא דַּעֲבַדִית׃}
{And the \lord\space smelled the sweet savour; and the \lord\space said in His heart: ‘I will not again curse the ground any more for man’s sake; for the imagination of man’s heart is evil from his youth; neither will I again smite any more every thing living, as I have done.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ מנעריו.} מנעריו כתיב. משננער לצאת ממעי אמו ניתן בו יצר הרע (שם לד,י. ירושלמי ברכות ג,ה)׃\quad \rashiDH{לא אסף. ולא אסף.} כפל הדבר לשבועה. הוא שכתוב (ישעי׳ נד,ט) אשר נשבעתי מעבור מי נח. ולא מצינו בה שבועה אלא זו שכפל דבריו, והיא שבועה. וכן דרשו חכמים במסכת שבועות (דף לז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis8:22
{עֹ֖ד כׇּל\maqqaf יְמֵ֣י הָאָ֑רֶץ זֶ֡רַע וְ֠קָצִ֠יר וְקֹ֨ר וָחֹ֜ם וְקַ֧יִץ וָחֹ֛רֶף וְי֥וֹם וָלַ֖יְלָה לֹ֥א יִשְׁבֹּֽתוּ׃}
{עוֹד כָּל יוֹמֵי אַרְעָא זְרוּעָא וּחְצָדָא וְקוֹרָא וְחוֹמָא וְקֵיטָא וְסִתְוָא וְיֵימָם וְלֵילֵי לָא יִבְטְלוּן׃}
{While the earth remaineth, seedtime and harvest, and cold and heat, and summer and winter, and day and night shall not cease.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ עוד כל ימי הארץ וגו׳ לא ישבתו.} ו׳ עתים הללו שני חדשים לכל אחד ואחד, כמו ששנינו חצי תשרי ומרחשון וחצי כסליו זרע. חצי כסליו וטבת וחצי שבט קור (ס״א חורף) וכו׳, בבבא מציעא קג) (ס״א עוד כל ימי, כלומר תמיד, כמו עוד טומאתו בו)׃\quad קור.קשה מחורף׃\quad חורף.עת זרע שעורים וקטניות החריפין להתבשל מהר. קור הוא חצי שבט ואדר וחצי ניסן׃\quad קציר.חצי ניסן ואייר וחצי סיון׃\quad קיץ. הוא זמן לקיטת תאנים וזמן שמייבשים אותן בשדות ושמו קיץ, כמו (שמואל־ב טז,ב)והלחם והקיץ לאכול הנערים׃\quad \rashiDH{חום.} הוא סוף ימות החמה, חצי אב ואלול וחצי תשרי שהעולם חם ביותר, כמו ששנינו במסכת יומא (כט,א), שלהי קייטא קשי מקייטא׃\quad \rashiDH{ויום ולילה לא ישבתו.} מכלל ששבתו כל ימות המבול שלא שמשו המזלות, ולא ניכר בין יום ובין לילה (ב״ר פכ״ה ופ׳ לד,יא)׃\quad \rashiDH{לא ישבתו.} לא יפסקו כל אלה מלהתנהג כסדרן׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis9:1
{וַיְבָ֣רֶךְ אֱלֹהִ֔ים אֶת\maqqaf נֹ֖חַ וְאֶת\maqqaf בָּנָ֑יו וַיֹּ֧אמֶר לָהֶ֛ם פְּר֥וּ וּרְב֖וּ וּמִלְא֥וּ אֶת\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{וּבָרֵיךְ יְיָ יָת נֹחַ וְיָת בְּנוֹהִי וַאֲמַר לְהוֹן פּוּשׁוּ וּסְגוֹ וּמְלוֹ יָת אַרְעָא׃}
{And God blessed Noah and his sons, and said unto them: ‘Be fruitful and multiply, and replenish the earth.}{\Roman{chap}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:2
{וּמוֹרַאֲכֶ֤ם וְחִתְּכֶם֙ יִֽהְיֶ֔ה עַ֚ל כׇּל\maqqaf חַיַּ֣ת הָאָ֔רֶץ וְעַ֖ל כׇּל\maqqaf ע֣וֹף הַשָּׁמָ֑יִם בְּכֹל֩ אֲשֶׁ֨ר תִּרְמֹ֧שׂ הָֽאֲדָמָ֛ה וּֽבְכׇל\maqqaf דְּגֵ֥י הַיָּ֖ם בְּיֶדְכֶ֥ם נִתָּֽנוּ׃}
{וְדַחְלַתְכוֹן וְאֵימַתְכוֹן תְּהֵי עַל כָּל חַיַּת אַרְעָא וְעַל כָּל עוֹפָא דִּשְׁמַיָּא בְּכֹל דְּתַרְחֵישׁ אַרְעָא וּבְכָל נוּנֵי יַמָּא בְּיַדְכוֹן מְסִירִין׃}
{And the fear of you and the dread of you shall be upon every beast of the earth, and upon every fowl of the air, and upon all wherewith the ground teemeth, and upon all the fishes of the sea: into your hand are they delivered.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ וחתכם.} ואימתכם, כמו (איוב ו,כא) תראו חתת. ואגדה, לשון חיות. שכל זמן שהתינוק בן יומו חי, אין אתה צריך לשומרו מן העכברים. עוג מלך הבשן מת, צריך לשומרו מן העכברים, שנאמר ומוראכם וחתכם יהיה. אימתי יהיה מוראכם על החיות, כל זמן שאתם חיים (סנהדרין צח. שבת קנא,ב)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:3
{כׇּל\maqqaf רֶ֙מֶשׂ֙ אֲשֶׁ֣ר הוּא\maqqaf חַ֔י לָכֶ֥ם יִהְיֶ֖ה לְאׇכְלָ֑ה כְּיֶ֣רֶק עֵ֔שֶׂב נָתַ֥תִּי לָכֶ֖ם אֶת\maqqaf כֹּֽל׃}
{כָּל רִחְשָׁא דְּהוּא חַי לְכוֹן יְהֵי לְמֵיכַל כְּיָרוֹק עִסְבָּא יְהַבִית לְכוֹן יָת כּוֹלָא׃}
{Every moving thing that liveth shall be for food for you; as the green herb have I given you all.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ לכם יהיה לאכלה.} שלא הרשיתי לאדם הראשון בשר אלא ירק עשב, ולכם, כירק עשב שהפקרתי לאדם הראשון, נתתי לכם את כל (סנהדרין קט)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:4
{אַךְ\maqqaf בָּשָׂ֕ר בְּנַפְשׁ֥וֹ דָמ֖וֹ לֹ֥א תֹאכֵֽלוּ׃}
{בְּרַם בִּסְרָא בְּנַפְשֵׁיהּ דְּמֵיהּ לָא תֵּיכְלוּן׃}
{Only flesh with the life thereof, which is the blood thereof, shall ye not eat.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ בשר בנפשו.} אסר להם אבר מן החי, כלומר כל זמן שנפשו בו לא תאכלו הבשר (שם נז,א)׃\quad \rashiDH{בנפשו דמו.} בעוד נפשו בו׃\quad \rashiDH{בשר בנפשו לא תאכלו.} הרי אבר מן החי. ואף בנפשו דמו לא תאכלו, הרי דם מן החי (שם נט,א)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:5
{וְאַ֨ךְ אֶת\maqqaf דִּמְכֶ֤ם לְנַפְשֹֽׁתֵיכֶם֙ אֶדְרֹ֔שׁ מִיַּ֥ד כׇּל\maqqaf חַיָּ֖ה אֶדְרְשֶׁ֑נּוּ וּמִיַּ֣ד הָֽאָדָ֗ם מִיַּד֙ אִ֣ישׁ אָחִ֔יו אֶדְרֹ֖שׁ אֶת\maqqaf נֶ֥פֶשׁ הָֽאָדָֽם׃}
{וּבְרַם יָת דִּמְכוֹן לְנַפְשָׁתְכוֹן אֶתְבַּע מִיַּד כָּל חַיְתָא אֶתְבְּעִנֵּיהּ וּמִיַּד אֲנָשָׁא מִיַּד גְּבַר דְּיֵישׁוֹד יָת דְּמָא דַּאֲחוּהִי אֶתְבַּע יָת נַפְשָׁא דַּאֲנָשָׁא׃}
{And surely your blood of your lives will I require; at the hand of every beast will I require it; and at the hand of man, even at the hand of every man’s brother, will I require the life of man.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ואך את דמכם.} אף על פי שהתרתי לכם נטילת נשמה בבהמה, את דמכם אדרוש מהשופך דם עצמו׃\quad \rashiDH{לנפשותיכם.} אף החונק עצמו, אף על פי שלא יצא ממנו דם׃\quad \rashiDH{מיד כל חיה.} לפי שחטאו דור המבול והופקרו למאכל חיות רעות לשלוט בהן, שנאמר (תהלים מט,יג) נמשל כבהמות נדמו, לפיכך הוצרך להזהיר עליהן את החיות (שבת קנא,ב)׃\quad \rashiDH{ומיד האדם.} מיד ההורג במזיד ואין עדים, אני אדרוש׃\quad \rashiDH{מיד איש אחיו.} מיד שהוא אוהב לו כאח והרגו שוגג אני אדרוש, אם לא יגלה ויבקש על עו‍ֹנו לימחל, שאף השוגג צריך כפרה. ואם אין עדים לחייבו גלות, והוא אינו נכנע, הקדוש ברוך הוא דורש ממנו. כמו שדרשו רבותינו, והאלהים אנה לידו (שמות כא,יג) במסכת מכות (י,ב), הקדוש ברוך הוא מזמנן לפונדק אחד וכו׳׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:6
{שֹׁפֵךְ֙ דַּ֣ם הָֽאָדָ֔ם בָּֽאָדָ֖ם דָּמ֣וֹ יִשָּׁפֵ֑ךְ כִּ֚י בְּצֶ֣לֶם אֱלֹהִ֔ים עָשָׂ֖ה אֶת\maqqaf הָאָדָֽם׃}
{דְּיֵישׁוֹד דְּמָא דַּאֲנָשָׁא בְּסָהֲדִין עַל מֵימַר דַּיָּינַיָּא דְּמֵיהּ יִתְאֲשַׁד אֲרֵי בְּצֶלֶם אֱלֹהִים עֲבַד יָת אֲנָשָׁא׃}
{Whoso sheddeth man’s blood, by man shall his blood be shed; for in the image of God made He man.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ באדם דמו ישפך.} אם יש עדים המיתוהו אתם. למה, כי בצלם אלהים וגו׳׃\quad \rashiDH{עשה את האדם.} זה מקרא חסר. וצריך להיות עשה העושה את האדם, וכן הרבה במקרא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:7
{וְאַתֶּ֖ם פְּר֣וּ וּרְב֑וּ שִׁרְצ֥וּ בָאָ֖רֶץ וּרְבוּ\maqqaf בָֽהּ׃ \setuma }
{וְאַתּוּן פּוּשׁוּ וּסְגוֹ אִתְיַלַּדוּ בְּאַרְעָא וּסְגוֹ בַּהּ׃}
{And you, be ye fruitful, and multiply; swarm in the earth, and multiply therein.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ואתם פרו ורבו.} לפי פשוטו, הראשונה (לעיל א,כח) לברכה (כתובות ה,א), וכאן לצווי. ולפי מדרשו (ב״ר לד,י) להקיש מי שאינו עוסק בפריה ורביה לשופך דמים (יבמות סה)׃}
\aliyacounter{חמישי}
\threeverse{\aliya{חמישי}}%Genesis9:8
{וַיֹּ֤אמֶר אֱלֹהִים֙ אֶל\maqqaf נֹ֔חַ וְאֶל\maqqaf בָּנָ֥יו אִתּ֖וֹ לֵאמֹֽר׃}
{וַאֲמַר יְיָ לְנֹחַ וְלִבְנוֹהִי עִמֵּיהּ לְמֵימַר׃}
{And God spoke unto Noah, and to his sons with him, saying:}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:9
{וַאֲנִ֕י הִנְנִ֥י מֵקִ֛ים אֶת\maqqaf בְּרִיתִ֖י אִתְּכֶ֑ם וְאֶֽת\maqqaf זַרְעֲכֶ֖ם אַֽחֲרֵיכֶֽם׃}
{וַאֲנָא הָאֲנָא מְקִים יָת קְיָמִי עִמְּכוֹן וְעִם בְּנֵיכוֹן בָּתְרֵיכוֹן׃}
{‘As for Me, behold, I establish My covenant with you, and with your seed after you;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ואני הנני.} מסכים אני עמך. שהיה נח דואג לעסוק בפריה ורביה עד שהבטיחו הקדוש ברוך הוא שלא לשחת העולם עוד (תנחומא נח יא), וכן עשה. ובאחרונה אמר לו, הנני מסכים לעשות קיום וחזוק ברית להבטחתי, ואתן לך אות׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:10
{וְאֵ֨ת כׇּל\maqqaf נֶ֤פֶשׁ הַֽחַיָּה֙ אֲשֶׁ֣ר אִתְּכֶ֔ם בָּע֧וֹף בַּבְּהֵמָ֛ה וּֽבְכׇל\maqqaf חַיַּ֥ת הָאָ֖רֶץ אִתְּכֶ֑ם מִכֹּל֙ יֹצְאֵ֣י הַתֵּבָ֔ה לְכֹ֖ל חַיַּ֥ת הָאָֽרֶץ׃}
{וְעִם כָּל נַפְשָׁא חַיְתָא דְּעִמְּכוֹן בְּעוֹפָא בִּבְעִירָא וּבְכָל חַיַּת אַרְעָא עִמְּכוֹן מִכֹּל נָפְקֵי תֵּיבְתָא לְכֹל חַיַּת אַרְעָא׃}
{and with every living creature that is with you, the fowl, the cattle, and every beast of the earth with you; of all that go out of the ark, even every beast of the earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ חית הארץ אתכם.} הם המתהלכים עם הבריות׃\quad \rashiDH{מכל יוצאי התבה.} להביא שקצים ורמשים׃\quad \rashiDH{לכל חית הארץ.} להביא המזיקין שאינן בכלל החיה אשר אתכם, שאין הילוכן עם הבריות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:11
{וַהֲקִמֹתִ֤י אֶת\maqqaf בְּרִיתִי֙ אִתְּכֶ֔ם וְלֹֽא\maqqaf יִכָּרֵ֧ת כׇּל\maqqaf בָּשָׂ֛ר ע֖וֹד מִמֵּ֣י הַמַּבּ֑וּל וְלֹֽא\maqqaf יִהְיֶ֥ה ע֛וֹד מַבּ֖וּל לְשַׁחֵ֥ת הָאָֽרֶץ׃}
{וַאֲקֵים יָת קְיָמִי עִמְּכוֹן וְלָא יִשְׁתֵּיצֵי כָּל בִּסְרָא עוֹד מִמֵּי טוֹפָנָא וְלָא יְהֵי עוֹד טוֹפָנָא לְחַבָּלָא אַרְעָא׃}
{And I will establish My covenant with you; neither shall all flesh be cut off any more by the waters of the flood; neither shall there any more be a flood to destroy the earth.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ והקימותי.} אעשה קיום לבריתי. ומהו קיומו, את אות הקשת, כמו שמסיים והולך׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:12
{וַיֹּ֣אמֶר אֱלֹהִ֗ים זֹ֤את אֽוֹת\maqqaf הַבְּרִית֙ אֲשֶׁר\maqqaf אֲנִ֣י נֹתֵ֗ן בֵּינִי֙ וּבֵ֣ינֵיכֶ֔ם וּבֵ֛ין כׇּל\maqqaf נֶ֥פֶשׁ חַיָּ֖ה אֲשֶׁ֣ר אִתְּכֶ֑ם לְדֹרֹ֖ת עוֹלָֽם׃}
{וַאֲמַר יְיָ דָּא אָת קְיָם דַּאֲנָא יָהֵיב בֵּין מֵימְרִי וּבֵינֵיכוֹן וּבֵין כָּל נַפְשָׁא חַיְתָא דְּעִמְּכוֹן לְדָרֵי עָלְמָא׃}
{And God said: ‘This is the token of the covenant which I make between Me and you and every living creature that is with you, for perpetual generations:}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ לדרת עולם.} נכתב חסר. שיש דורות שלא הוצרכו לאות לפי שצדיקים גמורים היו, כמו דורו של חזקיהו מלך יהודה, ודורו של רבי שמעון בן יוחאי (ב״ר לה,ב)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:13
{אֶת\maqqaf קַשְׁתִּ֕י נָתַ֖תִּי בֶּֽעָנָ֑ן וְהָֽיְתָה֙ לְא֣וֹת בְּרִ֔ית בֵּינִ֖י וּבֵ֥ין הָאָֽרֶץ׃}
{יָת קַשְׁתִּי יְהַבִית בַּעֲנָנָא וּתְהֵי לְאָת קְיָם בֵּין מֵימְרִי וּבֵין אַרְעָא׃}
{I have set My bow in the cloud, and it shall be for a token of a covenant between Me and the earth.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:14
{וְהָיָ֕ה בְּעַֽנְנִ֥י עָנָ֖ן עַל\maqqaf הָאָ֑רֶץ וְנִרְאֲתָ֥ה הַקֶּ֖שֶׁת בֶּעָנָֽן׃}
{וִיהֵי בְּעַנָּנוּתִי עֲנָנָא עַל אַרְעָא וְתִתַּחְזֵי קַשְׁתָּא בַּעֲנָנָא׃}
{And it shall come to pass, when I bring clouds over the earth, and the bow is seen in the cloud,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ בענני ענן.} כשתעלה במחשבה לפני להביא חשך ואבדון לעולם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:15
{וְזָכַרְתִּ֣י אֶת\maqqaf בְּרִיתִ֗י אֲשֶׁ֤ר בֵּינִי֙ וּבֵ֣ינֵיכֶ֔ם וּבֵ֛ין כׇּל\maqqaf נֶ֥פֶשׁ חַיָּ֖ה בְּכׇל\maqqaf בָּשָׂ֑ר וְלֹֽא\maqqaf יִֽהְיֶ֨ה ע֤וֹד הַמַּ֙יִם֙ לְמַבּ֔וּל לְשַׁחֵ֖ת כׇּל\maqqaf בָּשָֽׂר׃}
{וּדְכִירְנָא יָת קְיָמִי דְּבֵין מֵימְרִי וּבֵינֵיכוֹן וּבֵין כָּל נַפְשָׁא חַיְתָא בְּכָל בִּסְרָא וְלָא יְהֵי עוֹד מַיָּא לְטוֹפָנָא לְחַבָּלָא כָּל בִּסְרָא׃}
{that I will remember My covenant, which is between Me and you and every living creature of all flesh; and the waters shall no more become a flood to destroy all flesh.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:16
{וְהָיְתָ֥ה הַקֶּ֖שֶׁת בֶּֽעָנָ֑ן וּרְאִיתִ֗יהָ לִזְכֹּר֙ בְּרִ֣ית עוֹלָ֔ם בֵּ֣ין אֱלֹהִ֔ים וּבֵין֙ כׇּל\maqqaf נֶ֣פֶשׁ חַיָּ֔ה בְּכׇל\maqqaf בָּשָׂ֖ר אֲשֶׁ֥ר עַל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{וּתְהֵי קַשְׁתָּא בַּעֲנָנָא וְאַחְזֵינַהּ לְדוּכְרַן קְיָם עָלַם בֵּין מֵימְרָא דַּייָ וּבֵין כָּל נַפְשָׁא חַיְתָא בְּכָל בִּסְרָא דְּעַל אַרְעָא׃}
{And the bow shall be in the cloud; and I will look upon it, that I may remember the everlasting covenant between God and every living creature of all flesh that is upon the earth.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ בין אלהים ובין כל נפש חיה.} בין מדת הדין של מעלה, וביניכם (שם ג). שהיה לו לכתוב ביני ובין כל נפש חיה. אלא זהו מדרשו, כשתבא מדת הדין לקטרג עליכם (לחייב אתכם), אני רואה את האות ונזכר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:17
{וַיֹּ֥אמֶר אֱלֹהִ֖ים אֶל\maqqaf נֹ֑חַ זֹ֤את אֽוֹת\maqqaf הַבְּרִית֙ אֲשֶׁ֣ר הֲקִמֹ֔תִי בֵּינִ֕י וּבֵ֥ין כׇּל\maqqaf בָּשָׂ֖ר אֲשֶׁ֥ר עַל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃ \petucha }
{וַאֲמַר יְיָ לְנֹחַ דָּא אָת קְיָם דַּאֲקֵימִית בֵּין מֵימְרִי וּבֵין כָּל בִּסְרָא דְּעַל אַרְעָא׃}
{And God said unto Noah: ‘This is the token of the covenant which I have established between Me and all flesh that is upon the earth.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ זאת אות הברית.} הראהו הקשת ואמר לו, הרי האות שאמרתי׃}
\aliyacounter{ששי}
\newseder{8}
\threeverse{\aliya{ששי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{ח}}%Genesis9:18
{וַיִּֽהְי֣וּ בְנֵי\maqqaf נֹ֗חַ הַיֹּֽצְאִים֙ מִן\maqqaf הַתֵּבָ֔ה שֵׁ֖ם וְחָ֣ם וָיָ֑פֶת וְחָ֕ם ה֖וּא אֲבִ֥י כְנָֽעַן׃}
{וַהֲווֹ בְּנֵי נֹחַ דִּנְפַקוּ מִן תֵּיבְתָא שֵׁם וְחָם וָיָפֶת וְחָם הוּא אֲבוּהִי דִּכְנָעַן׃}
{And the sons of Noah, that went forth from the ark, were Shem, and Ham, and Japheth; and Ham is the father of Canaan.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ וחם הוא אבי כנען.} למה הוצרך לומר כאן. לפי שהפרשה עסוקה ובאה בשכרותו של נח, שקלקל בה חם, ועל ידו נתקלל כנען, ועדיין לא כתב תולדות חם ולא ידענו שכנען בנו. לפיכך הוצרך לומר כאן וחם הוא אבי כנען׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:19
{שְׁלֹשָׁ֥ה אֵ֖לֶּה בְּנֵי\maqqaf נֹ֑חַ וּמֵאֵ֖לֶּה נָֽפְצָ֥ה כׇל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{תְּלָתָא אִלֵּין בְּנֵי נֹחַ וּמֵאִלֵּין אִתְבַּדַּרוּ בְּכָל אַרְעָא׃}
{These three were the sons of Noah, and of these was the whole earth overspread.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:20
{וַיָּ֥חֶל נֹ֖חַ אִ֣ישׁ הָֽאֲדָמָ֑ה וַיִּטַּ֖ע כָּֽרֶם׃}
{וְשָׁרִי נֹחַ גְּבַר פָּלַח בְּאַרְעָא וּנְצַב כַּרְמָא׃}
{And Noah, the man of the land, began and planted a vineyard.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ויחל.} עשה עצמו חולין (ב״ר לו,ג). שהיה לו לעסוק תחלה בנטיעה אחרת׃\quad \rashiDH{איש האדמה.} אדוני האדמה, כמו (רות א,ג) איש נעמי׃\quad \rashiDH{ויטע כרם.} כשנכנס לתיבה הכניס עמו זמורות ויחורי תאנים (ב״ר שם)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:21
{וַיֵּ֥שְׁתְּ מִן\maqqaf הַיַּ֖יִן וַיִּשְׁכָּ֑ר וַיִּתְגַּ֖ל בְּת֥וֹךְ אׇהֳלֹֽה׃}
{וּשְׁתִי מִן חַמְרָא וּרְוִי וְאִתְגַּלִּי בְּגוֹ מַשְׁכְּנֵיהּ׃}
{And he drank of the wine, and was drunken; and he was uncovered within his tent.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויתגל.} לשון וַיִּתְפָּעֵל׃\quad \rashiDH{ אהלו.} אהלה כתיב, רמז לי׳ שבטים (תנחומא ישן נח סס״כ) שנקראו על שם שומרון שנקראת אהלה, שגלו על עסקי היין, שנאמר (עמוס ו,ו) השותים במזרקי יין (ב״ר לו,ד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:22
{וַיַּ֗רְא חָ֚ם אֲבִ֣י כְנַ֔עַן אֵ֖ת עֶרְוַ֣ת אָבִ֑יו וַיַּגֵּ֥ד לִשְׁנֵֽי\maqqaf אֶחָ֖יו בַּחֽוּץ׃}
{וַחֲזָא חָם אֲבוּהִי דִּכְנַעַן יָת עֶרְיְתָא דַּאֲבוּהִי וְחַוִּי לִתְרֵין אֲחוֹהִי בְּשׁוּקָא׃}
{And Ham, the father of Canaan, saw the nakedness of his father, and told his two brethren without.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ וירא חם אבי כנען.} יש מרבותינו אומרים כנען ראה והגיד לאביו, לכך הוזכר על הדבר ונתקלל (ב״ר)׃\quad \rashiDH{וירא את ערות אביו.} יש אומרים סרסו (סנהדרין ע,א), ויש אומרים רבעו (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:23
{וַיִּקַּח֩ שֵׁ֨ם וָיֶ֜פֶת אֶת\maqqaf הַשִּׂמְלָ֗ה וַיָּשִׂ֙ימוּ֙ עַל\maqqaf שְׁכֶ֣ם שְׁנֵיהֶ֔ם וַיֵּֽלְכוּ֙ אֲחֹ֣רַנִּ֔ית וַיְכַסּ֕וּ אֵ֖ת עֶרְוַ֣ת אֲבִיהֶ֑ם וּפְנֵיהֶם֙ אֲחֹ֣רַנִּ֔ית וְעֶרְוַ֥ת אֲבִיהֶ֖ם לֹ֥א רָאֽוּ׃}
{וּנְסֵיב שֵׁם וָיֶפֶת יָת כְּסוּתָא וְשַׁוִּיאוּ עַל כְּתַף תַּרְוֵיהוֹן וַאֲזַלוּ מַחְזְרִין וְכַסִּיאוּ יָת עֶרְיְתָא דַּאֲבוּהוֹן וְאַפֵּיהוֹן מַחְזְרִין וְעֶרְיְתָא דַּאֲבוּהוֹן לָא חֲזוֹ׃}
{And Shem and Japheth took a garment, and laid it upon both their shoulders, and went backward, and covered the nakedness of their father; and their faces were backward, and they saw not their father’s nakedness.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ויקח שם ויפת.} אין כתיב ויקחו, אלא ויקח. לימד על שם שנתאמץ במצוה יותר מיפת, לכך זכו בניו לטלית של ציצית. ויפת זכה לקבורה לבניו, שנאמר (יחזקאל לט,יא) אתן לגוג מקום שם קבר. וחם שבזה את אביו, נאמר בזרעו (ישעיה כ,ד) כן ינהג מלך אשור את שבי מצרים ואת גלות כוש נערים וזקנים ערום ויחף וחשופי שת וגו׳ (סנהדרין ע. תנחומא נח טו. ב״ר לו,ו)׃ 
\quad \rashiDH{ופניהם אחורנית.} למה נאמר פעם שניה. מלמד, שכשקרבו אצלו והוצרכו להפוך עצמם לכסותו, הפכו פניהם אחורנית (ב״ר לו,ו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:24
{וַיִּ֥יקֶץ נֹ֖חַ מִיֵּינ֑וֹ וַיֵּ֕דַע אֵ֛ת אֲשֶׁר\maqqaf עָֽשָׂה\maqqaf ל֖וֹ בְּנ֥וֹ הַקָּטָֽן׃}
{וְאִתְּעַר נֹחַ מֵחַמְרֵיהּ וִידַע יָת דַּעֲבַד לֵיהּ בְּרֵיהּ זְעֵירָא׃}
{And Noah awoke from his wine, and knew what his youngest son had done unto him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ בנו הקטן.} הפסול והבזוי, כמו (ירמיה מט,טו) הנה קטן נתתיך בגוים, בזוי באדם׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:25
{וַיֹּ֖אמֶר אָר֣וּר כְּנָ֑עַן עֶ֥בֶד עֲבָדִ֖ים יִֽהְיֶ֥ה לְאֶחָֽיו׃}
{וַאֲמַר לִיט כְּנָעַן עֶבֶד פָּלַח יְהֵי לַאֲחוֹהִי׃}
{And he said: Cursed be Canaan; a servant of servants shall he be unto his brethren.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ארור כנען.} אתה גרמת לי שלא אוליד בן רביעי אחר לשמשני. ארור בנך רביעי להיות משמש את זרעם של אלו הגדולים, שהוטל עליהם טורח עבודתי מעתה (ב״ר לו,ז). ומה ראה חם שסרסו. אמר להם לאחיו, אדם הראשון שני בנים היו לו, והרג זה את זה בשביל ירושת העולם (שם ה). ואבינו יש לו ג׳ בנים ועודנו מבקש בן רביעי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:26
{וַיֹּ֕אמֶר בָּר֥וּךְ יְהֹוָ֖ה אֱלֹ֣הֵי שֵׁ֑ם וִיהִ֥י כְנַ֖עַן עֶ֥בֶד לָֽמוֹ׃}
{וַאֲמַר בְּרִיךְ יְיָ אֱלָהֵיהּ דְּשֵׁם וִיהֵי כְנַעַן עַבְדָּא לְהוֹן׃}
{And he said: Blessed be the \lord, the God of Shem; And let Canaan be their servant.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ברוך ה׳ אלהי שם.} שעתיד לשמור הבטחתו לזרעו לתת להם את ארץ כנען׃\quad \rashiDH{ויהי.} להם כנען למס עובד׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:27
{יַ֤פְתְּ אֱלֹהִים֙ לְיֶ֔פֶת וְיִשְׁכֹּ֖ן בְּאׇֽהֳלֵי\maqqaf שֵׁ֑ם וִיהִ֥י כְנַ֖עַן עֶ֥בֶד לָֽמוֹ׃}
{יַפְתֵּי יְיָ לְיֶפֶת וְיַשְׁרֵי שְׁכִינְתֵיהּ בְּמַשְׁכְּנֵי שֵׁם וִיהֵי כְנַעַן עַבְדָּא לְהוֹן׃}
{God enlarge Japheth, and he shall dwell in the tents of Shem; And let Canaan be their servant.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ יפת אלהים ליפת.} מתורגם יפתי, ירחיב.\quad \rashiDH{וישכון באהלי שם.} ישרה שכינתו בישראל. ומדרש חכמים (יומא י,א), אף על פי שיפת אלהים ליפת, שבנה כורש שהיה מבני יפת בית שני, לא שרתה בו שכינה. והיכן שרתה, במקדש ראשון שבנה שלמה שהיה מבני שם׃\quad \rashiDH{ויהי כנען עבד.} אף משיגלו בני שם ימכרו להם עבדים מבני כנען׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:28
{וַֽיְחִי\maqqaf נֹ֖חַ אַחַ֣ר הַמַּבּ֑וּל שְׁלֹ֤שׁ מֵאוֹת֙ שָׁנָ֔ה וַֽחֲמִשִּׁ֖ים שָׁנָֽה׃}
{וַחֲיָא נֹחַ בָּתַר טוֹפָנָא תְּלָת מְאָה וְחַמְשִׁין שְׁנִין׃}
{And Noah lived after the flood three hundred and fifty years.}{\arabic{verse}}

\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis9:29
{וַיִּֽהְיוּ֙\note{בספרי ספרד ואשכנז וַֽיְהִי֙} כׇּל\maqqaf יְמֵי\maqqaf נֹ֔חַ תְּשַׁ֤ע מֵאוֹת֙ שָׁנָ֔ה וַחֲמִשִּׁ֖ים שָׁנָ֑ה וַיָּמֹֽת׃ \petucha }
{וַהֲווֹ כָּל יוֹמֵי נֹחַ תְּשַׁע מְאָה וְחַמְשִׁין שְׁנִין וּמִית׃}
{And all the days of Noah were nine hundred and fifty years; and he died.}{\arabic{verse}}

\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis10:1
{וְאֵ֙לֶּה֙ תּוֹלְדֹ֣ת בְּנֵי\maqqaf נֹ֔חַ שֵׁ֖ם חָ֣ם וָיָ֑פֶת וַיִּוָּלְד֥וּ לָהֶ֛ם בָּנִ֖ים אַחַ֥ר הַמַּבּֽוּל׃}
{וְאִלֵּין תּוֹלְדָת בְּנֵי נֹחַ שֵׁם חָם וָיָפֶת וְאִתְיְלִידוּ לְהוֹן בְּנִין בָּתַר טוֹפָנָא׃}
{Now these are the generations of the sons of Noah: Shem, Ham, and Japheth; and unto them were sons born after the flood.}{\Roman{chap}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:2
{בְּנֵ֣י יֶ֔פֶת גֹּ֣מֶר וּמָג֔וֹג וּמָדַ֖י וְיָוָ֣ן וְתֻבָ֑ל וּמֶ֖שֶׁךְ וְתִירָֽס׃}
{בְּנֵי יֶפֶת גּוֹמֶר וּמָגוֹג וּמָדַי וְיָוָן וְתוּבָל וּמֶשֶׁךְ וְתִירָס׃}
{The sons of Japheth: Gomer, and Magog, and Madai, and Javan, and Tubal, and Meshech, and Tiras.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ותירס.} זו פרס (בראשית רבה לז,א. יומא שם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:3
{וּבְנֵ֖י גֹּ֑מֶר אַשְׁכְּנַ֥ז וְרִיפַ֖ת וְתֹגַרְמָֽה׃}
{וּבְנֵי גּוֹמֶר אַשְׁכְּנַז וְרִיפַת וְתוֹגַרְמָה׃}
{And the sons of Gomer: Ashkenaz, and Riphath, and Togarmah.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:4
{וּבְנֵ֥י יָוָ֖ן אֱלִישָׁ֣ה וְתַרְשִׁ֑ישׁ כִּתִּ֖ים וְדֹדָנִֽים׃}
{וּבְנֵי יָוָן אֱלִישָׁה וְתַרְשִׁישׁ כִּתִּים וְדוֹדָנִים׃}
{And the sons of Javan: Elishah, and Tarshish, Kittim, and Dodanim.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:5
{מֵ֠אֵ֠לֶּה נִפְרְד֞וּ אִיֵּ֤י הַגּוֹיִם֙ בְּאַרְצֹתָ֔ם אִ֖ישׁ לִלְשֹׁנ֑וֹ לְמִשְׁפְּחֹתָ֖ם בְּגוֹיֵהֶֽם׃}
{מֵאִלֵּין אִתְפָּרַשׁץוּ נְגָוָות עַמְמַיָּא בְּאַרְעָתְהוֹן גְּבַר לְלִישָׁנֵיהּ לְזַרְעֲיָתְהוֹן בְּעַמְמֵיהוֹן׃}
{Of these were the isles of the nations divided in their lands, every one after his tongue, after their families, in their nations.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:6
{וּבְנֵ֖י חָ֑ם כּ֥וּשׁ וּמִצְרַ֖יִם וּפ֥וּט וּכְנָֽעַן׃}
{וּבְנֵי חָם כּוּשׁ וּמִצְרַיִם וּפוּט וּכְנָעַן׃}
{And the sons of Ham: Cush, and Mizraim, and Put, and Canaan.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:7
{וּבְנֵ֣י כ֔וּשׁ סְבָא֙ וַֽחֲוִילָ֔ה וְסַבְתָּ֥ה וְרַעְמָ֖ה וְסַבְתְּכָ֑א וּבְנֵ֥י רַעְמָ֖ה שְׁבָ֥א וּדְדָֽן׃}
{וּבְנֵי כוּשׁ סְבָא וַחֲוִילָה וְסַבְתָּא וְרַעְמָה וְסַבְתְּכָא וּבְנֵי רַעְמָה שְׁבָא וּדְדָן׃}
{And the sons of Cush: Seba, and Havilah, and Sabtah, and Raamah, and Sabteca; and the sons of Raamah: Sheba, and Dedan.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:8
{וְכ֖וּשׁ יָלַ֣ד אֶת\maqqaf נִמְרֹ֑ד ה֣וּא הֵחֵ֔ל לִֽהְי֥וֹת גִּבֹּ֖ר בָּאָֽרֶץ׃}
{וְכוּשׁ אוֹלֵיד יָת נִמְרוֹד הוּא שָׁרִי לְמִהְוֵי גִּבָּר בְּאַרְעָא׃}
{And Cush begot Nimrod; he began to be a mighty one in the earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ להיות גבור.} להמריד כל העולם על הקב״ה בעצת דור הפלגה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:9
{הֽוּא\maqqaf הָיָ֥ה גִבֹּֽר\maqqaf צַ֖יִד לִפְנֵ֣י יְהֹוָ֑ה עַל\maqqaf כֵּן֙ יֵֽאָמַ֔ר כְּנִמְרֹ֛ד גִּבּ֥וֹר צַ֖יִד לִפְנֵ֥י יְהֹוָֽה׃}
{הוּא הֲוָה גִּבָּר תַּקִּיף קֳדָם יְיָ עַל כֵּן יִתְאֲמַר כְּנִמְרוֹד גִּבָּר תַּקִּיף קֳדָם יְיָ׃}
{He was a mighty hunter before the \lord; wherefore it is said: ‘Like Nimrod a mighty hunter before the \lord.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ גבור ציד.} צד דעתן של בריות בפיו ומטען למרוד במקום (ב״ר לז,ב)׃ 
\quad \rashiDH{לפני ה׳.} מתכוין להקניטו על פניו (תו״כ בחוקותי פ״ב,ב)׃\quad \rashiDH{על כן יאמר.} על כל אדם מרשיע בעזות פנים יודע רבונו ומתכוין למרוד בו יאמר זה כנמרוד גבור ציד (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:10
{וַתְּהִ֨י רֵאשִׁ֤ית מַמְלַכְתּוֹ֙ בָּבֶ֔ל וְאֶ֖רֶךְ וְאַכַּ֣ד וְכַלְנֵ֑ה בְּאֶ֖רֶץ שִׁנְעָֽר׃}
{וַהֲוָת רֵישׁ מַלְכוּתֵיהּ בָּבֶל וְאֶרֶךְ וְאַכַּד וְכַלְנֵה בְּאַרְעָא דְּבָבֶל׃}
{And the beginning of his kingdom was Babel, and Erech, and Accad, and Calneh, in the land of Shinar.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:11
{מִן\maqqaf הָאָ֥רֶץ הַהִ֖וא יָצָ֣א אַשּׁ֑וּר וַיִּ֙בֶן֙ אֶת\maqqaf נִ֣ינְוֵ֔ה וְאֶת\maqqaf רְחֹבֹ֥ת עִ֖יר וְאֶת\maqqaf כָּֽלַח׃}
{מִן אַרְעָא הַהִיא נְפַק אַתּוּרָאָה וּבְנָא יָת נִינְוֵה וְיָת רְחוֹבוֹת קַרְתָּא וְיָת כָּלַח׃}
{Out of that land went forth Asshur, and builded Nineveh, and Rehoboth-ir, and Calah,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ מן הארץ.} כיון שראה אשור את בניו שומעין לנמרוד ומורדין במקום לבנות המגדל, יצא מתוכם (ב״ר לז,ד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:12
{וְֽאֶת\maqqaf רֶ֔סֶן בֵּ֥ין נִֽינְוֵ֖ה וּבֵ֣ין כָּ֑לַח הִ֖וא הָעִ֥יר הַגְּדֹלָֽה׃}
{וְיָת רֶסֶן בֵּין נִינְוֵה וּבֵין כָּלַח הִיא קַרְתָּא רַבְּתָא׃}
{and Resen between Nineveh and Calah—the same is the great city.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ העיר הגדולה.} היא נינוה, שנאמר (יונה ג,ג) ונינוה היתה עיר גדולה לאלהים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:13
{וּמִצְרַ֡יִם יָלַ֞ד אֶת\maqqaf לוּדִ֧ים וְאֶת\maqqaf עֲנָמִ֛ים וְאֶת\maqqaf לְהָבִ֖ים וְאֶת\maqqaf נַפְתֻּחִֽים׃}
{וּמִצְרַיִם אוֹלֵיד יָת לוּדָאֵי וְיָת עַנְמָאֵי וְיָת לַהְבָּאֵי וְיָת נַפְתּוּחָאֵי׃}
{And Mizraim begot Ludim, and Anamim, and Lehabim, and Naphtuhim,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ להבים.} שפניהם דומים ללהב׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:14
{וְֽאֶת\maqqaf פַּתְרֻסִ֞ים וְאֶת\maqqaf כַּסְלֻחִ֗ים אֲשֶׁ֨ר יָצְא֥וּ מִשָּׁ֛ם פְּלִשְׁתִּ֖ים וְאֶת\maqqaf כַּפְתֹּרִֽים׃ \setuma }
{וְיָת פַּתְרוּסָאֵי וְיָת כַּסְלוּחָאֵי דִּנְפַקוּ מִתַּמָּן פְּלִשְׁתָּאֵי וְיָת קְפוּטְקָאֵי׃}
{and Pathrusim, and Casluhim—whence went forth the Philistines—and Caphtorim.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ פתרוסים ואת כסלוחים אשר יצאו משם פלשתים.} משניהם יצאו. שהיו פתרוסים וכסלוחים מחליפין משכב נשותיהם אלו לאלו, ויצאו מהם פלשתים (ב״ר לז,ה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:15
{וּכְנַ֗עַן יָלַ֛ד אֶת\maqqaf צִידֹ֥ן בְּכֹר֖וֹ וְאֶת\maqqaf חֵֽת׃}
{וּכְנַעַן אוֹלֵיד יָת צִידוֹן בּוּכְרֵיהּ וְיָת חֵת׃}
{And Canaan begot Zidon his firstborn, and Heth;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:16
{וְאֶת\maqqaf הַיְבוּסִי֙ וְאֶת\maqqaf הָ֣אֱמֹרִ֔י וְאֵ֖ת הַגִּרְגָּשִֽׁי׃}
{וְיָת יְבוּסָאֵי וְיָת אֱמוֹרָאֵי וְיָת גַּרְגִּישָׁאֵי׃}
{and the Jebusite, and the Amorite, and the Girgashite;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:17
{וְאֶת\maqqaf הַֽחִוִּ֥י וְאֶת\maqqaf הַֽעַרְקִ֖י וְאֶת\maqqaf הַסִּינִֽי׃}
{וְיָת חִוָּאֵי וְיָת עַרְקָאֵי וְיָת אַנְתּוּסָאֵי׃}
{and the Hivite, and the Arkite, and the Sinite;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:18
{וְאֶת\maqqaf הָֽאַרְוָדִ֥י וְאֶת\maqqaf הַצְּמָרִ֖י וְאֶת\maqqaf הַֽחֲמָתִ֑י וְאַחַ֣ר נָפֹ֔צוּ מִשְׁפְּח֖וֹת הַֽכְּנַעֲנִֽי׃}
{וְיָת אַרְוְדָאֵי וְיָת צַמְרָאֵי וְיָת חִמְתָּאֵי וּבָתַר כֵּן אִתְבַּדַּרוּ זַרְעֲיָית כְּנַעֲנָאֵי׃}
{and the Arvadite, and the Zemarite, and the Hamathite; and afterward were the families of the Canaanite spread abroad.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ואחר נפצו.} מאלה נפוצו, משפחות הרבה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:19
{וַֽיְהִ֞י גְּב֤וּל הַֽכְּנַעֲנִי֙ מִצִּידֹ֔ן בֹּאֲכָ֥ה גְרָ֖רָה עַד\maqqaf עַזָּ֑ה בֹּאֲכָ֞ה סְדֹ֧מָה וַעֲמֹרָ֛ה וְאַדְמָ֥ה וּצְבֹיִ֖ם עַד\maqqaf לָֽשַׁע׃}
{וַהֲוָה תְּחוּם כְּנַעֲנָאָה מִצִּידוֹן מָטֵי לִגְרָר עַד עַזָּה מָטֵי לִסְדוֹם וַעֲמוֹרָה וְאַדְמָה וּצְבוֹיִם עַד לָשַׁע׃}
{And the border of the Canaanite was from Zidon, as thou goest toward Gerar, unto Gaza; as thou goest toward Sodom and Gomorrah and Admah and Zeboiim, unto Lasha.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ גבול.} סוף ארצו. כל גבול לשון סוף וקצה׃\quad \rashiDH{באכה.} שם דבר. ולי נראה כאדם האומר לחברו, גבול זה מגיע עד אשר תבא לגבול פלוני׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:20
{אֵ֣לֶּה בְנֵי\maqqaf חָ֔ם לְמִשְׁפְּחֹתָ֖ם לִלְשֹֽׁנֹתָ֑ם בְּאַרְצֹתָ֖ם בְּגוֹיֵהֶֽם׃ \setuma }
{אִלֵּין בְּנֵי חָם לְזַרְעֲיָתְהוֹן לְלִישָׁנְהוֹן בְּאַרְעָתְהוֹן בְּעַמְמֵיהוֹן׃}
{These are the sons of Ham, after their families, after their tongues, in their lands, in their nations.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ללשונותם בארצותם.} אף על פי שנחלקו ללשונות וארצות, כולם בני חם הם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:21
{וּלְשֵׁ֥ם יֻלַּ֖ד גַּם\maqqaf ה֑וּא אֲבִי֙ כׇּל\maqqaf בְּנֵי\maqqaf עֵ֔בֶר אֲחִ֖י יֶ֥פֶת הַגָּדֽוֹל׃}
{וּלְשֵׁם אִיתְיְלִיד אַף הוּא אֲבוּהוֹן דְּכָל בְּנֵי עֵבֶר אֲחוּהִי דְּיֶפֶת רַבָּא׃}
{And unto Shem, the father of all the children of Eber, the elder brother of Japheth, to him also were children born.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ אבי כל בני עבר.} הנהר היה שֵׁם׃\quad \rashiDH{אחי יפת הגדול.} איני יודע אם יפת הגדול, אם שם. כשהוא אומר (להלן יא,י) שם בן מאת שנה וגו׳ שנתים אחר המבול, הוי אומר יפת הגדול. שהרי בן ת״ק שנה היה נח כשהתחיל להוליד (לעיל ו,א), והמבול היה בשנת שש מאות שנה (שם ז,ו). נמצא שהגדול בבניו היה בן מאה שנה. ושם לא הגיע למאה עד שנתים אחר המבול (ב״ר לז,ז)׃\quad \rashiDH{אחי יפת.} ולא אחי חם. שאלו שניהם כבדו את אביהם, וזה בזהו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:22
{בְּנֵ֥י שֵׁ֖ם עֵילָ֣ם וְאַשּׁ֑וּר וְאַרְפַּכְשַׁ֖ד וְל֥וּד וַֽאֲרָֽם׃}
{בְּנֵי שֵׁם עֵילָם וְאַשּׁוּר וְאַרְפַּכְשַׁד וְלוּד וַאֲרָם׃}
{The sons of Shem: Elam, and Asshur, and Arpachshad, and Lud, and Aram.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:23
{וּבְנֵ֖י אֲרָ֑ם ע֥וּץ וְח֖וּל וְגֶ֥תֶר וָמַֽשׁ׃}
{וּבְנֵי אֲרָם עוּץ וְחוּל וְגֶתֶר וָמַשׁ׃}
{And the sons of Aram: Uz, and Hul, and Gether, and Mash.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:24
{וְאַרְפַּכְשַׁ֖ד יָלַ֣ד אֶת\maqqaf שָׁ֑לַח וְשֶׁ֖לַח יָלַ֥ד אֶת\maqqaf עֵֽבֶר׃}
{וְאַרְפַּכְשַׁד אוֹלֵיד יָת שָׁלַח וְשֶׁלַח אוֹלֵיד יָת עֵבֶר׃}
{And Arpachshad begot Shelah; and Shelah begot Eber.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:25
{וּלְעֵ֥בֶר יֻלַּ֖ד שְׁנֵ֣י בָנִ֑ים שֵׁ֣ם הָֽאֶחָ֞ד פֶּ֗לֶג כִּ֤י בְיָמָיו֙ נִפְלְגָ֣ה הָאָ֔רֶץ וְשֵׁ֥ם אָחִ֖יו יׇקְטָֽן׃}
{וּלְעֵבֶר אִתְיְלִידוּ תְּרֵין בְּנִין שׁוֹם חַד פֶּלֶג אֲרֵי בְּיוֹמוֹהִי אִתְפְּלֵיגַת אַרְעָא וְשׁוֹם אֲחוּהִי יָקְטָן׃}
{And unto Eber were born two sons; the name of the one was Peleg; for in his days was the earth divided; and his brother’s name was Joktan.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ נפלגה.} נתבלבלו הלשונות ונפוצו מן הבקעה, ונתפלגו בכל העולם. למדנו שהיה עבר נביא, שקרא שם בנו על שם העתיד (שם), ושנינו בסדר עולם (פ״א) שבסוף ימיו נתפלגו. שאם תאמר בתחלת ימיו, הרי יקטן אחיו צעיר ממנו והוליד כמה משפחות קודם לכן, שנאמר ויקטן ילד וגו׳, ואחר כך (להלן יא,א) ויהי כל הארץ וגו׳. ואם תאמר באמצע ימיו, לא בא הכתוב לסתום אלא לפרש. הא למדת שבשנת מות פלג נתפלגו׃\quad \rashiDH{יקטן.}שהיה עניו ומקטין עצמו (ב״ר לז,ז) לכך זכה להעמיד כל המשפחות הללו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:26
{וְיׇקְטָ֣ן יָלַ֔ד אֶת\maqqaf אַלְמוֹדָ֖ד וְאֶת\maqqaf שָׁ֑לֶף וְאֶת\maqqaf חֲצַרְמָ֖וֶת וְאֶת\maqqaf יָֽרַח׃}
{וְיָקְטָן אוֹלֵיד יָת אַלְמוֹדָד וְיָת שָׁלֶף וְיָת חֲצַרְמָוֶת וְיָת יָרַח׃}
{And Joktan begot Almodad, and Sheleph, and Hazarmaveth, and Jerah;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ חצרמות.} על שם מקומו. דברי אגדה (ב״ר לז,ח)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:27
{וְאֶת\maqqaf הֲדוֹרָ֥ם וְאֶת\maqqaf אוּזָ֖ל וְאֶת\maqqaf דִּקְלָֽה׃}
{וְיָת הֲדוֹרָם וְיָת אוּזָל וְיָת דִּקְלָה׃}
{and Hadoram, and Uzal, and Diklah;}{\arabic{verse}}

\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:28
{וְאֶת\maqqaf עוֹבָ֥ל וְאֶת\maqqaf אֲבִֽימָאֵ֖ל וְאֶת\maqqaf שְׁבָֽא׃}
{וְיָת עוֹבָל וְיָת אֲבִימָאֵל וְיָת שְׁבָא׃}
{and Obal, and Abimael, and Sheba;}{\arabic{verse}}

\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:29
{וְאֶת\maqqaf אוֹפִ֥ר וְאֶת\maqqaf חֲוִילָ֖ה וְאֶת\maqqaf יוֹבָ֑ב כׇּל\maqqaf אֵ֖לֶּה בְּנֵ֥י יׇקְטָֽן׃}
{וְיָת אוֹפִיר וְיָת חֲוִילָה וְיָת יוֹבָב כָּל אִלֵּין בְּנֵי יָקְטָן׃}
{and Ophir, and Havilah, and Jobab; all these were the sons of Joktan.}{\arabic{verse}}

\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:30
{וַֽיְהִ֥י מוֹשָׁבָ֖ם מִמֵּשָׁ֑א בֹּאֲכָ֥ה סְפָ֖רָה הַ֥ר הַקֶּֽדֶם׃}
{וַהֲוָה מוֹתַבְהוֹן מִמֵּישָׁא מָטֵי לִסְפָר טוּר מַדְנְחָא׃}
{And their dwelling was from Mesha, as thou goest toward Sephar, unto the mountain of the east.}{\arabic{verse}}

\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:31
{אֵ֣לֶּה בְנֵי\maqqaf שֵׁ֔ם לְמִשְׁפְּחֹתָ֖ם לִלְשֹׁנֹתָ֑ם בְּאַרְצֹתָ֖ם לְגוֹיֵהֶֽם׃}
{אִלֵּין בְּנֵי שֵׁם לְזַרְעֲיָתְהוֹן לְלִישָׁנְהוֹן בְּאַרְעָתְהוֹן לְעַמְמֵיהוֹן׃}
{These are the sons of Shem, after their families, after their tongues, in their lands, after their nations.}{\arabic{verse}}

\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis10:32
{אֵ֣לֶּה מִשְׁפְּחֹ֧ת בְּנֵי\maqqaf נֹ֛חַ לְתוֹלְדֹתָ֖ם בְּגוֹיֵהֶ֑ם וּמֵאֵ֜לֶּה נִפְרְד֧וּ הַגּוֹיִ֛ם בָּאָ֖רֶץ אַחַ֥ר הַמַּבּֽוּל׃ \petucha }
{אִלֵּין זַרְעֲיָית בְּנֵי נֹחַ לְתוֹלְדָתְהוֹן בְּעַמְמֵיהוֹן וּמֵאִלֵּין אִתְפָּרַשׁוּ עַמְמַיָּא בְּאַרְעָא בָּתַר טוֹפָנָא׃}
{These are the families of the sons of Noah, after their generations, in their nations; and of these were the nations divided in the earth after the flood.}{\arabic{verse}}

\newperek
\aliyacounter{שביעי}
\newseder{9}
\threeverse{\aliya{שביעי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{ט}}%Genesis11:1
{וַֽיְהִ֥י כׇל\maqqaf הָאָ֖רֶץ שָׂפָ֣ה אֶחָ֑ת וּדְבָרִ֖ים אֲחָדִֽים׃}
{וַהֲוָה כָל אַרְעָא לִישָׁן חַד וּמַמְלַל חַד׃}
{And the whole earth was of one language and of one speech.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ שפה אחת.} לשון הקודש׃\quad \rashiDH{ודברים אחדים.} באו בעצה אחת, ואמרו, לא כל הימנו שיבור לו את העליונים, נעלה לרקיע ונעשה עמו מלחמה. דבר אחר, על יחידו של עולם. דבר אחר, ודברים אחדים (ס״א דברים חדים). אמרו, אחת לאלף ותרנ״ו שנים הרקיע מתמוטט כשם שעשה בימי המבול. בואו ונעשה לו סמוכות (ב״ר לו,ו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:2
{וַֽיְהִ֖י בְּנׇסְעָ֣ם מִקֶּ֑דֶם וַֽיִּמְצְא֥וּ בִקְעָ֛ה בְּאֶ֥רֶץ שִׁנְעָ֖ר וַיֵּ֥שְׁבוּ שָֽׁם׃}
{וַהֲוָה בְּמִטַּלְהוֹן בְּקַדְמֵיתָא וְאַשְׁכַּחוּ בִּקְעֲתָא בְּאַרְעָא דְּבָבֶל וִיתִיבוּ תַּמָּן׃}
{And it came to pass, as they journeyed east, that they found a plain in the land of Shinar; and they dwelt there.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ בנסעם מקדם.} שהיו יושבים שם, כדכתיב למעלה ויהי מושבם וגו׳ הר הקדם, ונסעו משם לתור להם מקום להחזיק את כלם (ב״ר לח,ז), ולא מצאו אלא שנער׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:3
{וַיֹּאמְר֞וּ אִ֣ישׁ אֶל\maqqaf רֵעֵ֗הוּ הָ֚בָה נִלְבְּנָ֣ה לְבֵנִ֔ים וְנִשְׂרְפָ֖ה לִשְׂרֵפָ֑ה וַתְּהִ֨י לָהֶ֤ם הַלְּבֵנָה֙ לְאָ֔בֶן וְהַ֣חֵמָ֔ר הָיָ֥ה לָהֶ֖ם לַחֹֽמֶר׃}
{וַאֲמַרוּ גְּבַר לְחַבְרֵיהּ הַבוּ נִרְמֵי לִבְנִין וְנִשְׂרוֹפִנּוּן בְּנוּרָא וַהֲוָת לְהוֹן לְבֵינְתָא לְאַבְנָא וְחֵימָרָא הֲוָה לְהוֹן לִשְׁיָע׃}
{And they said one to another: ‘Come, let us make brick, and burn them thoroughly.’ And they had brick for stone, and slime had they for mortar.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ איש אל רעהו.} אומה לאומה מצרים לכוש וכוש לפוט ופוט לכנען (שם ח)׃\quad \rashiDH{הבה.} הזמינו עצמכם. כל הבה לשון הזמנה הוא. שמכינים עצמן ומתחברים למלאכה או לעצה או למשא. הבה, הזמינו אפרקליי״ר בלע״ז׃\quad \rashiDH{לבנים.}שאין אבנים בבבל שהיא בקעה׃\quad \rashiDH{ונשרפה לשרפה.} כך עושין הלבנים שקורין טוול״ש, שורפים אותן בכבשן׃ 
\quad \rashiDH{לחמר.} לטוח הקיר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:4
{וַיֹּאמְר֞וּ הָ֣בָה \legarmeh  נִבְנֶה\maqqaf לָּ֣נוּ עִ֗יר וּמִגְדָּל֙ וְרֹאשׁ֣וֹ בַשָּׁמַ֔יִם וְנַֽעֲשֶׂה\maqqaf לָּ֖נוּ שֵׁ֑ם פֶּן\maqqaf נָפ֖וּץ עַל\maqqaf פְּנֵ֥י כׇל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{וַאֲמַרוּ הַבוּ נִבְנֵי לַנָא קַרְתָּא וּמִגְדְּלָא וְרֵישֵׁיהּ מָטֵי עַד צֵית שְׁמַיָּא וְנַעֲבֵיד לַנָא שׁוֹם דִּלְמָא נִתְבַּדַּר עַל אַפֵּי כָּל אַרְעָא׃}
{And they said: ‘Come, let us build us a city, and a tower, with its top in heaven, and let us make us a name; lest we be scattered abroad upon the face of the whole earth.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ פן נפוץ.} שלא יביא עלינו שום מכה להפיצנו מכאן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:5
{וַיֵּ֣רֶד יְהֹוָ֔ה לִרְאֹ֥ת אֶת\maqqaf הָעִ֖יר וְאֶת\maqqaf הַמִּגְדָּ֑ל אֲשֶׁ֥ר בָּנ֖וּ בְּנֵ֥י הָאָדָֽם׃}
{וְאִתְגְּלִי יְיָ לְאִתְפְּרָעָא עַל עוֹבָד קַרְתָּא וּמִגְדְּלָא דִּבְנוֹ בְּנֵי אֲנָשָׁא׃}
{And the \lord\space came down to see the city and the tower, which the children of men builded.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ וירד ה׳ לראות.} לא הוצרך לכך, אלא בא ללמד לדיינים, שלא ירשיעו הנדון עד שיראו ויבינו. במדרש רבי תנחומא (נח יח)׃\quad \rashiDH{בני האדם.} אלא בני מי. שמא בני חמורים וגמלים. אלא בני אדם הראשון שכפה את הטובה, ואמר (לעיל ג,יב) האשה אשר נתתה עמדי. אף אלו כפו בטובה למרוד במי שהשפיעם טובה ומלטם מן המבול (ב״ר לח,ט)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:6
{וַיֹּ֣אמֶר יְהֹוָ֗ה הֵ֣ן עַ֤ם אֶחָד֙ וְשָׂפָ֤ה אַחַת֙ לְכֻלָּ֔ם וְזֶ֖ה הַחִלָּ֣ם לַעֲשׂ֑וֹת וְעַתָּה֙ לֹֽא\maqqaf יִבָּצֵ֣ר מֵהֶ֔ם כֹּ֛ל אֲשֶׁ֥ר יָזְמ֖וּ לַֽעֲשֽׂוֹת׃}
{וַאֲמַר יְיָ הָא עַמָּא חַד וְלִישָׁן חַד לְכוּלְּהוֹן וְדֵין דְּשָׁרִיאוּ לְמֶעֱבַד וּכְעַן לָא יִתְמְנַע מִנְּהוֹן כֹּל דְּחַשִּׁיבוּ לְמֶעֱבַד׃}
{And the \lord\space said: ‘Behold, they are one people, and they have all one language; and this is what they begin to do; and now nothing will be withholden from them, which they purpose to do.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ הן עם אחד.} כל טובה זו יש עמהן שעם אחד הם ושפה אחת לכולם, ודבר זה החלו לעשות׃\quad \rashiDH{החלם.} כמו אמרם, עשותם. להתחיל הם לעשות׃\quad \rashiDH{לא יבצר מהם וגו׳ לעשות.} בתמיה. יבצר, לשון מניעה, כתרגומו. ודומה לו (תהלים עו,יג) יבצור רוח נגידים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:7
{הָ֚בָה נֵֽרְדָ֔ה וְנָבְלָ֥ה שָׁ֖ם שְׂפָתָ֑ם אֲשֶׁר֙ לֹ֣א יִשְׁמְע֔וּ אִ֖ישׁ שְׂפַ֥ת רֵעֵֽהוּ׃}
{הַבוּ נִתְגְּלֵי וּנְבַלְבֵּל תַּמָּן לִישָׁנְהוֹן דְּלָא יִשְׁמְעוּן אֲנָשׁ לִישָׁן חַבְרֵיהּ׃}
{Come, let us go down, and there confound their language, that they may not understand one another’s speech.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ הבה נרדה.} בבית דינו נמלך מענותנותו היתירה (תנחומא נח יח)׃\quad \rashiDH{הבה.}מדה כנגד מדה. הם אמרו הבה נבנה, והוא כנגדם מדד ואמר הבה נרדה (תנחומא ישן נח כה)׃\quad \rashiDH{ונבלה.} ונבלבל. נו״ן משמש בלשון רבים וה״א אחרונה יתירה כה״א של נרדה׃ 
\quad \rashiDH{לא ישמעו.} זה שואל לבנה, וזה מביא טיט, וזה עומד עליו ופוצע את מוחו (ב״ר לח,י)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:8
{וַיָּ֨פֶץ יְהֹוָ֥ה אֹתָ֛ם מִשָּׁ֖ם עַל\maqqaf פְּנֵ֣י כׇל\maqqaf הָאָ֑רֶץ וַֽיַּחְדְּל֖וּ לִבְנֹ֥ת הָעִֽיר׃}
{וּבַדַּר יְיָ יָתְהוֹן מִתַּמָּן עַל אַפֵּי כָל אַרְעָא וְאִתְמְנַעוּ מִלְּמִבְנֵי קַרְתָּא׃}
{So the \lord\space scattered them abroad from thence upon the face of all the earth; and they left off to build the city.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ויפץ ה׳ אותם משם.} בעולם הזה סנהדרין קז,ב) מה שאמרו פן נפוץ נתקיים עליהם. הוא שאמר שלמה (משלי י,כד) מגורת רשע היא תבואנו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:9
{עַל\maqqaf כֵּ֞ן קָרָ֤א שְׁמָהּ֙ בָּבֶ֔ל כִּי\maqqaf שָׁ֛ם בָּלַ֥ל יְהֹוָ֖ה שְׂפַ֣ת כׇּל\maqqaf הָאָ֑רֶץ וּמִשָּׁם֙ הֱפִיצָ֣ם יְהֹוָ֔ה עַל\maqqaf פְּנֵ֖י כׇּל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃ \petucha }
{עַל כֵּן קְרָא שְׁמַהּ בָּבֶל אֲרֵי תַּמָּן בַּלְבֵּיל יְיָ לִישָׁן כָּל אַרְעָא וּמִתַּמָּן בַּדַּרִנּוּן יְיָ עַל אַפֵּי כָל אַרְעָא׃}
{Therefore was the name of it called Babel; because the \lord\space did there aconfound the language of all the earth; and from thence did the \lord\space scatter them abroad upon the face of all the earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ומשם הפיצם.} למד שאין להם חלק לעולם הבא (סנהדרין שם). וכי איזו קשה, של דור המבול או של דור הפלגה. אלו לא פשטו יד בעיקר, ואלו פשטו יד בעיקר להלחם בו. ואלו נשטפו, ואלו לא נאבדו מן העולם. אלא שדור המבול היו גזלנים והיתה מריבה ביניהם, לכך נאבדו. ואלו היו נוהגים אהבה וריעות ביניהם, שנאמר שפה אחת ודברים אחדים. למדת ששנאוי המחלוקת וגדול השלום (ב״ר לח,ו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:10
{אֵ֚לֶּה תּוֹלְדֹ֣ת שֵׁ֔ם שֵׁ֚ם בֶּן\maqqaf מְאַ֣ת שָׁנָ֔ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf אַרְפַּכְשָׁ֑ד שְׁנָתַ֖יִם אַחַ֥ר הַמַּבּֽוּל׃}
{אִלֵּין תּוֹלְדָת שֵׁם שֵׁם בַּר מְאָה שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת אַרְפַּכְשָׁד תַּרְתֵּין שְׁנִין בָּתַר טוֹפָנָא׃}
{These are the generations of Shem. Shem was a hundred years old, and begot Arpachshad two years after the flood.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ שם בן מאת שנה.} כשהוליד את ארפכשד, שנתים אחר המבול׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:11
{וַֽיְחִי\maqqaf שֵׁ֗ם אַֽחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf אַרְפַּכְשָׁ֔ד חֲמֵ֥שׁ מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃ \setuma }
{וַחֲיָא שֵׁם בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת אַרְפַּכְשָׁד חֲמֵישׁ מְאָה שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Shem lived after he begot Arpachshad five hundred years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:12
{וְאַרְפַּכְשַׁ֣ד חַ֔י חָמֵ֥שׁ וּשְׁלֹשִׁ֖ים שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf שָֽׁלַח׃}
{וְאַרְפַּכְשָׁד חֲיָא תְּלָתִין וַחֲמֵישׁ שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת שָׁלַח׃}
{And Arpachshad lived five and thirty years, and begot Shelah.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:13
{וַֽיְחִ֣י אַרְפַּכְשַׁ֗ד אַֽחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf שֶׁ֔לַח שָׁלֹ֣שׁ שָׁנִ֔ים וְאַרְבַּ֥ע מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃ \setuma }
{וַחֲיָא אַרְפַּכְשָׁד בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת שֶׁלַח אַרְבַּע מְאָה וּתְלָת שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Arpachshad lived after he begot Shelah four hundred and three years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:14
{וְשֶׁ֥לַח חַ֖י שְׁלֹשִׁ֣ים שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf עֵֽבֶר׃}
{וְשֶׁלַח חֲיָא תְּלָתִין שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת עֵבֶר׃}
{And Shelah lived thirty years, and begot Eber.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:15
{וַֽיְחִי\maqqaf שֶׁ֗לַח אַחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf עֵ֔בֶר שָׁלֹ֣שׁ שָׁנִ֔ים וְאַרְבַּ֥ע מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃ \setuma }
{וַחֲיָא שֶׁלַח בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת עֵבֶר אַרְבַּע מְאָה וּתְלָת שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Shelah lived after he begot Eber four hundred and three years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:16
{וַֽיְחִי\maqqaf עֵ֕בֶר אַרְבַּ֥ע וּשְׁלֹשִׁ֖ים שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf פָּֽלֶג׃}
{וַחֲיָא עֵבֶר תְּלָתִין וְאַרְבַּע שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת פָּלֶג׃}
{And Eber lived four and thirty years, and begot Peleg.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:17
{וַֽיְחִי\maqqaf עֵ֗בֶר אַחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf פֶּ֔לֶג שְׁלֹשִׁ֣ים שָׁנָ֔ה וְאַרְבַּ֥ע מֵא֖וֹת שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃ \setuma }
{וַחֲיָא עֵבֶר בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת פֶּלֶג אַרְבַּע מְאָה וּתְלָתִין שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Eber lived after he begot Peleg four hundred and thirty years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:18
{וַֽיְחִי\maqqaf פֶ֖לֶג שְׁלֹשִׁ֣ים שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf רְעֽוּ׃}
{וַחֲיָא פֶּלֶג תְּלָתִין שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת רְעוּ׃}
{And Peleg lived thirty years, and begot Reu.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:19
{וַֽיְחִי\maqqaf פֶ֗לֶג אַחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf רְע֔וּ תֵּ֥שַׁע שָׁנִ֖ים וּמָאתַ֣יִם שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃ \setuma }
{וַחֲיָא פֶּלֶג בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת רְעוּ מָאתַן וּתְשַׁע שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Peleg lived after he begot Reu two hundred and nine years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:20
{וַיְחִ֣י רְע֔וּ שְׁתַּ֥יִם וּשְׁלֹשִׁ֖ים שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf שְׂרֽוּג׃}
{וַחֲיָא רְעוּ תְּלָתִין וְתַרְתֵּין שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת שְׂרוּג׃}
{And Reu lived two and thirty years, and begot Serug.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:21
{וַיְחִ֣י רְע֗וּ אַחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf שְׂר֔וּג שֶׁ֥בַע שָׁנִ֖ים וּמָאתַ֣יִם שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃ \setuma }
{וַחֲיָא רְעוּ בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת שְׂרוּג מָאתַן וּשְׁבַע שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Reu lived after he begot Serug two hundred and seven years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:22
{וַיְחִ֥י שְׂר֖וּג שְׁלֹשִׁ֣ים שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf נָחֽוֹר׃}
{וַחֲיָא שְׂרוּג תְּלָתִין שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת נָחוֹר׃}
{And Serug lived thirty years, and begot Nahor.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:23
{וַיְחִ֣י שְׂר֗וּג אַחֲרֵ֛י הוֹלִיד֥וֹ אֶת\maqqaf נָח֖וֹר מָאתַ֣יִם שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃ \setuma }
{וַחֲיָא שְׂרוּג בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת נָחוֹר מָאתַן שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Serug lived after he begot Nahor two hundred years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:24
{וַיְחִ֣י נָח֔וֹר תֵּ֥שַׁע וְעֶשְׂרִ֖ים שָׁנָ֑ה וַיּ֖וֹלֶד אֶת\maqqaf תָּֽרַח׃}
{וַחֲיָא נָחוֹר עֶשְׂרִין וּתְשַׁע שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת תָּרַח׃}
{And Nahor lived nine and twenty years, and begot Terah.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:25
{וַיְחִ֣י נָח֗וֹר אַחֲרֵי֙ הוֹלִיד֣וֹ אֶת\maqqaf תֶּ֔רַח תְּשַֽׁע\maqqaf עֶשְׂרֵ֥ה שָׁנָ֖ה וּמְאַ֣ת שָׁנָ֑ה וַיּ֥וֹלֶד בָּנִ֖ים וּבָנֽוֹת׃ \setuma }
{וַחֲיָא נָחוֹר בָּתַר דְּאוֹלֵיד יָת תֶּרַח מְאָה וּתְשַׁע עֶשְׂרֵי שְׁנִין וְאוֹלֵיד בְּנִין וּבְנָן׃}
{And Nahor lived after he begot Terah a hundred and nineteen years, and begot sons and daughters.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:26
{וַֽיְחִי\maqqaf תֶ֖רַח שִׁבְעִ֣ים שָׁנָ֑ה וַיּ֙וֹלֶד֙ אֶת\maqqaf אַבְרָ֔ם אֶת\maqqaf נָח֖וֹר וְאֶת\maqqaf הָרָֽן׃}
{וַחֲיָא תֶּרַח שִׁבְעִין שְׁנִין וְאוֹלֵיד יָת אַבְרָם יָת נָחוֹר וְיָת הָרָן׃}
{And Terah lived seventy years, and begot Abram, Nahor, and Haran.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:27
{וְאֵ֙לֶּה֙ תּוֹלְדֹ֣ת תֶּ֔רַח תֶּ֚רַח הוֹלִ֣יד אֶת\maqqaf אַבְרָ֔ם אֶת\maqqaf נָח֖וֹר וְאֶת\maqqaf הָרָ֑ן וְהָרָ֖ן הוֹלִ֥יד אֶת\maqqaf לֽוֹט׃}
{וְאִלֵּין תּוֹלְדָת תֶּרַח תֶּרַח אוֹלֵיד יָת אַבְרָם יָת נָחוֹר וְיָת הָרָן וְהָרָן אוֹלֵיד יָת לוֹט׃}
{Now these are the generations of Terah. Terah begot Abram, Nahor, and Haran; and Haran begot Lot.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:28
{וַיָּ֣מׇת הָרָ֔ן עַל\maqqaf פְּנֵ֖י תֶּ֣רַח אָבִ֑יו בְּאֶ֥רֶץ מוֹלַדְתּ֖וֹ בְּא֥וּר כַּשְׂדִּֽים׃}
{וּמִית הָרָן עַל אַפֵּי תֶּרַח אֲבוּהִי בַּאֲרַע יַלָּדוּתֵיהּ בְּאוּר דְּכַשְׂדָּאֵי׃}
{And Haran died in the presence of his father Terah in the land of his nativity, in Ur of the Chaldees.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ על פני תרח אביו.} בחיי אביו (ב״ר). ומדרש אגדה, יש אומרים שעל ידי אביו מת. שֶׁקָּבַל תרח על אברהם בנו לפני נמרוד על שכתת את צלמיו, והשליכו לכבשן האש. והרן יושב ואומר בלבו, אם אברם נוצח אני משלו, ואם נמרוד נוצח אני משלו. וכשניצל אברם אמרו לו להרן, משל מי אתה. אמר להם הרן, משל אברהם אני. השליכוהו לכבשן האש ונשרף. וזהו אור כשדים. ומנחם פירש אור, בקעה. וכן (ישעיה כד,יד) באורים כבדו ה׳, וכן (שם יא,ח) מאורת צפעוני. כל חור ובקע עמוק קרוי אור׃ 
}
\threeverse{\aliya{מפטיר}}%Genesis11:29
{וַיִּקַּ֨ח אַבְרָ֧ם וְנָח֛וֹר לָהֶ֖ם נָשִׁ֑ים שֵׁ֤ם אֵֽשֶׁת\maqqaf אַבְרָם֙ שָׂרָ֔י וְשֵׁ֤ם אֵֽשֶׁת\maqqaf נָחוֹר֙ מִלְכָּ֔ה בַּת\maqqaf הָרָ֥ן אֲבִֽי\maqqaf מִלְכָּ֖ה וַֽאֲבִ֥י יִסְכָּֽה׃}
{וּנְסֵיב אַבְרָם וְנָחוֹר לְהוֹן נְשִׁין שׁוֹם אִתַּת אַבְרָם שָׂרָי וְשׁוֹם אִתַּת נָחוֹר מִלְכָּה בַּת הָרָן אֲבוּהָא דְּמִלְכָּה וַאֲבוּהָא דְּיִסְכָּה׃}
{And Abram and Nahor took them wives: the name of Abram’s wife was Sarai; and the name of Nahor’s wife, Milcah, the daughter of Haran, the father of Milcah, and the father of Iscah.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ יסכה.} זו שרה, על שם שסוכה ברוח הקודש, ושהכל סוכין ביפיה. (ס״א כמו שנאמר, ויראו אותה שרי פרעה). ועוד, יסכה לשון נסיכות (וכן הוא סנהדרין לט להדיא), כמו שרה לשון שררה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:30
{וַתְּהִ֥י שָׂרַ֖י עֲקָרָ֑ה אֵ֥ין לָ֖הּ וָלָֽד׃}
{וַהֲוָת שָׂרַי עַקְרָא לֵית לַהּ וְלַד׃}
{And Sarai was barren; she had no child.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis11:31
{וַיִּקַּ֨ח תֶּ֜רַח אֶת\maqqaf אַבְרָ֣ם בְּנ֗וֹ וְאֶת\maqqaf ל֤וֹט בֶּן\maqqaf הָרָן֙ בֶּן\maqqaf בְּנ֔וֹ וְאֵת֙ שָׂרַ֣י כַּלָּת֔וֹ אֵ֖שֶׁת אַבְרָ֣ם בְּנ֑וֹ וַיֵּצְא֨וּ אִתָּ֜ם מֵא֣וּר כַּשְׂדִּ֗ים לָלֶ֙כֶת֙ אַ֣רְצָה כְּנַ֔עַן וַיָּבֹ֥אוּ עַד\maqqaf חָרָ֖ן וַיֵּ֥שְׁבוּ שָֽׁם׃}
{וּדְבַר תֶּרַח יָת אַבְרָם בְּרֵיהּ וְיָת לוֹט בַּר הָרָן בַּר בְּרֵיהּ וְיָת שָׂרַי כַּלְּתֵיהּ אִתַּת אַבְרָם בְּרֵיהּ וּנְפַקוּ עִמְּהוֹן מֵאוּר דְּכַסְדָּאֵי לְמֵיזַל לְאַרְעָא דִּכְנַעַן וַאֲתוֹ עַד חָרָן וִיתִיבוּ תַּמָּן׃}
{And Terah took Abram his son, and Lot the son of Haran, his son’s son, and Sarai his daughter-in-law, his son Abram’s wife; and they went forth with them from Ur of the Chaldees, to go into the land of Canaan; and they came unto Haran, and dwelt there.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ ויצאו אתם.} ויצאו תרח ואברם עם לוט ושרי׃}
\threeverse{\vsscount{153}}%Genesis11:32
{וַיִּהְי֣וּ יְמֵי\maqqaf תֶ֔רַח חָמֵ֥שׁ שָׁנִ֖ים וּמָאתַ֣יִם שָׁנָ֑ה וַיָּ֥מׇת תֶּ֖רַח בְּחָרָֽן׃ \petucha }
{וַהֲווֹ יוֹמֵי תֶּרַח מָאתַן וַחֲמֵישׁ שְׁנִין וּמִית תֶּרַח בְּחָרָן׃}
{And the days of Terah were two hundred and five years; and Terah died in Haran.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ וימת תרח בחרן.} לאחר שיצא אברם מחרן ובא לארץ כנען, והיה שם יותר מששים שנה. שהרי כתיב (להלן יב,ד) ואברם בן חמש שנים וע׳ שנה בצאתו מחרן. ותרח בן שבעים שנה היה כשנולד אברם, הרי קמ״ה לתרח כשיצא אברם מחרן. עדיין נשארו משנותיו הרבה. ולמה הקדים הכתוב מיתתו של תרח ליציאתו של אברם. שלא יהא הדבר מפורסם לכל, ויאמרו, לא קיים אברם את כבוד אביו, שהניחו זקן והלך לו. לפיכך קראו הכתוב מת (ב״ר לט,ז). (ס״א ועוד) שהרשעים אף בחייהם קרוים מתים, והצדיקים אף במיתתן קרוים חיים, שנאמר (שמואל־ב כג,כ) ובניהו בן יהוידע בן איש חי׃\quad \rashiDH{בחרן.} הנו״ן הפוכה לומר לך עד אברם חרון אף של מקום׃ 
}
\engnote{The Haftara is Isaiah 54:1\verserangechar 55:5 on page \pageref{haft_2}. Sepharadim read Isaiah 54:1\verserangechar 54:10. On Rosh \d{H}odesh, read the Maftir and Haftara on page \pageref{maft_ShabRCh}.}
\newperek
\aliyacounter{ראשון}
\newparsha{לך לך}
\newseder{10}
\threeverse{\aliya{לך לך}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{י}}%Genesis12:1
{וַיֹּ֤אמֶר יְהֹוָה֙ אֶל\maqqaf אַבְרָ֔ם לֶךְ\maqqaf לְךָ֛ מֵאַרְצְךָ֥ וּמִמּֽוֹלַדְתְּךָ֖ וּמִבֵּ֣ית אָבִ֑יךָ אֶל\maqqaf הָאָ֖רֶץ אֲשֶׁ֥ר אַרְאֶֽךָּ׃}
{וַאֲמַר יְיָ לְאַבְרָם אִיזֵיל לָךְ מֵאַרְעָךְ וּמִיַּלָּדוּתָךְ וּמִבֵּית אֲבוּךְ לְאַרְעָא דְּאַחְזֵינָךְ׃}
{Now the \lord\space said unto Abram: ‘Get thee out of thy country, and from thy kindred, and from thy father’s house, unto the land that I will show thee.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{לך לך.} להנאתך ולטובתך, ושם אעשך לגוי גדול וכאן אי אתה זוכה לבנים (ר״ה טז׃), ועוד שאודיע טבעך בעולם (ב״ר)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:2
{וְאֶֽעֶשְׂךָ֙ לְג֣וֹי גָּד֔וֹל וַאֲבָ֣רֶכְךָ֔ וַאֲגַדְּלָ֖ה שְׁמֶ֑ךָ וֶהְיֵ֖ה בְּרָכָֽה׃}
{וְאַעְבְּדִנָּךְ לְעַם סַגִּי וַאֲבָרְכִנָּךְ וַאֲרַבֵּי שְׁמָךְ וּתְהֵי מְבָרַךְ׃}
{And I will make of thee a great nation, and I will bless thee, and make thy name great; and be thou a blessing.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואעשך לגוי גדול.} לפי שהדרך גורמת לשלשה דברים, ממעטת פריה ורביה, וממעטת את הממון, וממעטת את השם, לכך הוזקק לשלשה ברכות הללו, שהבטיחו על הבנים ועל הממון ועל השם. 
\quad \rashiDH{ואברכך.} בממון. ב״ר (לט, יא)׃\quad \rashiDH{והיה ברכה.} הברכות נתונות בידך, עד עכשיו היו בידי, בֵרַכְתִי לאדם ונח, ומעכשיו אתה תברך את אשר תחפוץ. ב״ר (שם). דבר אחר ואעשך לגוי גדול, זה שאומרים אלהי אברהם, ואברכך, זהו שאומרים אלהי יצחק, ואגדלה שמך, זהו שאומרים אלהי יעקב, יכול יהיו חותמין בכולן, תלמוד לומר והיה ברכה, בך חותמין ולא בהם (פסחים קיז׃)׃\quad \rashiDH{מארצך.} והלא כבר יצא משם עם אביו ובא עד לחרן, אלא כך אמר לו, התרחק עוד משם וצא מבית אביך׃\quad \rashiDH{אשר אראך.} לא גלה לו הארץ מיד, כדי לחבבה בעיניו, ולתת לו שכר על כל דבור ודבור. כיוצא בו אֶת בִּנְךָ אֶת יְחִידְךָ אֲשֶׁר אָהַבְתָּ אֶת יִצְחָק (בראשית כב, ב), כיוצא בו עַל אַחַד הֶהָרִים אֲשֶׁר אֹמַר אֵלֶיךָ (שם), כיוצא בו (יונה ג, ב) וּקְרָא אֵלֶיהָ אֶת הַקְּרִיאָה אֲשֶׁר אָנֹכִי דוֹבֵר אֵלֶיךָ ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:3
{וַאֲבָֽרְכָה֙ מְבָ֣רְכֶ֔יךָ וּמְקַלֶּלְךָ֖ אָאֹ֑ר וְנִבְרְכ֣וּ בְךָ֔ כֹּ֖ל מִשְׁפְּחֹ֥ת הָאֲדָמָֽה׃}
{וַאֲבָרֵךְ מְבָרְכָךְ וּמְלָטְטָךְ אֲלוּט וְיִתְבָּרְכוּן בְּדִילָךְ כֹּל זַרְעֲיָת אַרְעָא׃}
{And I will bless them that bless thee, and him that curseth thee will I curse; and in thee shall all the families of the earth be blessed.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ונברכו בך.} יש אגדות רבות. וזהו פשוטו, אדם אומר לבנו תהא כאברהם, וכן כל ונברכו בך שבמקרא, וזה מוכיח, בְּךָ יְבָרֵךְ יִשְׂרָאֵל לֵאמֹר יְשִׂימְךָ אֱלֹהִים כְּאֶפְרַיִם וְכִמְנַשֶּׁה (בראשית מח, כ)׃}
\threeverse{\aliya{לוי}}%Genesis12:4
{וַיֵּ֣לֶךְ אַבְרָ֗ם כַּאֲשֶׁ֨ר דִּבֶּ֤ר אֵלָיו֙ יְהֹוָ֔ה וַיֵּ֥לֶךְ אִתּ֖וֹ ל֑וֹט וְאַבְרָ֗ם בֶּן\maqqaf חָמֵ֤שׁ שָׁנִים֙ וְשִׁבְעִ֣ים שָׁנָ֔ה בְּצֵאת֖וֹ מֵחָרָֽן׃}
{וַאֲזַל אַבְרָם כְּמָא דְּמַלֵּיל עִמֵּיהּ יְיָ וַאֲזַל עִמֵּיהּ לוֹט וְאַבְרָם בַּר שִׁבְעִין וַחֲמֵישׁ שְׁנִין בְּמִפְּקֵיהּ מֵחָרָן׃}
{So Abram went, as the \lord\space had spoken unto him; and Lot went with him; and Abram was seventy and five years old when he departed out of Haran.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:5
{וַיִּקַּ֣ח אַבְרָם֩ אֶת\maqqaf שָׂרַ֨י אִשְׁתּ֜וֹ וְאֶת\maqqaf ל֣וֹט בֶּן\maqqaf אָחִ֗יו וְאֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf רְכוּשָׁם֙ אֲשֶׁ֣ר רָכָ֔שׁוּ וְאֶת\maqqaf הַנֶּ֖פֶשׁ אֲשֶׁר\maqqaf עָשׂ֣וּ בְחָרָ֑ן וַיֵּצְא֗וּ לָלֶ֙כֶת֙ אַ֣רְצָה כְּנַ֔עַן וַיָּבֹ֖אוּ אַ֥רְצָה כְּנָֽעַן׃}
{וּדְבַר אַבְרָם יָת שָׂרַי אִתְּתֵיהּ וְיָת לוֹט בַּר אֲחוּהִי וְיָת כָּל קִנְיָנְהוֹן דִּקְנוֹ וְיָת נַפְשָׁתָא דְּשַׁעֲבִידוּ לְאוֹרָיְתָא בְּחָרָן וּנְפַקוּ לְמֵיזַל לְאַרְעָא דִּכְנַעַן וַאֲתוֹ לְאַרְעָא דִּכְנָעַן׃}
{And Abram took Sarai his wife, and Lot his brother’s son, and all their substance that they had gathered, and the souls that they had gotten in Haran; and they went forth to go into the land of Canaan; and into the land of Canaan they came.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אשר עשו בחרן.} שהכניסן תחת כנפי השכינה, אברהם מגייר את האנשים ושרי מגיירת הנשים, ומעלה עליהם הכתוב כאילו עשאו, (לכך כתיב אשר עשו) (סנהדרין צט׃  ב״ר). ופשוטו של מקרא, עבדים ושפחות שקנו להם, כמו עָשָׂה אֵת כָּל הַכָּבֹד הַזֶּה (שם לא, א), (לשון קנין), וְיִשְׂרָאֵל עוֹשֶׂה חָיִל (במדבר כד, יח), לשון קונה וכונס׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:6
{וַיַּעֲבֹ֤ר אַבְרָם֙ בָּאָ֔רֶץ עַ֚ד מְק֣וֹם שְׁכֶ֔ם עַ֖ד אֵל֣וֹן מוֹרֶ֑ה וְהַֽכְּנַעֲנִ֖י אָ֥ז בָּאָֽרֶץ׃}
{וַעֲבַר אַבְרָם בְּאַרְעָא עַד אֲתַר שְׁכֶם עַד מֵישְׁרֵי מוֹרֶה וּכְנַעֲנָאָה בְּכֵן בְּאַרְעָא׃}
{And Abram passed through the land unto the place of Shechem, unto the terebinth of Moreh. And the Canaanite was then in the land.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויעבור אברם בארץ.} נכנס לתוכה׃\quad \rashiDH{עד מקום שכם.} להתפלל על בני יעקב כשיבאו להלחם בשכם (מדרש אגדה)׃ 
\quad \rashiDH{אלון מורה.} הוא שכם (סוטה לב.), הראהו הר גריזים והר עיבל ששם קבלו ישראל שבועת התורה (מדרש אגדה)׃\quad \rashiDH{והכנעני אז בארץ.} היה הולך וכובש את ארץ ישראל מזרעו של שם, שבחלקו של שם נפלה כשחלק נח את הארץ לבניו (מדרש אגדה), שנאמר וּמַלְכִּי צֶדֶק מֶלֶךְ שָׁלֵם, (בראשית יד, יח.) לפיכך ויאמר אל אברם לזרעך אתן את הארץ הזאת, עתיד אני להחזירה לבניך שהם מזרעו של שם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:7
{וַיֵּרָ֤א יְהֹוָה֙ אֶל\maqqaf אַבְרָ֔ם וַיֹּ֕אמֶר לְזַ֨רְעֲךָ֔ אֶתֵּ֖ן אֶת\maqqaf הָאָ֣רֶץ הַזֹּ֑את וַיִּ֤בֶן שָׁם֙ מִזְבֵּ֔חַ לַיהֹוָ֖ה הַנִּרְאֶ֥ה אֵלָֽיו׃}
{וְאִתְגְּלִי יְיָ לְאַבְרָם וַאֲמַר לִבְנָךְ אֶתֵּין יָת אַרְעָא הָדָא וּבְנָא תַּמָּן מַדְבְּחָא קֳדָם יְיָ דְּאִתְגְּלִי לֵיהּ׃}
{And the \lord\space appeared unto Abram, and said: ‘Unto thy seed will I give this land’; and he builded there an altar unto the \lord, who appeared unto him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויבן שם מזבח.} על בשורת הזרע ועל בשורת ארץ ישראל (ב״ר)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:8
{וַיַּעְתֵּ֨ק מִשָּׁ֜ם הָהָ֗רָה מִקֶּ֛דֶם לְבֵֽית\maqqaf אֵ֖ל וַיֵּ֣ט אׇהֳלֹ֑ה בֵּֽית\maqqaf אֵ֤ל מִיָּם֙ וְהָעַ֣י מִקֶּ֔דֶם וַיִּֽבֶן\maqqaf שָׁ֤ם מִזְבֵּ֙חַ֙ לַֽיהֹוָ֔ה וַיִּקְרָ֖א בְּשֵׁ֥ם יְהֹוָֽה׃}
{וְאִסְתַּלַּק מִתַּמָּן לְטוּרָא מִמַּדְנַח לְבֵית אֵל וּפַרְסֵיהּ לְמַשְׁכְּנֵיהּ בֵּית אֵל מִמַּעְרְבָא וְעַי מִמַּדְנְחָא וּבְנָא תַמָּן מַדְבְּחָא קֳדָם יְיָ וְצַלִּי בִּשְׁמָא דַּייָ׃}
{And he removed from thence unto the mountain on the east of Beth-el, and pitched his tent, having Beth-el on the west, and Ai on the east; and he builded there an altar unto the \lord, and called upon the name of the \lord.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויעתק משם.}אהלו׃\quad \rashiDH{מקדם לבית אל.} במזרחה של בית אל, נמצאת בית אל במערבו הוא שנאמר בית אל מיָם׃\quad \rashiDH{אהלה.}אהלה כתיב, בתחלה נטה את אהל אשתו, ואחר כך את שלו. ב״ר (לט, טו)׃\quad \rashiDH{ויבן שם מזבח.} נתנבא שעתידין בניו להכשל שם על עון עכן, והתפלל שם עליהם (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:9
{וַיִּסַּ֣ע אַבְרָ֔ם הָל֥וֹךְ וְנָס֖וֹעַ הַנֶּֽגְבָּה׃ \petucha }
{וּנְטַל אַבְרָם אָזֵיל וְנָטֵיל לְדָרוֹמָא׃}
{And Abram journeyed, going on still toward the South.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הלוך ונסוע.} לפרקים יושב כאן חדש או יותר ונוסע משם, ונוטה אהלו במקום אחר, וכל מסעיו הנגבה, ללכת לדרומה של ארץ ישראל, והיא לצד ירושלים (פי׳ ירושלים היה באמצע העולם, וסוף ארץ ישראל. כ״פ בישעיה) שהיא בחלקו של יהודה, שנטלו בדרומה של ארץ ישראל הר המוריה שהיא נחלתו (ב״ר לט, טז)׃}
\threeverse{\aliya{ישראל}}%Genesis12:10
{וַיְהִ֥י רָעָ֖ב בָּאָ֑רֶץ וַיֵּ֨רֶד אַבְרָ֤ם מִצְרַ֙יְמָה֙ לָג֣וּר שָׁ֔ם כִּֽי\maqqaf כָבֵ֥ד הָרָעָ֖ב בָּאָֽרֶץ׃}
{וַהֲוָה כַפְנָא בְּאַרְעָא וּנְחַת אַבְרָם לְמִצְרַיִם לְאִתּוֹתָבָא תַּמָּן אֲרֵי תְּקֵיף כַּפְנָא בְּאַרְעָא׃}
{And there was a famine in the land; and Abram went down into Egypt to sojourn there; for the famine was sore in the land.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{רעב בארץ.} באותה הארץ לבדה, לנסותו אם יהרהר אחר דבריו של הקב״ה, שאמר לו ללכת אל ארץ כנען, ועכשיו מַשִׁיאו לצאת ממנה (פדר״א כו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:11
{וַיְהִ֕י כַּאֲשֶׁ֥ר הִקְרִ֖יב לָב֣וֹא מִצְרָ֑יְמָה וַיֹּ֙אמֶר֙ אֶל\maqqaf שָׂרַ֣י אִשְׁתּ֔וֹ הִנֵּה\maqqaf נָ֣א יָדַ֔עְתִּי כִּ֛י אִשָּׁ֥ה יְפַת\maqqaf מַרְאֶ֖ה אָֽתְּ׃}
{וַהֲוָה כַּד קְרֵיב לְמֵיעַל לְמִצְרָיִם וַאֲמַר לְשָׂרַי אִתְּתֵיהּ הָא כְּעַן יָדַעְנָא אֲרֵי אִתְּתָא שַׁפִּירַת חֵיזוּ אַתְּ׃}
{And it came to pass, when he was come near to enter into Egypt, that he said unto Sarai his wife: ‘Behold now, I know that thou art a fair woman to look upon.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הנה נא ידעתי.} מדרש אגדה (ב״ב לז.), עד עכשיו לא הכיר בה, מתוך צניעות שבשניהם, ועכשיו הכיר בה על ידי מעשה (תנחומא). דבר אחר, מנהג העולם שעל ידי טורח הדרך אדם מתבזה, וזאת עמדה ביופיה (ב״ר). ופשוטו של מקרא, הנה נא הגיע השעה שיש לדאג על יפיך, ידעתי זה ימים רבים כי יפת מראה את, ועכשיו אנו באים בין אנשים שחורים ומכוערים, אחיהם של כושים, ולא הורגלו באשה יפה (ב״ר). ודומה לו, הִנֶּה נָּא אֲדֹנַי סוּרוּ נָא (בראשית יט, ב)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:12
{וְהָיָ֗ה כִּֽי\maqqaf יִרְא֤וּ אֹתָךְ֙ הַמִּצְרִ֔ים וְאָמְר֖וּ אִשְׁתּ֣וֹ זֹ֑את וְהָרְג֥וּ אֹתִ֖י וְאֹתָ֥ךְ יְחַיּֽוּ׃}
{וִיהֵי אֲרֵי יִחְזוֹן יָתִיךְ מִצְרָאֵי וְיֵימְרוּן אִתְּתֵיהּ דָּא וְיִקְטְלוּן יָתִי וְיָתִיךְ יְקַיְּימוּן׃}
{And it will come to pass, when the Egyptians shall see thee, that they will say: This is his wife; and they will kill me, but thee they will keep alive.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:13
{אִמְרִי\maqqaf נָ֖א אֲחֹ֣תִי אָ֑תְּ לְמַ֙עַן֙ יִֽיטַב\maqqaf לִ֣י בַעֲבוּרֵ֔ךְ וְחָיְתָ֥ה נַפְשִׁ֖י בִּגְלָלֵֽךְ׃}
{אֵימַרִי כְעַן דַּאֲחָת אַתְּ בְּדִיל דְּיִיטַב לִי בְּדִילִיךְ וְתִתְקַיַּם נַפְשִׁי בְּפִתְגָמַכִי׃}
{Say, I pray thee, thou art my sister; that it may be well with me for thy sake, and that my soul may live because of thee.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{למען ייטב לי בעבורך.} יתנו לי מתנות׃}
\aliyacounter{שני}
\threeverse{\aliya{שני}}%Genesis12:14
{וַיְהִ֕י כְּב֥וֹא אַבְרָ֖ם מִצְרָ֑יְמָה וַיִּרְא֤וּ הַמִּצְרִים֙ אֶת\maqqaf הָ֣אִשָּׁ֔ה כִּֽי\maqqaf יָפָ֥ה הִ֖וא מְאֹֽד׃}
{וַהֲוָה כַּד עָאל אַבְרָם לְמִצְרָיִם וַחֲזוֹ מִצְרָאֵי יָת אִתְּתָא אֲרֵי שַׁפִּירָא הִיא לַחְדָּא׃}
{And it came to pass, that, when Abram was come into Egypt, the Egyptians beheld the woman that she was very fair.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויהי כבוא אברם מצרימה.} היה לו לומר כבואם מצרימה, אלא למד שהטמין אותה בתיבה, ועל ידי שתבעו את המכס, פתחו וראו אותה (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:15
{וַיִּרְא֤וּ אֹתָהּ֙ שָׂרֵ֣י פַרְעֹ֔ה וַיְהַֽלְל֥וּ אֹתָ֖הּ אֶל\maqqaf פַּרְעֹ֑ה וַתֻּקַּ֥ח הָאִשָּׁ֖ה בֵּ֥ית פַּרְעֹֽה׃}
{וַחֲזוֹ יָתַהּ רַבְרְבֵי פַּרְעֹה וְשַׁבַּחוּ יָתַהּ לְפַרְעֹה וְאִדְּבַרַת אִתְּתָא לְבֵית פַּרְעֹה׃}
{And the princes of Pharaoh saw her, and praised her to Pharaoh; and the woman was taken into Pharaoh’s house.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויהללו אתה אל פרעה.} הִלְלוּהָ ביניהם, לומר הגונה זו למלך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:16
{וּלְאַבְרָ֥ם הֵיטִ֖יב בַּעֲבוּרָ֑הּ וַֽיְהִי\maqqaf ל֤וֹ צֹאן\maqqaf וּבָקָר֙ וַחֲמֹרִ֔ים וַעֲבָדִים֙ וּשְׁפָחֹ֔ת וַאֲתֹנֹ֖ת וּגְמַלִּֽים׃}
{וּלְאַבְרָם אוֹטֵיב בְּדִילַהּ וַהֲווֹ לֵיהּ עָאן וְתוֹרִין וּחְמָרִין וְעַבְדִּין וְאַמְהָן וַאֲתָנָן וְגַמְלִין׃}
{And he dealt well with Abram for her sake; and he had sheep, and oxen, and he-asses, and men-servants, and maid-servants, and she-asses, and camels.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ולאברם היטיב.} פרעה בעבורה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:17
{וַיְנַגַּ֨ע יְהֹוָ֧ה \pasek  אֶת\maqqaf פַּרְעֹ֛ה נְגָעִ֥ים גְּדֹלִ֖ים וְאֶת\maqqaf בֵּית֑וֹ עַל\maqqaf דְּבַ֥ר שָׂרַ֖י אֵ֥שֶׁת אַבְרָֽם׃}
{וְאַיְתִי יְיָ עַל פַּרְעֹה מַכְתָּשִׁין רַבְרְבִין וְעַל אֲנָשׁ בֵּיתֵיהּ עַל עֵיסַק שָׂרַי אִתַּת אַבְרָם׃}
{And the \lord\space plagued Pharaoh and his house with great plagues because of Sarai Abram’s wife.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וינגע ה׳ וגו׳.} במכת ראתן לקה, שהתשמיש קשה לו (ב״ר מא, ב)׃\quad \rashiDH{ואת ביתו.} כתרגומו ועל אינש ביתיה (תנחומא) (ומדרשו לרבות כותליו עמודיו וכליו (שם  ב״ר), ברש״י ישן)׃ 
\quad \rashiDH{על דבר שרי.} על פי דִבּוּרָהּ (ב״ר), אומרת למלאך הך, והוא מכה (תנחומא)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:18
{וַיִּקְרָ֤א פַרְעֹה֙ לְאַבְרָ֔ם וַיֹּ֕אמֶר מַה\maqqaf זֹּ֖את עָשִׂ֣יתָ לִּ֑י לָ֚מָּה לֹא\maqqaf הִגַּ֣דְתָּ לִּ֔י כִּ֥י אִשְׁתְּךָ֖ הִֽוא׃}
{וּקְרָא פַרְעֹה לְאַבְרָם וַאֲמַר מָא דָא עֲבַדְתְּ לִי לְמָא לָא חַוֵּית לִי אֲרֵי אִתְּתָךְ הִיא׃}
{And Pharaoh called Abram, and said: ‘What is this that thou hast done unto me? why didst thou not tell me that she was thy wife?}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:19
{לָמָ֤ה אָמַ֙רְתָּ֙ אֲחֹ֣תִי הִ֔וא וָאֶקַּ֥ח אֹתָ֛הּ לִ֖י לְאִשָּׁ֑ה וְעַתָּ֕ה הִנֵּ֥ה אִשְׁתְּךָ֖ קַ֥ח וָלֵֽךְ׃}
{לְמָא אֲמַרְתְּ אֲחָת הִיא וּדְבַרִית יָתַהּ לִי לְאִתּוּ וּכְעַן הָא אִתְּתָךְ דְּבַר וְאִיזֵיל׃}
{Why saidst thou: She is my sister? so that I took her to be my wife; now therefore behold thy wife, take her, and go thy way.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{קח ולך.} לא כאבימלך שאמר לו הנה ארצי לפניך (ל, טו), אלא אמר לו לך ואל תעמוד, שהמצרים שטופי זמה הם, שנאמר וְזִרְמַת סוּסִים זִרְמָתָם (יחזקאל כג, כ)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis12:20
{וַיְצַ֥ו עָלָ֛יו פַּרְעֹ֖ה אֲנָשִׁ֑ים וַֽיְשַׁלְּח֥וּ אֹת֛וֹ וְאֶת\maqqaf אִשְׁתּ֖וֹ וְאֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf אֲשֶׁר\maqqaf לֽוֹ׃}
{וּפַקֵּיד עֲלוֹהִי פַּרְעֹה גּוּבְרִין וְאַלְוִיאוּ יָתֵיהּ וְיָת אִתְּתֵיהּ וְיָת כָּל דְּלֵיהּ׃}
{And Pharaoh gave men charge concerning him; and they brought him on the way, and his wife, and all that he had.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויצו עליו.} על אודותיו, לשלחו ולשמרו׃ 
\quad \rashiDH{וישלחו.} כתרגומו ואלויאו (סוטה מו׃)׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis13:1
{וַיַּ֩עַל֩ אַבְרָ֨ם מִמִּצְרַ֜יִם ה֠וּא וְאִשְׁתּ֧וֹ וְכׇל\maqqaf אֲשֶׁר\maqqaf ל֛וֹ וְל֥וֹט עִמּ֖וֹ הַנֶּֽגְבָּה׃}
{וּסְלֵיק אַבְרָם מִמִּצְרַיִם הוּא וְאִתְּתֵיהּ וְכָל דְּלֵיהּ וְלוֹט עִמֵּיהּ לְדָרוֹמָא׃}
{And Abram went up out of Egypt, he, and his wife, and all that he had, and Lot with him, into the South.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ויעל אברם וגו׳ הנגבה.} לבא לדרומה של ארץ ישראל, כמו שאמר למעלה הלוך ונסוע הנגבה, להר המוריה (ב״ר לט, טז), ומכל מקום כשהוא הולך ממצרים לארץ כנען, מדרום לצפון הוא מהלך, שארץ מצרים בדרומה של ארץ ישראל, כמו שמוכיח במסעות ובגבולי הארץ (מסעי)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:2
{וְאַבְרָ֖ם כָּבֵ֣ד מְאֹ֑ד בַּמִּקְנֶ֕ה בַּכֶּ֖סֶף וּבַזָּהָֽב׃}
{וְאַבְרָם תְּקֵיף לַחְדָּא בִּבְעִירָא בְּכַסְפָּא וּבְדַהְבָּא׃}
{And Abram was very rich in cattle, in silver, and in gold.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כבד מאד.} טעון משאות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:3
{וַיֵּ֙לֶךְ֙ לְמַסָּעָ֔יו מִנֶּ֖גֶב וְעַד\maqqaf בֵּֽית\maqqaf אֵ֑ל עַד\maqqaf הַמָּק֗וֹם אֲשֶׁר\maqqaf הָ֨יָה שָׁ֤ם אׇֽהֳלֹה֙ בַּתְּחִלָּ֔ה בֵּ֥ין בֵּֽית\maqqaf אֵ֖ל וּבֵ֥ין הָעָֽי׃}
{וַאֲזַל לְמַטְּלָנוֹהִי מִדָּרוֹמָא וְעַד בֵּית אֵל עַד אַתְרָא דְּפַרְסֵיהּ תַּמָּן לְמַשְׁכְּנֵיהּ בְּקַדְמֵיתָא בֵּין בֵּית אֵל וּבֵין עָי׃}
{And he went on his journeys from the South even to Beth-el, unto the place where his tent had been at the beginning, between Beth-el and Ai;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וילך למסעיו.} כשחזר ממצרים לארץ כנען, היה הולך ולן באכסניות שלן בהם בהליכתו למצרים (ב״ר), למדך דרך ארץ שלא ישנה אדם מאכסניא שלו (ערכין טז׃). דבר אחר, בחזרתו פרעהקפותיו (ב״ר מא, ג)׃\quad \rashiDH{מנגב.} ארץ מצרים בדרומה של ארץ כנען׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:4
{אֶל\maqqaf מְקוֹם֙ הַמִּזְבֵּ֔חַ אֲשֶׁר\maqqaf עָ֥שָׂה שָׁ֖ם בָּרִאשֹׁנָ֑ה וַיִּקְרָ֥א שָׁ֛ם אַבְרָ֖ם בְּשֵׁ֥ם יְהֹוָֽה׃}
{לַאֲתַר מַדְבְּחָא דַּעֲבַד תַּמָּן בְּקַדְמֵיתָא וְצַלִּי תַּמָּן אַבְרָם בִּשְׁמָא דַּייָ׃}
{unto the place of the altar, which he had made there at the first; and Abram called there on the name of the \lord.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אשר עשה שם בראשונה ויקרא שם.} ואשר קרא שם אברם בשם ה׳. וגם יש לומר ויקרא שם עכשיו בשם ה׳׃}
\aliyacounter{שלישי}
\threeverse{\aliya{שלישי}}%Genesis13:5
{וְגַ֨ם\maqqaf לְל֔וֹט הַהֹלֵ֖ךְ אֶת\maqqaf אַבְרָ֑ם הָיָ֥ה צֹאן\maqqaf וּבָקָ֖ר וְאֹהָלִֽים׃}
{וְאַף לְלוֹט דְּאָזֵיל עִם אַבְרָם הֲווֹ עָאן וְתוֹרִין וּמַשְׁכְּנִין׃}
{And Lot also, who went with Abram, had flocks, and herds, and tents.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ההלך את אברם.} מי גרם שהיה לו זאת, הליכתו עם אברם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:6
{וְלֹא\maqqaf נָשָׂ֥א אֹתָ֛ם הָאָ֖רֶץ לָשֶׁ֣בֶת יַחְדָּ֑ו כִּֽי\maqqaf הָיָ֤ה רְכוּשָׁם֙ רָ֔ב וְלֹ֥א יָֽכְל֖וּ לָשֶׁ֥בֶת יַחְדָּֽו׃}
{וְלָא סוֹבַרַת יָתְהוֹן אַרְעָא לְמִתַּב כַּחְדָּא אֲרֵי הֲוָה קִנְיָנְהוֹן סַגִּי וְלָא יְכִילוּ לְמִתַּב כַּחְדָּא׃}
{And the land was not able to bear them, that they might dwell together; for their substance was great, so that they could not dwell together.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ולא נשא אותם.} לא היתה יכולה להספיק מרעה למקניהם, ולשון קצר הוא, וצריך להוסיף עליו, כמו ולא נשא אותם מרעה הארץ, לפיכך כתב ולא נשא בלשון זכר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:7
{וַֽיְהִי\maqqaf רִ֗יב בֵּ֚ין רֹעֵ֣י מִקְנֵֽה\maqqaf אַבְרָ֔ם וּבֵ֖ין רֹעֵ֣י מִקְנֵה\maqqaf ל֑וֹט וְהַֽכְּנַעֲנִי֙ וְהַפְּרִזִּ֔י אָ֖ז יֹשֵׁ֥ב בָּאָֽרֶץ׃}
{וַהֲוָת מַצוּתָא בֵּין רָעַן בְּעִירֵיהּ דְּאַבְרָם וּבֵין רָעַן בְּעִירֵיהּ דְּלוֹט וּכְנַעֲנָאָה וּפְרִזָּאָה בְּכֵן יָתֵיב בְּאַרְעָא׃}
{And there was a strife between the herdmen of Abram’s cattle and the herdmen of Lot’s cattle. And the Canaanite and the Perizzite dwelt then in the land.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויהי ריב.} לפי שהיו רועיו של לוט רשעים, ומרעים בהמתם בשדות אחרים, ורועי אברם מוכיחים אותם על הגזל, והם אומרים נִתְּנָה הארץ לאברם ולו אין יורש, ולוט יורשו, ואין זה גזל, והכתוב אומר והכנעני והפרזי אז יושב בארץ, ולא זכה בה אברם עדיין (ב״ר מא, ה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:8
{וַיֹּ֨אמֶר אַבְרָ֜ם אֶל\maqqaf ל֗וֹט אַל\maqqaf נָ֨א תְהִ֤י מְרִיבָה֙ בֵּינִ֣י וּבֵינֶ֔ךָ וּבֵ֥ין רֹעַ֖י וּבֵ֣ין רֹעֶ֑יךָ כִּֽי\maqqaf אֲנָשִׁ֥ים אַחִ֖ים אֲנָֽחְנוּ׃}
{וַאֲמַר אַבְרָם לְלוֹט לָא כְעַן תְּהֵי מַצוּתָא בֵּינָא וּבֵינָךְ וּבֵין רָעֲוָתִי וּבֵין רָעֲוָתָךְ אֲרֵי גּוּבְרִין אַחִין אֲנַחְנָא׃}
{And Abram said unto Lot: ‘Let there be no strife, I pray thee, between me and thee, and between my herdmen and thy herdmen; for we are brethren.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אנשים אחים.}קרובים. ומדרש אגדה (ב״ר) דומין בקלסתר פנים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:9
{הֲלֹ֤א כׇל\maqqaf הָאָ֙רֶץ֙ לְפָנֶ֔יךָ הִפָּ֥רֶד נָ֖א מֵעָלָ֑י אִם\maqqaf הַשְּׂמֹ֣אל וְאֵימִ֔נָה וְאִם\maqqaf הַיָּמִ֖ין וְאַשְׂמְאִֽילָה׃}
{הֲלָא כָל אַרְעָא קֳדָמָךְ אִתְפָּרַשׁ כְּעַן מִלְּוָתִי אִם אַתְּ לְצִפּוּנָא אֲנָא לְדָרוֹמָא וְאִם אַתְּ לְדָרוֹמָא וְאַצְפְּנָךְ׃}
{Is not the whole land before thee? separate thyself, I pray thee, from me; if thou wilt take the left hand, then I will go to the right; or if thou take the right hand, then I will go to the left.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אם השמאל ואימנה.} בכל אשר תשב (אשב) לא אתרחק ממך, ואעמוד לך למגן ולעזר, וסוף דבר הוצרך לו, שנאמר (יד, יד) וַיִּשְׁמַע אַבְרָם כִּי נִשְׁבָּה אָחִיו וגו׳׃\quad \rashiDH{אימנה.} אימין את עצמי, כמו ואשמאילה אשמאיל את עצמי. ואם תאמר היה לו לינקד ואיימינה, כך מצינו במקום אחר (ש״ב יד, יט) אִם אִשׁ לְהֵמִין, ואין נקוד להַיְמִין׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:10
{וַיִּשָּׂא\maqqaf ל֣וֹט אֶת\maqqaf עֵינָ֗יו וַיַּרְא֙ אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf כִּכַּ֣ר הַיַּרְדֵּ֔ן כִּ֥י כֻלָּ֖הּ מַשְׁקֶ֑ה לִפְנֵ֣י \legarmeh  שַׁחֵ֣ת יְהֹוָ֗ה אֶת\maqqaf סְדֹם֙ וְאֶת\maqqaf עֲמֹרָ֔ה כְּגַן\maqqaf יְהֹוָה֙ כְּאֶ֣רֶץ מִצְרַ֔יִם בֹּאֲכָ֖ה צֹֽעַר׃}
{וּזְקַף לוֹט יָת עֵינוֹהִי וַחֲזָא יָת כָּל מֵישַׁר יַרְדְּנָא אֲרֵי כֻּלֵּיהּ בֵּית שִׁקְיָא קֳדָם חַבָּלוּת יְיָ יָת סְדוֹם וְיָת עֲמֹרָה כְּגִנְּתָא דַּייָ כְּאַרְעָא דְּמִצְרַיִם מָטֵי צֹעַר׃}
{And Lot lifted up his eyes, and beheld all the plain of the Jordan, that it was well watered every where, before the \lord\space destroyed Sodom and Gomorrah, like the garden of the \lord, like the land of Egypt, as thou goest unto Zoar.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי כלה משקה.} ארץ נחלי מים (אונקלוס)׃\quad \rashiDH{לפני שחת ה׳ את סדום ואת עמורה.} היה אותו מישור׃\quad \rashiDH{כגן ה׳.} לאילנות (ספרי עקב יא, י)׃\quad \rashiDH{כארץ מצרים.} לזרעים (שם)׃\quad \rashiDH{באכה צער.} עד צוער. ומדרש אגדה דורשו לגנאי, על שהיו שטופי זמה בחר לו לוט בשכונתם. (במסכת הוריות י׃  ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:11
{וַיִּבְחַר\maqqaf ל֣וֹ ל֗וֹט אֵ֚ת כׇּל\maqqaf כִּכַּ֣ר הַיַּרְדֵּ֔ן וַיִּסַּ֥ע ל֖וֹט מִקֶּ֑דֶם וַיִּפָּ֣רְד֔וּ אִ֖ישׁ מֵעַ֥ל אָחִֽיו׃}
{וּבְחַר לֵיהּ לוֹט יָת כָּל מֵישַׁר יַרְדְּנָא וּנְטַל לוֹט בְּקַדְמֵיתָא וְאִתְפָּרַשׁוּ גְּבַר מִלְּוָת אֲחוּהִי׃}
{So Lot chose him all the plain of the Jordan; and Lot journeyed east; and they separated themselves the one from the other.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ככר.} מישור כתרגומו׃\quad \rashiDH{מקדם.} נסע מאצל אברם (למזרח), והלך לו למערבו של אברם, נמצא נוסע ממזרח למערב. ומדרש אגדה (ב״ר) הסיע עצמו מקדמונו של עולם, אמר, אי אפשי לא באברם ולא באלהיו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:12
{אַבְרָ֖ם יָשַׁ֣ב בְּאֶֽרֶץ\maqqaf כְּנָ֑עַן וְל֗וֹט יָשַׁב֙ בְּעָרֵ֣י הַכִּכָּ֔ר וַיֶּאֱהַ֖ל עַד\maqqaf סְדֹֽם׃}
{אַבְרָם יְתֵיב בְּאַרְעָא דִּכְנָעַן וְלוֹט יְתֵיב בְּקִרְוֵי מֵישְׁרָא וּפְרַס עַד סְדוֹם׃}
{Abram dwelt in the land of Canaan, and Lot dwelt in the cities of the Plain, and moved his tent as far as Sodom.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאהל.} נטה אהלים לרועיו ולמקנהו עד סדום׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:13
{וְאַנְשֵׁ֣י סְדֹ֔ם רָעִ֖ים וְחַטָּאִ֑ים לַיהֹוָ֖ה מְאֹֽד׃}
{וְאַנְשֵׁי סְדוֹם בִּישִׁין בְּמָמוֹנְהוֹן וְחַיָּבִין בְּגִוְיָתְהוֹן קֳדָם יְיָ לַחְדָּא׃}
{Now the men of Sodom were wicked and sinners against the \lord\space exceedingly.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואנשי סדום רעים.} ואף על פי כן לא נמנע לוט מלשכון עמהם. ורבותינו (יומא לח׃) למדו מכאן שֵׁם רְשָׁעִים יִרְקָב (משלי י, ז)׃\quad \rashiDH{רעים.} בגופם׃\quad \rashiDH{וחטאים.} בממונם (סנהדרין קט.  ב״ר)׃ 
\quad \rashiDH{לה׳ מאד.} יודעים רבונם ומתכוונים למרוד בו (מדרש אגדה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:14
{וַֽיהֹוָ֞ה אָמַ֣ר אֶל\maqqaf אַבְרָ֗ם אַחֲרֵי֙ הִפָּֽרֶד\maqqaf ל֣וֹט מֵֽעִמּ֔וֹ שָׂ֣א נָ֤א עֵינֶ֙יךָ֙ וּרְאֵ֔ה מִן\maqqaf הַמָּק֖וֹם אֲשֶׁר\maqqaf אַתָּ֣ה שָׁ֑ם צָפֹ֥נָה וָנֶ֖גְבָּה וָקֵ֥דְמָה וָיָֽמָּה׃}
{וַייָ אֲמַר לְאַבְרָם בָּתַר דְּאִתְפָּרַשׁ לוֹט מֵעִמֵּיהּ זְקוֹף כְּעַן עֵינָךְ וַחְזִי מִן אַתְרָא דְּאַתְּ תַּמָּן לְצִפּוּנָא וּלְדָרוֹמָא וּלְמַדְנְחָא וּלְמַעְרְבָא׃}
{And the \lord\space said unto Abram, after that Lot was separated from him: ‘Lift up now thine eyes, and look from the place where thou art, northward and southward and eastward and westward;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אחרי הפרד לוט.} כל זמן שהרשע עמו, היה הדבור פורש ממנו (תנחומא ויצא י) (ולעיל שהיה לוט אצלו וכתיבוירא ה׳ אל אברם, באותה שעה כשר היה, וק״ל)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:15
{כִּ֧י אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf הָאָ֛רֶץ אֲשֶׁר\maqqaf אַתָּ֥ה רֹאֶ֖ה לְךָ֣ אֶתְּנֶ֑נָּה וּֽלְזַרְעֲךָ֖ עַד\maqqaf עוֹלָֽם׃}
{אֲרֵי יָת כָּל אַרְעָא דְּאַתְּ חָזֵי לָךְ אֶתְּנִנַּהּ וְלִבְנָךְ עַד עָלְמָא׃}
{for all the land which thou seest, to thee will I give it, and to thy seed for ever.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:16
{וְשַׂמְתִּ֥י אֶֽת\maqqaf זַרְעֲךָ֖ כַּעֲפַ֣ר הָאָ֑רֶץ אֲשֶׁ֣ר \legarmeh  אִם\maqqaf יוּכַ֣ל אִ֗ישׁ לִמְנוֹת֙ אֶת\maqqaf עֲפַ֣ר הָאָ֔רֶץ גַּֽם\maqqaf זַרְעֲךָ֖ יִמָּנֶֽה׃}
{וַאֲשַׁוֵּי יָת בְּנָךְ סַגִּיאִין כְּעַפְרָא דְּאַרְעָא כְּמָא דְּלֵית אִפְשָׁר לִגְבַר לְמִמְנֵי יָת עַפְרָא דְּאַרְעָא אַף בְּנָךְ לָא יִתְמְנוֹן׃}
{And I will make thy seed as the dust of the earth; so that if a man can number the dust of the earth, then shall thy seed also be numbered.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אשר אם יוכל איש.} כשם שאי אפשר לעפר להמנות, כך זרעך לא ימנה (אונקלוס)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:17
{ק֚וּם הִתְהַלֵּ֣ךְ בָּאָ֔רֶץ לְאׇרְכָּ֖הּ וּלְרׇחְבָּ֑הּ כִּ֥י לְךָ֖ אֶתְּנֶֽנָּה׃}
{קוּם הַלֵּיךְ בְּאַרְעָא לְאוּרְכַּהּ וּלְפוּתְיַהּ אֲרֵי לָךְ אֶתְּנִנַּהּ׃}
{Arise, walk through the land in the length of it and in the breadth of it; for unto thee will I give it.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis13:18
{וַיֶּאֱהַ֣ל אַבְרָ֗ם וַיָּבֹ֛א וַיֵּ֛שֶׁב בְּאֵלֹנֵ֥י מַמְרֵ֖א אֲשֶׁ֣ר בְּחֶבְר֑וֹן וַיִּֽבֶן\maqqaf שָׁ֥ם מִזְבֵּ֖חַ לַֽיהֹוָֽה׃ \petucha }
{וּפְרַס אַבְרָם וַאֲתָא וִיתֵיב בְּמֵישְׁרֵי מַמְרֵא דִּבְחֶבְרוֹן וּבְנָא תַּמָּן מַדְבְּחָא קֳדָם יְיָ׃}
{And Abram moved his tent, and came and dwelt by the terebinths of Mamre, which are in Hebron, and built there an altar unto the \lord.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ממרא.}שֵם אדם (ב״ר מב ח)׃}
\newperek
\aliyacounter{רביעי}
\newseder{11}
\threeverse{\aliya{רביעי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{יא}}%Genesis14:1
{וַיְהִ֗י בִּימֵי֙ אַמְרָפֶ֣ל מֶֽלֶךְ\maqqaf שִׁנְעָ֔ר אַרְי֖וֹךְ מֶ֣לֶךְ אֶלָּסָ֑ר כְּדׇרְלָעֹ֙מֶר֙ מֶ֣לֶךְ עֵילָ֔ם וְתִדְעָ֖ל מֶ֥לֶךְ גּוֹיִֽם׃}
{וַהֲוָה בְּיוֹמֵי אַמְרָפֶל מַלְכָּא דְּבָבֶל אַרְיוֹךְ מַלְכָּא דְּאֶלָּסָר כְּדָרְלָעֹמֶר מַלְכָּא דְּעֵילָם וְתִדְעָל מַלְכָּא דְּעַמְמֵי׃}
{And it came to pass in the days of Amraphel king of Shinar, Arioch king of Ellasar, Chedorlaomer king of Elam, and Tidal king of Goiim,}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{אמרפל.} הוא נמרוד, שאמר לאברהם פול לתוך כבשן האש (עירובין נג׃)׃\quad \rashiDH{מלך גוים.} מקום יש ששמו גוים. על שם שנתקבצו שמה מכמה אומות ומקומות, והמליכו איש עליהם, ושמו תדעל. (ב״ר שם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:2
{עָשׂ֣וּ מִלְחָמָ֗ה אֶת\maqqaf בֶּ֙רַע֙ מֶ֣לֶךְ סְדֹ֔ם וְאֶת\maqqaf בִּרְשַׁ֖ע מֶ֣לֶךְ עֲמֹרָ֑ה שִׁנְאָ֣ב \legarmeh  מֶ֣לֶךְ אַדְמָ֗ה וְשֶׁמְאֵ֙בֶר֙ מֶ֣לֶךְ צְבֹיִ֔ים וּמֶ֥לֶךְ בֶּ֖לַע הִיא\maqqaf צֹֽעַר׃}
{עֲבַדוּ קְרָבָא עִם בֶּרַע מַלְכָּא דִּסְדוֹם וְעִם בִּרְשַׁע מַלְכָּא דַּעֲמוֹרָה שִׁנְאָב מַלְכָּא דְּאַדְמָה וְשֶׁמְאֵבֶר מַלְכָּא דִּצְבוֹיִם וּמַלְכָּא דְּבֶלַע הִיא צוֹעַר׃}
{that they made war with Bera king of Sodom, and with Birsha king of Gomorrah, Shinab king of Admah, and Shemeber king of Zeboiim, and the king of Bela—the same is Zoar.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ברע.} רע לשמים ורע לבריות (תנחומא)׃\quad \rashiDH{ברשע.} שנתעלה ברשע (שם)׃\quad \rashiDH{שנאב.} שונא אביו שבשמים (שם)׃\quad \rashiDH{שמאבר.} שם אבר לעוף ולקפוץ, ולמרוד בהקב״ה (שם)׃\quad \rashiDH{בלע.} שם העיר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:3
{כׇּל\maqqaf אֵ֙לֶּה֙ חָֽבְר֔וּ אֶל\maqqaf עֵ֖מֶק הַשִּׂדִּ֑ים ה֖וּא יָ֥ם הַמֶּֽלַח׃}
{כָּל אִלֵּין אִתְכַּנַּשׁוּ לְמֵישַׁר חַקְלַיָּא הוּא אֲתַר יַמָּא דְּמִלְחָא׃}
{All these came as allies unto the vale of Siddim—the same is the Salt Sea.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עמק השדים.} כך שמו (מדרש אגדה), על שם שהיו בו שדות הרבה (אונקלוס). ומדרש אגדה יש הרבה׃\quad \rashiDH{הוא ים המלח.} לאחר זמן נמשך הים לתוכו ונעשה ים המלח (שם). ומדרש אגדה (ב״ר) אומר, שנתבקעו הצורים סביבותיו ונמשכו יאורים לתוכו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:4
{שְׁתֵּ֤ים עֶשְׂרֵה֙ שָׁנָ֔ה עָבְד֖וּ אֶת\maqqaf כְּדׇרְלָעֹ֑מֶר וּשְׁלֹשׁ\maqqaf עֶשְׂרֵ֥ה שָׁנָ֖ה מָרָֽדוּ׃}
{תַּרְתַּא עַסְרֵי שְׁנִין פְּלַחוּ יָת כְּדָרְלָעֹמֶר וּתְלָת עַסְרֵי שְׁנִין מְרַדוּ׃}
{Twelve years they served Chedorlaomer, and in the thirteenth year they rebelled.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שתים עשרה שנה עבדו.} חמשה מלכים הללו את כדרלעומר׃ (ה)}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:5
{וּבְאַרְבַּע֩ עֶשְׂרֵ֨ה שָׁנָ֜ה בָּ֣א כְדׇרְלָעֹ֗מֶר וְהַמְּלָכִים֙ אֲשֶׁ֣ר אִתּ֔וֹ וַיַּכּ֤וּ אֶת\maqqaf רְפָאִים֙ בְּעַשְׁתְּרֹ֣ת קַרְנַ֔יִם וְאֶת\maqqaf הַזּוּזִ֖ים בְּהָ֑ם וְאֵת֙ הָֽאֵימִ֔ים בְּשָׁוֵ֖ה קִרְיָתָֽיִם׃}
{וּבְאַרְבַּע עַסְרֵי שְׁנִין אֲתָא כְדָרְלָעֹמֶר וּמַלְכַיָּא דְּעִמֵּיהּ וּמְחוֹ יָת גִּבָּרַיָּא דִּבְעַשְׁתְּרָת קַרְנַיִם וְיָת תַּקִּיפַיָּא דִּבְהָמְתָא וְיָת אֵימְתָנֵי דִּבְשָׁוֵה קִרְיָתָיִם׃}
{And in the fourteenth year came Chedorlaomer and the kings that were with him, and smote the Rephaim in Ashteroth-karnaim, and the Zuzim in Ham, and the Emim in Shaveh-kiriathaim,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ובארבע עשרה שנה.} למרדן (שבת יא.  ב״ר)׃\quad \rashiDH{בא כדרלעומר.} לפי שהוא היה בעל המעשה, נכנס בעובי הקורה (ב״ר)׃\quad \rashiDH{והמלכים וגו׳.} אלו שלשה מלכים׃ 
\quad \rashiDH{הזוזים.} הם זמזומים (דברים ב, כ)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:6
{וְאֶת\maqqaf הַחֹרִ֖י בְּהַרְרָ֣ם שֵׂעִ֑יר עַ֚ד אֵ֣יל פָּארָ֔ן אֲשֶׁ֖ר עַל\maqqaf הַמִּדְבָּֽר׃}
{וְיָת חוֹרָאֵי דִּבְטוּרָא דְּשֵׂעִיר עַד מֵישַׁר פָּארָן דִּסְמִיךְ עַל מַדְבְּרָא׃}
{and the Horites in their mount Seir, unto El-paran, which is by the wilderness.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בהררם.} בהר שלהם׃\quad \rashiDH{איל פארן.} כתרגומו מישר. ואומר אני, שאין איל לשון מישור, אלא מישור של פארן איל שמו, ושל ממרא אלוני שמו (יג, יח), ושל ירדן ככר שמו (יג, יא), ושל שטים אבל שמו, אבל השטים (במדבר לג, מט), וכן בַּעַל גָּד (יהושע יא, יז) בעל שמו, וכולן מתורגמין מישר, וכל אחד שמו עליו׃\quad \rashiDH{על המדבר.} אצל המדבר, כמו וְעָלָיו מַטֵּה מְנַשֶּׁה (במדבר ב, כ)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:7
{וַ֠יָּשֻׁ֠בוּ וַיָּבֹ֜אוּ אֶל\maqqaf עֵ֤ין מִשְׁפָּט֙ הִ֣וא קָדֵ֔שׁ וַיַּכּ֕וּ אֶֽת\maqqaf כׇּל\maqqaf שְׂדֵ֖ה הָעֲמָלֵקִ֑י וְגַם֙ אֶת\maqqaf הָ֣אֱמֹרִ֔י הַיֹּשֵׁ֖ב בְּחַֽצְצֹ֥ן תָּמָֽר׃}
{וְתָבוּ וַאֲתוֹ לְמֵישַׁר פִּלּוּג דִּינָא הִיא רְקַם וּמְחוֹ יָת כָּל חֲקַל עֲמָלְקָאָה וְאַף יָת אֱמוֹרָאָה דְּיָתֵיב בְּעֵין גֶּדִי׃}
{And they turned back, and came to En-mishpat—the same is Kadesh—and smote all the country of the Amalekites, and also the Amorites, that dwelt in Hazazon-tamar.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עין משפט הוא קדש.} על שם העתיד, שעתידין משה ואהרן להשפט שם על עסקי אותו העין, והם מי מריבה (תנחומא). ואונקלוס תרגמו כפשוטו, מקום שהיו בני המדינה מתקבצים שם לכל משפט׃\quad \rashiDH{שדה העמלקי.} עדיין לא נולד עמלק, ונקרא על שם העתיד (שם  וב״ר)׃\quad \rashiDH{בחצצן תמר.} הוא עין גדי (אונקלוס), מקרא מלא (בדברי הימים־ב כ, ב) ביהושפט׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:8
{וַיֵּצֵ֨א מֶֽלֶךְ\maqqaf סְדֹ֜ם וּמֶ֣לֶךְ עֲמֹרָ֗ה וּמֶ֤לֶךְ אַדְמָה֙ וּמֶ֣לֶךְ צְבֹיִ֔ים וּמֶ֥לֶךְ בֶּ֖לַע הִוא\maqqaf צֹ֑עַר וַיַּֽעַרְכ֤וּ אִתָּם֙ מִלְחָמָ֔ה בְּעֵ֖מֶק הַשִּׂדִּֽים׃}
{וּנְפַק מַלְכָּא דִּסְדוֹם וּמַלְכָּא דַּעֲמוֹרָה וּמַלְכָּא דְּאַדְמָה וּמַלְכָּא דִּצְבוֹיִם וּמַלְכָּא דְּבֶלַע הִיא צוֹעַר וְסַדַּרוּ עִמְּהוֹן קְרָבָא בְּמֵישַׁר חַקְלַיָּא׃}
{And there went out the king of Sodom, and the king of Gomorrah, and the king of Admah, and the king of Zeboiim, and the king of Bela—the same is Zoar; and they set the battle in array against them in the vale of Siddim;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:9
{אֵ֣ת כְּדׇרְלָעֹ֜מֶר מֶ֣לֶךְ עֵילָ֗ם וְתִדְעָל֙ מֶ֣לֶךְ גּוֹיִ֔ם וְאַמְרָפֶל֙ מֶ֣לֶךְ שִׁנְעָ֔ר וְאַרְי֖וֹךְ מֶ֣לֶךְ אֶלָּסָ֑ר אַרְבָּעָ֥ה מְלָכִ֖ים אֶת\maqqaf הַחֲמִשָּֽׁה׃}
{עִם כְּדָרְלָעֹמֶר מַלְכָּא דְּעֵילָם וְתִדְעָל מַלְכָּא דְּעַמְמֵי וְאַמְרָפֶל מַלְכָּא דְּבָבֶל וְאַרְיוֹךְ מַלְכָּא דְּאֶלָּסָר אַרְבְּעָא מַלְכִין לָקֳבֵיל חַמְשָׁא׃}
{against Chedorlaomer king of Elam, and Tidal king of Goiim, and Amraphel king of Shinar, and Arioch king of Ellasar; four kings against the five.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ארבעה מלכים וגו׳.} ואף על פי כן נצחו המועטים, להודיעך שגבורים היו, ואף על פי כן לא נמנע אברהם מלרדוף אחריהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:10
{וְעֵ֣מֶק הַשִּׂדִּ֗ים בֶּֽאֱרֹ֤ת בֶּאֱרֹת֙ חֵמָ֔ר וַיָּנֻ֛סוּ מֶֽלֶךְ\maqqaf סְדֹ֥ם וַעֲמֹרָ֖ה וַיִּפְּלוּ\maqqaf שָׁ֑מָּה וְהַנִּשְׁאָרִ֖ים הֶ֥רָה נָּֽסוּ׃}
{וּמֵישַׁר חַקְלַיָּא בֵּירָן בֵּירָן מַסְּקָן חֵימָרָא וַעֲרַקוּ מַלְכָּא דִּסְדוֹם וַעֲמוֹרָה וּנְפַלוּ תַּמָּן וּדְאִשְׁתְּאַרוּ לְטוּרָא עֲרַקוּ׃}
{Now the vale of Siddim was full of slime pits; and the kings of Sodom and Gomorrah fled, and they fell there, and they that remained fled to the mountain.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בארת בארת חמר.} בארות הרבה היו שם, שנוטלים משם אדמה לטיט של בנין (ב״ר). ומדרש אגדה (שם), שהיה הטיט מוגבל (מגובל) בהם, ונעשה נס למלך סדום שיצא משם, לפי שהיו באומות מקצתן שלא היו מאמינין שניצול אברהם מאור כשדים מכבשן האש, וכיון שיצא זה מן החמר האמינו באברהם למפרע (ב״ר מב, ז)׃\quad \rashiDH{הרה נסו.} להר נסו, הרה כמו להר, כל תיבה שצריכה למ״ד בתחלתה הטיל לה ה״א בסופה (יבמות יג׃). ויש חילוק בין הרה לההרה שה״א שבסוף התיבה עומדת במקום למ״ד שבראשה, אבל (ס״א זו) אינה עומדת במקום למ״ד, ונקודה (ס״א לנקוד) פתח תחתיה, והרי הרה כמו להר, או כמו אל הר, ואינו מפרש לאיזה הר, אלא שכל אחד נָס באשר מצא הר תחלה. וכשהוא נותן ה״א בראשה לכתוב ההרהאו המדברה, פתרונו כמו אל ההר או כמו לההר (להר), ומשמע לאותו הר הידוע ומפורש בפרשה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:11
{וַ֠יִּקְח֠וּ אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf רְכֻ֨שׁ סְדֹ֧ם וַעֲמֹרָ֛ה וְאֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf אׇכְלָ֖ם וַיֵּלֵֽכוּ׃}
{וּשְׁבוֹ יָת כָּל קִנְיָנָא דִּסְדוֹם וַעֲמוֹרָה וְיָת כָּל מֵיכַלְהוֹן וַאֲזַלוּ׃}
{And they took all the goods of Sodom and Gomorrah, and all their victuals, and went their way.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:12
{וַיִּקְח֨וּ אֶת\maqqaf ל֧וֹט וְאֶת\maqqaf רְכֻשׁ֛וֹ בֶּן\maqqaf אֲחִ֥י אַבְרָ֖ם וַיֵּלֵ֑כוּ וְה֥וּא יֹשֵׁ֖ב בִּסְדֹֽם׃}
{וּשְׁבוֹ יָת לוֹט וְיָת קִנְיָנֵיהּ בַּר אֲחוּהִי דְּאַבְרָם וַאֲזַלוּ וְהוּא יָתֵיב בִּסְדוֹם׃}
{And they took Lot, Abram’s brother’s son, who dwelt in Sodom, and his goods, and departed.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והוא יושב בסדום.} מי גרם לו זאת, ישיבתו בסדום (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:13
{וַיָּבֹא֙ הַפָּלִ֔יט וַיַּגֵּ֖ד לְאַבְרָ֣ם הָעִבְרִ֑י וְהוּא֩ שֹׁכֵ֨ן בְּאֵֽלֹנֵ֜י מַמְרֵ֣א הָאֱמֹרִ֗י אֲחִ֤י אֶשְׁכֹּל֙ וַאֲחִ֣י עָנֵ֔ר וְהֵ֖ם בַּעֲלֵ֥י בְרִית\maqqaf אַבְרָֽם׃}
{וַאֲתָא מְשֵׁיזְבָא וְחַוִּי לְאַבְרָם עִבְרָאָה וְהוּא שָׁרֵי בְּמֵישְׁרֵי מַמְרֵא אֱמוֹרָאָה אֲחוּהִי דְּאֶשְׁכּוֹל וַאֲחוּהִי דְּעָנֵר וְאִנּוּן אֱנָשׁ קְיָמֵיהּ דְּאַבְרָם׃}
{And there came one that had escaped, and told Abram the Hebrew—now he dwelt by the terebinths of Mamre the Amorite, brother of Eshcol, and brother of Aner; and these were confederate with Abram.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויבא הפליט.} לפי פשוטו זה עוג שפלט מן המלחמה, והוא שכתוב כִּי רַק עוֹג נִשְׁאַר מִיֶּתֶר הָרְפָאִים (דברים ג, יא), וזהו נשאר, שלא הרגוהו אמרפל וחביריו כשהכו הרפאים בעשתרות קרנים. תנחומא (חקת כה). ומדרש בראשית רבה (מב, ח), זה עוג שפלט מדור המבול (נדה סא.  יוב״ע), וזהו מיתר הרפאים, שנאמר (ו, ד) הַנְּפִילִים הָיוּ בָאָרֶץ וגו׳, ומתכוין שיֵהָרֵג אברם וישא את שרה (ב״ר)׃\quad \rashiDH{העברי.} שבא מעבר הנהר. (ב״ר שם)׃\quad \rashiDH{בעלי ברית אברם.} שכרתו עמו ברית (ב״ר) (ס״א, דבר אחר שהשיאו לו עצה על המילה (ב״ר) כמו שמפורש במקום אחר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:14
{וַיִּשְׁמַ֣ע אַבְרָ֔ם כִּ֥י נִשְׁבָּ֖ה אָחִ֑יו וַיָּ֨רֶק אֶת\maqqaf חֲנִיכָ֜יו יְלִידֵ֣י בֵית֗וֹ שְׁמֹנָ֤ה עָשָׂר֙ וּשְׁלֹ֣שׁ מֵא֔וֹת וַיִּרְדֹּ֖ף עַד\maqqaf דָּֽן׃}
{וּשְׁמַע אַבְרָם אֲרֵי אִשְׁתְּבִי אֲחוּהִי וְזָרֵיז יָת עוּלֵימוֹהִי יְלִידֵי בֵיתֵיהּ תְּלָת מְאָה וּתְמָנַת עֲסַר וּרְדַף עַד דָּן׃}
{And when Abram heard that his brother was taken captive, he led forth his trained men, born in his house, three hundred and eighteen, and pursued as far as Dan.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וירק.} כתרגומו וזריז, וכן וַהֲרִיקוֹתִי אַחֲרֵיכֶם חָרֶב (ויקרא כו, לג), אזדיין בחרבי עליכם, וכן אָרִיק חַרְבִּי (שמות טו, ט), וכן וְהָרֵק חֲנִית וּסְגֹר (תהלים לה, ג) (פס״ז)׃ 
\quad \rashiDH{חניכיו.} חנכו כתיב (ס״א קרי), זה אליעזר (פס״ז) שחנכו למצות, והוא לשון התחלת כניסת האדם או כלי לאומנות שהוא עתיד לעמוד בה, וכן חֲנוֹךְ לַנַּעַר (משלי כב, ו), חֲנֻכַּת הַמִזְבֵּחַ (במדבר ז, יא), חֲנֻכַּת הַבַּיִת (תהלים ל, א), ובלע״ז קורין לו אינצניי״ר וברש״י כ״י אישטרייני״ר׃\quad \rashiDH{שמונה עשר וגו׳.} רבותינו אמרו (נדרים לב.) אליעזר לבדו היה, והוא מנין גימטריא של שמו׃ 
\quad \rashiDH{עד דן.} שם תשש כחו, שראה שעתידין בניו להעמיד שם עגל (סנהדרין צו.)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:15
{וַיֵּחָלֵ֨ק עֲלֵיהֶ֧ם \pasek  לַ֛יְלָה ה֥וּא וַעֲבָדָ֖יו וַיַּכֵּ֑ם וַֽיִּרְדְּפֵם֙ עַד\maqqaf חוֹבָ֔ה אֲשֶׁ֥ר מִשְּׂמֹ֖אל לְדַמָּֽשֶׂק׃}
{וְאִתְפְּלֵיג עֲלֵיהוֹן לֵילְיָא הוּא וְעַבְדּוֹהִי וּמְחָנוּן וּרְדַפִנּוּן עַד חוֹבָה דְּמִצִּפּוּנָא לְדַמָּשֶׂק׃}
{And he divided himself against them by night, he and his servants, and smote them, and pursued them unto Hobah, which is on the left hand of Damascus.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויחלק עליהם.} לפי פשוטו סרס המקרא, ויחלק הוא ועבדיו עליהם לילה, כדרך הרודפים שמתפלגים אחר הנרדפים כשבורחים זה לכאן וזה לכאן׃\quad \rashiDH{לילה.} כלומר אחר שחשכה לא נמנע מלרדפם. ומדרש אגדה (ב״ר), שנחלק הלילה, ובחצות הראשון נעשה לו נס, חציו השני נשמר ובא לו לחצות לילה של מצרים׃\quad \rashiDH{עד חובה.} אין מקום ששמו חובה, ודן קורא חובה, על שם עבודת אלילים שעתידה להיות שם (תנחומא)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:16
{וַיָּ֕שֶׁב אֵ֖ת כׇּל\maqqaf הָרְכֻ֑שׁ וְגַם֩ אֶת\maqqaf ל֨וֹט אָחִ֤יו וּרְכֻשׁוֹ֙ הֵשִׁ֔יב וְגַ֥ם אֶת\maqqaf הַנָּשִׁ֖ים וְאֶת\maqqaf הָעָֽם׃}
{וַאֲתֵיב יָת כָּל קִנְיָנָא וְאַף יָת לוֹט אֲחוּהִי וְקִנְיָנֵיהּ אֲתֵיב וְאַף יָת נְשַׁיָּא וְיָת עַמָּא׃}
{And he brought back all the goods, and also brought back his brother Lot, and his goods, and the women also, and the people.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:17
{וַיֵּצֵ֣א מֶֽלֶךְ\maqqaf סְדֹם֮ לִקְרָאתוֹ֒ אַחֲרֵ֣י שׁוּב֗וֹ מֵֽהַכּוֹת֙ אֶת\maqqaf כְּדׇרְלָעֹ֔מֶר וְאֶת\maqqaf הַמְּלָכִ֖ים אֲשֶׁ֣ר אִתּ֑וֹ אֶל\maqqaf עֵ֣מֶק שָׁוֵ֔ה ה֖וּא עֵ֥מֶק הַמֶּֽלֶךְ׃}
{וּנְפַק מַלְכָּא דִּסְדוֹם לְקַדָּמוּתֵיהּ בָּתַר דְּתָב מִלְּמִמְחֵי יָת כְּדָרְלָעֹמֶר וְיָת מַלְכַיָּא דְּעִמֵּיהּ לְמֵישַׁר מְפֻנַּא הוּא בֵּית רֵיסָא דְּמַלְכָּא׃}
{And the king of Sodom went out to meet him, after his return from the slaughter of Chedorlaomer and the kings that were with him, at the vale of Shaveh—the same is the King’s Vale.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עמק שוה.} כך שמו, ותרגומו למישר מפנא, פנוי מאילנות ומכל מכשול׃\quad \rashiDH{עמק המלך.} בית ריסא דמלכא (אונקלוס), בית ריס אחד, שהוא שלשים קנים (פייט שקלים אז ראית), שהיה מיוחד למלך לצחק שם. ומדרש אגדה (ב״ר), עמק שהושוו שם כל האומות, והמליכו את אברהם עליהם לנשיא אלהים ולקצין׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:18
{וּמַלְכִּי\maqqaf צֶ֙דֶק֙ מֶ֣לֶךְ שָׁלֵ֔ם הוֹצִ֖יא לֶ֣חֶם וָיָ֑יִן וְה֥וּא כֹהֵ֖ן לְאֵ֥ל עֶלְיֽוֹן׃}
{וּמַלְכִּי צֶדֶק מַלְכָּא דִּירוּשְׁלַם אַפֵּיק לְחֵים וַחֲמַר וְהוּא מְשַׁמֵּישׁ קֳדָם אֵל עִלָּאָה׃}
{And Melchizedek king of Salem brought forth bread and wine; and he was priest of God the Most High.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ומלכי צדק.} מדרש אגדה הוא שם בן נח (נדרים לב׃  ב״ר)׃\quad \rashiDH{לחם ויין.}כך עושים ליגיעי מלחמה, והראה לו שאין בלבו עליו על שהרג את בניו. ומדרש אגדה, רמז לו על המנחות ועל הנסכים שיקריבו שם בניו (ב״ר מד, ז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:19
{וַֽיְבָרְכֵ֖הוּ וַיֹּאמַ֑ר בָּר֤וּךְ אַבְרָם֙ לְאֵ֣ל עֶלְי֔וֹן קֹנֵ֖ה שָׁמַ֥יִם וָאָֽרֶץ׃}
{וּבָרְכֵיהּ וַאֲמַר בְּרִיךְ אַבְרָם לְאֵל עִלָּאָה דְּקִנְיָנֵיהּ שְׁמַיָּא וְאַרְעָא׃}
{And he blessed him, and said: ‘Blessed be Abram of God Most High, Maker of heaven and earth;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{קנה שמים וארץ.}כמו עֹשֶׂה שָׁמַיִם וָאָרֶץ (תהלים קמו, ו), על ידי עשייתן קנאן להיות שלו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:20
{וּבָרוּךְ֙ אֵ֣ל עֶלְי֔וֹן אֲשֶׁר\maqqaf מִגֵּ֥ן צָרֶ֖יךָ בְּיָדֶ֑ךָ וַיִּתֶּן\maqqaf ל֥וֹ מַעֲשֵׂ֖ר מִכֹּֽל׃}
{וּבְרִיךְ אֵל עִלָּאָה דִּמְסַר סָנְאָךְ בִּידָךְ וִיהַב לֵיהּ חַד מִן עַסְרָא מִכּוֹלָא׃}
{and blessed be God the Most High, who hath delivered thine enemies into thy hand.’ And he gave him a tenth of all.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אשר מגן.} אשר הסגיר, וכן אֲמַגֶּנְךָ יִשְׂרָאֵל (הושע יא, ח)׃\quad \rashiDH{ויתן לו.} אברם (יוב״ע), מעשר מכל אשר לו, לפי שהיה כהן׃}
\aliyacounter{חמישי}
\threeverse{\aliya{חמישי}}%Genesis14:21
{וַיֹּ֥אמֶר מֶֽלֶךְ\maqqaf סְדֹ֖ם אֶל\maqqaf אַבְרָ֑ם תֶּן\maqqaf לִ֣י הַנֶּ֔פֶשׁ וְהָרְכֻ֖שׁ קַֽח\maqqaf לָֽךְ׃}
{וַאֲמַר מַלְכָּא דִּסְדוֹם לְאַבְרָם הַב לִי נַפְשָׁתָא וְקִנְיָנָא סַב לָךְ׃}
{And the king of Sodom said unto Abram: ‘Give me the persons, and take the goods to thyself.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{תן לי הנפש.} (הגופים) מן השבי שלי שהצלת, החזר לי הגופים לבדם׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:22
{וַיֹּ֥אמֶר אַבְרָ֖ם אֶל\maqqaf מֶ֣לֶךְ סְדֹ֑ם הֲרִמֹ֨תִי יָדִ֤י אֶל\maqqaf יְהֹוָה֙ אֵ֣ל עֶלְי֔וֹן קֹנֵ֖ה שָׁמַ֥יִם וָאָֽרֶץ׃}
{וַאֲמַר אַבְרָם לְמַלְכָּא דִּסְדוֹם אֲרֵימִית יְדַי בִּצְלוֹ קֳדָם יְיָ אֵל עִלָּאָה דְּקִנְיָנֵיהּ שְׁמַיָּא וְאַרְעָא׃}
{And Abram said to the king of Sodom: ‘I have lifted up my hand unto the \lord, God Most High, Maker of heaven and earth,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הרמתי ידי.} לשון שבועה (ב״ר), מרים אני את ידי לאל עליון, וכן בִּי נִשְׁבַּעְתִּי (בראשית כב, טז), נשבע אני, וכן נָתַתִּי כֶּסֶף הַשָּׂדֶה קַח מִמֶּנִּי (שם כג, יג), נותן אני לך כסף השדה וקחהו ממני׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:23
{אִם\maqqaf מִחוּט֙ וְעַ֣ד שְׂרֽוֹךְ\maqqaf נַ֔עַל וְאִם\maqqaf אֶקַּ֖ח מִכׇּל\maqqaf אֲשֶׁר\maqqaf לָ֑ךְ וְלֹ֣א תֹאמַ֔ר אֲנִ֖י הֶעֱשַׁ֥רְתִּי אֶת\maqqaf אַבְרָֽם׃}
{אִם מִחוּטָא וְעַד עַרְקַת מְסָנָא וְאִם אֶסַּב מִכָּל דְּלָךְ וְלָא תֵּימַר אֲנָא עַתַּרִית יָת אַבְרָם׃}
{that I will not take a thread nor a shoe-latchet nor aught that is thine, lest thou shouldest say: I have made Abram rich;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אם מחוט ועד שרוך נעל.} אעכב לעצמי מן השבי׃\quad \rashiDH{ואם אקח מכל אשר לך.} ואם תאמר לתת לי שכר מבית גנזיך, לא אקח׃\quad \rashiDH{ולא תאמר וגו׳.} שהקב״ה הבטיחני לעשרני, שנאמר וַאֲבָרֶכְךָ וגו׳ (יב, ב)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis14:24
{בִּלְעָדַ֗י רַ֚ק אֲשֶׁ֣ר אָֽכְל֣וּ הַנְּעָרִ֔ים וְחֵ֙לֶק֙ הָֽאֲנָשִׁ֔ים אֲשֶׁ֥ר הָלְכ֖וּ אִתִּ֑י עָנֵר֙ אֶשְׁכֹּ֣ל וּמַמְרֵ֔א הֵ֖ם יִקְח֥וּ חֶלְקָֽם׃ \setuma }
{בָּר מִדַּאֲכַלוּ עוּלֵימַיָּא וְחוּלָק גּוּבְרַיָּא דַּאֲזַלוּ עִמִּי עָנֵר אֶשְׁכּוֹל וּמַמְרֵא אִנּוּן יְקַבְּלוּן חוּלָקְהוֹן׃}
{save only that which the young men have eaten, and the portion of the men which went with me, Aner, Eshcol, and Mamre, let them take their portion.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הנערים.} עבדי אשר הלכו אתי, ועוד ענר אשכול וממרא וגו׳, ואף על פי שעבדי נכנסו למלחמה, שנאמר (טו) הוּא וַעֲבָדָיו וַיַּכֵּם, וענר וחביריו ישבו על הכלים לשמור, אפלו הכי הם יקחו חלקם, וממנו למד דוד, שאמר כְּחֵלֶק הַיֹרֵד בַמִלְחָמָהוּכְחֵלֵק הַיוֹשֵׁב עַל הַכֵּלִים יַחְדָו יַחֲלֹקוּ (שמואל־א ל, כד), ולכך נאמר וַיְהִי מֵהַיּוֹם הַהוּא וָמָעְלָה וַיְשִׂימֶהָ לְחֹק וּמִשְׁפָּט (שם פסוק כה), לא נאמר והלאה, לפי שכבר נתן החוק בימי אברהם (ב״ר)׃}
\newperek
\newseder{12}
\threeverse{\seder{יב}}%Genesis15:1
{אַחַ֣ר \legarmeh  הַדְּבָרִ֣ים הָאֵ֗לֶּה הָיָ֤ה דְבַר\maqqaf יְהֹוָה֙ אֶל\maqqaf אַבְרָ֔ם בַּֽמַּחֲזֶ֖ה לֵאמֹ֑ר אַל\maqqaf תִּירָ֣א אַבְרָ֗ם אָנֹכִי֙ מָגֵ֣ן לָ֔ךְ שְׂכָרְךָ֖ הַרְבֵּ֥ה מְאֹֽד׃}
{בָּתַר פִּתְגָמַיָּא הָאִלֵּין הֲוָה פִּתְגָמָא דַּייָ עִם אַבְרָם בִּנְבוּאָה לְמֵימַר לָא תִּדְחַל אַבְרָם מֵימְרִי תְּקוֹף לָךְ אַגְרָךְ סַגִּי לַחְדָּא׃}
{After these things the word of the \lord\space came unto Abram in a vision, saying: ‘Fear not, Abram, I am thy shield, thy reward shall be exceeding great.’}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{אחר הדברים האלה.} כל מקום שנאמר אחר, סמוך. אחרי, מופלג (ב״ר מד, ה). אחר הדברים האלה, אחר שנעשה לו נס זה שהרג את המלכים, והיה דואג ואומר שמא קבלתי שכר על כל צדקותי, לכך אמר לו המקום אל תירא אברם. \rashiDH{אנכי מגן לך.} מן העונש, שלא תענש על כל אותן נפשות שהרגת (ב״ר), ומה שאתה דואג על קבול שכרך, שכרך הרבה מאד (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:2
{וַיֹּ֣אמֶר אַבְרָ֗ם אֲדֹנָ֤י יֱהֹוִה֙ מַה\maqqaf תִּתֶּן\maqqaf לִ֔י וְאָנֹכִ֖י הוֹלֵ֣ךְ עֲרִירִ֑י וּבֶן\maqqaf מֶ֣שֶׁק בֵּיתִ֔י ה֖וּא דַּמֶּ֥שֶׂק אֱלִיעֶֽזֶר׃}
{וַאֲמַר אַבְרָם יְיָ אֱלֹהִים מָא תִּתֵּין לִי וַאֲנָא אָזֵיל דְּלָא וְלַד וּבַר פַּרְנָסָא הָדֵין דִּבְבֵּיתִי הוּא דְּמַשְׂקָאָה אֱלִיעֶזֶר׃}
{And Abram said: ‘O Lord \textsc{God}, what wilt Thou give me, seeing I go hence childless, and he that shall be possessor of my house is Eliezer of Damascus?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הולך ערירי.} מנחם בן סרוק פירשו לשון יורש, וחבר לו עֵר וְעֹנֶה (מלאכי ב, יב), ערירי בלא יורש, כאשר תאמר וּבְכָל תּבוּאָתִי תְשָׁרֵשׁ (איוב לא, יב), תעקר שרשיה, כך לשון ערירי חסר בנים ובלע״ז דעזענפאט״ס. ולי נראה ער ועונה, מגזרת וְלִבִּי עֵר (שיר השירים ה, ב), וערירי לשון חורבן, וכן עָרוּ עָרוּ (תהלים קלז, ז), וכן עָרוֹת יְסוֹד (חבקוק ג, יג), וכן עַרְעֵר תִּתְעַרְעֵר (ירמיה נא, נח), וכן כִּי אַרְזָה עֵרָה (צפניה ב, יד)׃\quad \rashiDH{ובן משק ביתי.} כתרגומו, שכל ביתי ניזון על פיו, כמו וְעַל פִּיךָ יִשַּׁק (בראשית מא, מ), אפוטרופא שלי, ואילו היה לי בן היה בני ממונה על שלי׃\quad \rashiDH{דמשק.} לפי התרגום מדמשק היה, ולפי מדרש אגדה (ב״ר) שרדף המלכים עד דמשק, ובגמרא שלנו (יומא כח׃) דרשו נוטריקון, דולה ומשקה מתורת רבו לאחרים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:3
{וַיֹּ֣אמֶר אַבְרָ֔ם הֵ֣ן לִ֔י לֹ֥א נָתַ֖תָּה זָ֑רַע וְהִנֵּ֥ה בֶן\maqqaf בֵּיתִ֖י יוֹרֵ֥שׁ אֹתִֽי׃}
{וַאֲמַר אַבְרָם הָא לִי לָא יְהַבְתְּ וְלַד וְהָא בַּר בֵּיתִי יָרֵית יָתִי׃}
{And Abram said: ‘Behold, to me Thou hast given no seed, and, lo, one born in my house is to be mine heir.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הן לי לא נתת זרע.} ומה תועלת בכל אשר תתן לי׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:4
{וְהִנֵּ֨ה דְבַר\maqqaf יְהֹוָ֤ה אֵלָיו֙ לֵאמֹ֔ר לֹ֥א יִֽירָשְׁךָ֖ זֶ֑ה כִּי\maqqaf אִם֙ אֲשֶׁ֣ר יֵצֵ֣א מִמֵּעֶ֔יךָ ה֖וּא יִֽירָשֶֽׁךָ׃}
{וְהָא פִּתְגָמָא דַּייָ עִמֵּיהּ לְמֵימַר לָא יֵירְתִנָּךְ דֵּין אֱלָהֵין בַּר דְּתוֹלֵיד הוּא יֵירְתִנָּךְ׃}
{And, behold, the word of the \lord\space came unto him, saying: ‘This man shall not be thine heir; but he that shall come forth out of thine own bowels shall be thine heir.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:5
{וַיּוֹצֵ֨א אֹת֜וֹ הַח֗וּצָה וַיֹּ֙אמֶר֙ הַבֶּט\maqqaf נָ֣א הַשָּׁמַ֗יְמָה וּסְפֹר֙ הַכּ֣וֹכָבִ֔ים אִם\maqqaf תּוּכַ֖ל לִסְפֹּ֣ר אֹתָ֑ם וַיֹּ֣אמֶר ל֔וֹ כֹּ֥ה יִהְיֶ֖ה זַרְעֶֽךָ׃}
{וְאַפֵּיק יָתֵיהּ לְבָרָא וַאֲמַר אִסְתְּכִי כְעַן לִשְׁמַיָּא וּמְנִי כּוֹכְבַיָּא אִם תִּכּוֹל לְמִמְנֵי יָתְהוֹן וַאֲמַר לֵיהּ כְּדֵין יְהוֹן בְּנָךְ׃}
{And He brought him forth abroad, and said: ‘Look now toward heaven, and count the stars, if thou be able to count them’; and He said unto him: ‘So shall thy seed be.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויוצא אתו החוצה.} לפי פשוטו הוציאו מאהלו לחוץ לראות הכוכבים. ולפי מדרשו (שבת קנו.), אמר לו צא מאצטגנינות שלך שראית במזלות שאינך עתיד להעמיד בן, אברם אין לו בן, אבל אברהם יש לו בן, וכן שרי לא תלד, אבל שרה תלד (ב״ר), אני קורא לכם שם אחר וישתנה המזל. דבר אחר, הוציאו מחללו של עולם והגביהו למעלה מן הכוכבים, וזהו לשון הבטה מלמעלה למטה (תנחומא חיי שרה ו  ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:6
{וְהֶאֱמִ֖ן בַּֽיהֹוָ֑ה וַיַּחְשְׁבֶ֥הָ לּ֖וֹ צְדָקָֽה׃}
{וְהֵימִין בְּמֵימְרָא דַּייָ וְחַשְׁבַּהּ לֵיהּ לְזָכוּ׃}
{And he believed in the \lord; and He counted it to him for righteousness.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והאמן בה׳.} לא שאל לו אות על זאת, אבל על ירושת הארץ שאל לו אות, ואמר לו במה אדע׃\quad \rashiDH{ויחשבה לו צדקה.} הקב״ה חשבה לאברם לזכות ולצדקה, על האמונה שהאמין בו. דבר אחר במה אדע, לא שאל לו אות, אלא אמר לפניו, הודיעני באיזה זכות יתקיימו בה, אמר לו הקב״ה בזכות הקרבנות (תענית כז׃)׃ 
}
\aliyacounter{ששי}
\threeverse{\aliya{ששי}}%Genesis15:7
{וַיֹּ֖אמֶר אֵלָ֑יו אֲנִ֣י יְהֹוָ֗ה אֲשֶׁ֤ר הוֹצֵאתִ֙יךָ֙ מֵא֣וּר כַּשְׂדִּ֔ים לָ֧תֶת לְךָ֛ אֶת\maqqaf הָאָ֥רֶץ הַזֹּ֖את לְרִשְׁתָּֽהּ׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ אֲנָא יְיָ דְּאַפֵּיקְתָּךְ מֵאוּר דְּכַסְדָּאֵי לְמִתַּן לָךְ יָת אַרְעָא הָדָא לְמֵירְתַהּ׃}
{And He said unto him: ‘I am the \lord\space that brought thee out of Ur of the Chaldees, to give thee this land to inherit it.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:8
{וַיֹּאמַ֑ר אֲדֹנָ֣י יֱהֹוִ֔ה בַּמָּ֥ה אֵדַ֖ע כִּ֥י אִֽירָשֶֽׁנָּה׃}
{וַאֲמַר יְיָ אֱלֹהִים בְּמָא אֶדַּע אֲרֵי אֵירְתִנַּהּ׃}
{And he said: ‘O Lord \textsc{God}, whereby shall I know that I shall inherit it?’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:9
{וַיֹּ֣אמֶר אֵלָ֗יו קְחָ֥ה לִי֙ עֶגְלָ֣ה מְשֻׁלֶּ֔שֶׁת וְעֵ֥ז מְשֻׁלֶּ֖שֶׁת וְאַ֣יִל מְשֻׁלָּ֑שׁ וְתֹ֖ר וְגוֹזָֽל׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ קָרֵיב קֳדָמַי עִגְלִין תְּלָתָא וְעִזִּין תְּלָתָא וְדִכְרִין תְּלָתָא וְשַׁפְנִינָא וּבַר יוֹנָה׃}
{And He said unto him: ‘Take Me a heifer of three years old, and a she-goat of three years old, and a ram of three years old, and a turtle-dove, and a young pigeon.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עגלה משלשת.} שלשה עגלים רמז לשלשה פרים, פר יום הכפורים ופר העלם דבר של צבור ועגלה ערופה (ב״ר מד, יד)׃\quad \rashiDH{ועז משלשת.} רמז לשעיר הנעשה בפנים, ושעירי מוספין של מועד ושעיר חטאת יחיד (ב״ר)׃\quad \rashiDH{ואיל משולש.} אשם ודאי ואשם תלוי, וכבשה של חטאת יחיד (ב״ר)׃\quad \rashiDH{ותור וגוזל.} תור ובן יונה (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:10
{וַיִּֽקַּֽח\maqqaf ל֣וֹ אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf אֵ֗לֶּה וַיְבַתֵּ֤ר אֹתָם֙ בַּתָּ֔וֶךְ וַיִּתֵּ֥ן אִישׁ\maqqaf בִּתְר֖וֹ לִקְרַ֣את רֵעֵ֑הוּ וְאֶת\maqqaf הַצִּפֹּ֖ר לֹ֥א בָתָֽר׃}
{וְקָרֵיב קֳדָמוֹהִי יָת כָּל אִלֵּין וּפַלֵּיג יָתְהוֹן בִּשְׁוֵי וִיהַב פַּלְגַּיָּא פֵּילַג לָקֳבֵיל חַבְרֵיהּ וְיָת עוֹפָא לָא פַלֵּיג׃}
{And he took him all these, and divided them in the midst, and laid each half over against the other; but the birds divided he not.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויבתר אתם.} חלק כל אחד לשני חלקים. ואין המקרא יוצא מידי פשוטו, לפי שהיה כורת ברית עמו לשמור הבטחתו להוריש לבניו את הארץ, כדכתיב (יח) בַּיּוֹם הַהוּא כָּרַת ה׳ אֶת אַבְרָם בְּרִית לֵאמֹר וגו׳, ודרך כורתי ברית לחלק בהמה ולעבור בין בְתָרֶיהָ, כמה שנאמר להלן הָעוֹבְרִים בֵּין בִּתְרֵי הָעֵגֶל (ירמיה לד, יט), אף כאן תנור עשן ולפיד אש אשר עבר בין הגזרים, הוא שלוחו של שכינה שהוא אש׃\quad \rashiDH{ואת הצפור לא בתר.} לפי שהאומות עובדי כוכבים ומזלות נמשלו לפרים ואילים ושעירים, שנאמר סְבָבוּנִי פָּרִים רַבִּים וגו׳ (תהלים כב, יג), ואומר הָאַיִל אֲשֶׁר רָאִיתָ בַּעַל הַקְּרָנָיִם, מַלְכֵי מָדַי וּפָרָס (דניאל ח, כ), ואומר וְהַצָפִיר וְהַשָׂעִיר, מֶלֶך יָוָן (שם כא). וישראל נמשלו לבני יונה, שנאמר יוֹנָתִי בְּחַגְוֵי הַסֶּלַע (שיר השירים ב, יד), לפיכך בתר הבהמות, רמז על האומות שיהיו כָּלִין והולכין, ואת הצפור לא בתר, רמז שיהיו ישראל קיימין לעולם (פס״ז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:11
{וַיֵּ֥רֶד הָעַ֖יִט עַל\maqqaf הַפְּגָרִ֑ים וַיַּשֵּׁ֥ב אֹתָ֖ם אַבְרָֽם׃}
{וּנְחַת עוֹפָא עַל פַּלְגַיָּא וְאַפְרַח יָתְהוֹן אַבְרָם׃}
{And the birds of prey came down upon the carcasses, and Abram drove them away.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{העיט.} הוא עוף, ועל שם שהוא עט ושואף אל הנבלות לָטוּשׁ עֲלֵי אוֹכֶל (לשה״כ איוב ט, כו), כמו וַתַּעַט אֶל הַשָּׁלָל (שמואל־א טו, יט)׃\quad \rashiDH{על הפגרים.} על הבתרים. (ס״א הפגרים מתרגמינן פגליא, אלא מתוך שהורגלו לתרגם איש בתרו ויהב פלגיא, נתחלף להם תיבת פגליא לפלגיא, ותרגמו הפגרים פלגיא, וכל המתרגם כן טועה, לפי שאין להקיש בתרים לפגרים, שבתרים תרגומו פלגיא, ופגרים תרגומו פגליא לשון פגול, כמו פִּגּוּל הוּא (ויקרא יט, ז), לשון פגר (כך שמעתי מפי רבינו יהודה ב״ר שמואל. וכן הגירסא ברש״י כ״י ובכ״י אחרת כתיב כך פי׳ רבינו מאיר ב״ר שמואל)׃\quad \rashiDH{וישב.} לשון נשיבה והפרחה, כמו יַשֵּׁב רוּחוֹ (תהלים קמז, יח), רמז שיבא דוד בן ישי לכלותם (פדר״א כח), ואין מניחים אותו מן השמים, עד שיבוא מלך המשיח (פס״ז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:12
{וַיְהִ֤י הַשֶּׁ֙מֶשׁ֙ לָב֔וֹא וְתַרְדֵּמָ֖ה נָפְלָ֣ה עַל\maqqaf אַבְרָ֑ם וְהִנֵּ֥ה אֵימָ֛ה חֲשֵׁכָ֥ה גְדֹלָ֖ה נֹפֶ֥לֶת עָלָֽיו׃}
{וַהֲוָה שִׁמְשָׁא לְמֵיעַל וְשִׁינְתָא נְפַלַת עַל אַבְרָם וְהָא אֵימָה קְבַל סַגִּי נְפַלַת עֲלוֹהִי׃}
{And it came to pass, that, when the sun was going down, a deep sleep fell upon Abram; and, lo, a dread, even a great darkness, fell upon him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והנה אימה וגו׳.} רמז לצרות וחשך של גליות (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:13
{וַיֹּ֣אמֶר לְאַבְרָ֗ם יָדֹ֨עַ תֵּדַ֜ע כִּי\maqqaf גֵ֣ר \legarmeh  יִהְיֶ֣ה זַרְעֲךָ֗ בְּאֶ֙רֶץ֙ לֹ֣א לָהֶ֔ם וַעֲבָד֖וּם וְעִנּ֣וּ אֹתָ֑ם אַרְבַּ֥ע מֵא֖וֹת שָׁנָֽה׃}
{וַאֲמַר לְאַבְרָם מִדָּע תִּדַּע אֲרֵי דַּיָּירִין יְהוֹן בְּנָךְ בַּאֲרַע לָא דִּילְהוֹן וְיִפְלְחוּן בְּהוֹן וִיעַנּוֹן יָתְהוֹן אַרְבַּע מְאָה שְׁנִין׃}
{And He said unto Abram: ‘Know of a surety that thy seed shall be a stranger in a land that is not theirs, and shall serve them; and they shall afflict them four hundred years;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי גר יהיה זרעך.} משנולד יצחק עד שיצאו ישראל ממצרים ארבע מאות שנה, כיצד, יצחק בן ששים שנה כשנולד יעקב, ויעקב כשירד למצרים אמר (מז, ט) ימי שני מגורי שלשים ומאת שנה, הרי ק״ץ, ובמצרים היו מאתים ועשר כמנין רד״ו, הרי ארבע מאות שנה (סד״ע ג  פדר״א מח). ואם תאמר במצרים היו ארבע מאות, הרי קהת מיורדי מצרים היה, צא וחשוב שנותיו של קהת ושל עמרם, ושמונים של משה שהיה כשיצאו ישראל ממצרים, אין אתה מוצא אלא שלש מאות וחמשים, ואתה צריך להוציא מהן כל השנים שחי קהת אחר לידת עמרם, ושחי עמרם אחר לידת משה׃\quad \rashiDH{בארץ לא להם.} ולא נאמר בארץ מצרים, אלא לא להם, משנולד יצחק (כא, לז) וַיָּגָר אַבְרָהָם וגו׳, וַיָּגָר יִצְחָק בִּגְרָר, וְיַעֲקֹב גָּר בְּאֶרֶץ חָם (תהלים קה, כג), לָגוּר בָּאָרֶץ בָּאנוּ (בראשית מז, ד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:14
{וְגַ֧ם אֶת\maqqaf הַגּ֛וֹי אֲשֶׁ֥ר יַעֲבֹ֖דוּ דָּ֣ן אָנֹ֑כִי וְאַחֲרֵי\maqqaf כֵ֥ן יֵצְא֖וּ בִּרְכֻ֥שׁ גָּדֽוֹל׃}
{וְאַף יָת עַמָּא דְּיִפְלְחוּן בְּהוֹן דָּאֵין אֲנָא וּבָתַר כֵּין יִפְּקוּן בְּקִנְיָנָא סַגִּי׃}
{and also that nation, whom they shall serve, will I judge; and afterward shall they come out with great substance.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וגם את הגוי.} וגם, לרבות ארבע מלכיות (ב״ר), שאף הם כָּלִים על ששעבדו את ישראל׃\quad \rashiDH{דן אנכי.} בעשר מכות (ב״ר)׃\quad \rashiDH{ברכוש גדול.} בממון גדול כמו שנאמר וַיְנַצְלוּ אֶת מִצְרָיִם (שמות יב, לו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:15
{וְאַתָּ֛ה תָּב֥וֹא אֶל\maqqaf אֲבֹתֶ֖יךָ בְּשָׁל֑וֹם תִּקָּבֵ֖ר בְּשֵׂיבָ֥ה טוֹבָֽה׃}
{וְאַתְּ תִּתְכְּנֵישׁ לְוָת אֲבָהָתָךְ בִּשְׁלָם תִּתְקְבַר בְּסֵיבוּ טָבָא׃}
{But thou shalt go to thy fathers in peace; thou shalt be buried in a good old age.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואתה תבא.} ולא תראה כל אלה׃\quad \rashiDH{אל אבותיך.} אביו עובד עבודה זרה והוא מְבַשׂרוֹ שיבא אליו, למדך שעשה תרח תשובה (תנחומא)׃\quad \rashiDH{תקבר בשיבה טובה.} בִּשׂרוֹ שיעשה ישמעאל תשובה בימיו (ב״ר ל), ולא יצא עשו לתרבות רעה בימיו, ולפיכך מת ה׳ שנים קודם זמנו (ב״ר סג, יב), ובו ביום מרד עשו (ב״ב טז׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:16
{וְד֥וֹר רְבִיעִ֖י יָשׁ֣וּבוּ הֵ֑נָּה כִּ֧י לֹא\maqqaf שָׁלֵ֛ם עֲוֺ֥ן הָאֱמֹרִ֖י עַד\maqqaf הֵֽנָּה׃}
{וְדָרָא רְבִיעָאָה יְתוּבוּן הָלְכָא אֲרֵי לָא שְׁלִים חוֹבָא דֶּאֱמוֹרָאָה עַד כְּעַן׃}
{And in the fourth generation they shall come back hither; for the iniquity of the Amorite is not yet full.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ודור רביעי ישובו הנה.} לאחר שיגלו למצרים יהיו שם ג׳ דורות, והרביעי ישובו לארץ הזאת, לפי שבארץ כנען היה מְדַבֵּר עמו וכרת ברית זה, כדכתיב לתת לך את הארץ הזאת לרשתה, וכן היה, יעקב ירד למצרים, צא וחשוב דורותיו, יהודה פרץ וחצרון, וכלב בן חצרון מבאי הארץ היה׃\quad \rashiDH{כי לא שלם עון האמורי.} להיות משתלח מארצו עד אותו זמן, שאין הקב״ה נפרע מאומה עד שתתמלא סאתה, שנאמר (ישעיה כז, ח) בְּסַאסְּאָה בְּשַׁלְּחָהּ תְּרִיבֶנָּה (סוטה ט.)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:17
{וַיְהִ֤י הַשֶּׁ֙מֶשׁ֙ בָּ֔אָה וַעֲלָטָ֖ה הָיָ֑ה וְהִנֵּ֨ה תַנּ֤וּר עָשָׁן֙ וְלַפִּ֣יד אֵ֔שׁ אֲשֶׁ֣ר עָבַ֔ר בֵּ֖ין הַגְּזָרִ֥ים הָאֵֽלֶּה׃}
{וַהֲוָת שִׁמְשָׁא עַלַת וְקַבְלָא הֲוָה וְהָא תַנּוּר דְּתָנַן וּבָעוֹר דְּאִישָׁא עֲדָא בֵּין פַּלְגַּיָּא הָאִלֵּין׃}
{And it came to pass, that, when the sun went down, and there was thick darkness, behold a smoking furnace, and a flaming torch that passed between these pieces.}{\arabic{verse}}
\rashi{ויהי השמש באה. כמו וַיְהִי הֵם מְרִיקִים שַׂקֵּיהֶם (בראשית מב, לה), וַיְהִי הֵם קוֹבְרִים אִישׁ (מלכים־ב יג, כא) כלומר ויהי דבר זה׃\quad \rashiDH{השמש באה.} שקעה׃\quad \rashiDH{ועלטה היה.} חשך היום׃\quad \rashiDH{והנה תנור עשן וגו׳.} רמז לו שיפלו המלכיות עובדי אלילים בגיהנם (פס״ז)׃\quad \rashiDH{באה.} טעמו למעלה, לכך הוא מבואר שבא כבר, ואם היה טעמו למטה באל״ף, היה מבואר כשהיא שוקעת, ואי אפשר לומר כן, שהרי כבר כתוב ויהי השמש לבא, והעברת תנור עשן לאחר מכאן היתה, נמצא שכבר שקעה (פס״ז). וזה חילוק בכל תיבה לשון נקבה שיסודה שתי אותיות, כמו בא, קם, שב, כשהטעם למעלה לשון עבר הוא, כגון זה, וכגון וְרָחֵל בָּאָה (כט, ט), קָמָה אֲלֻמָּתִי (לז, ז), הִנֵּה שָׁבָה יְבִמְתֵּך (רות א, טו), וכשהטעם למטה הוא לשון הווה, דבר שנעשה עכשיו והולך, כמו בָּאָה עִם הַצֹּאן (כט, ו), בָּעֶרֶב הִיא בָאָה וּבַבֹּקֶר הִיא שָׁבָה (אסתר ב, יד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:18
{בַּיּ֣וֹם הַה֗וּא כָּרַ֧ת יְהֹוָ֛ה אֶת\maqqaf אַבְרָ֖ם בְּרִ֣ית לֵאמֹ֑ר לְזַרְעֲךָ֗ נָתַ֙תִּי֙ אֶת\maqqaf הָאָ֣רֶץ הַזֹּ֔את מִנְּהַ֣ר מִצְרַ֔יִם עַד\maqqaf הַנָּהָ֥ר הַגָּדֹ֖ל נְהַר\maqqaf פְּרָֽת׃}
{בְּיוֹמָא הַהוּא גְּזַר יְיָ עִם אַבְרָם קְיָם לְמֵימַר לִבְנָךְ יְהַבִית יָת אַרְעָא הָדָא מִנַּהְרָא דְּמִצְרַיִם עַד נַהְרָא רַבָּא נַהְרָא פְרָת׃}
{In that day the \lord\space made a covenant with Abram, saying: ‘Unto thy seed have I given this land, from the river of Egypt unto the great river, the river Euphrates;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לזרעך נתתי.} אמירתו של הקב״ה כאילו היא עשויה (ב״ר מד, כב)׃\quad \rashiDH{הנהר הגדול נהר פרת.} לפי שהוא דבוק לארץ ישראל קוראהו גדול, אף על פי שהוא מאוחר בארבעה נהרות (פס״ז) היוצאים מעדן, שנאמר וְהַנָּהָר הָרְבִיעִי הוּא פְרָת (ב, יד), משל הדיוט, עבד מלך מלך (שבועות מז׃), הדבק לשחוור וישתחוו לך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:19
{אֶת\maqqaf הַקֵּינִי֙ וְאֶת\maqqaf הַקְּנִזִּ֔י וְאֵ֖ת הַקַּדְמֹנִֽי׃}
{יָת שָׁלְמָאֵי וְיָת קְנִזָּאֵי וְיָת קַדְמוֹנָאֵי׃}
{the Kenite, and the Kenizzite, and the Kadmonite,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{את הקיני.} עשר אומות יש כאן, ולא נתן להם אלא שבעה גוים, והשלשה אדום ומואב ועמון (ב״ר מד, כג), והם קיני קניזי קדמוני, עתידים להיות ירושה לעתיד (ב״ב נו.  ב״ר), שנאמר אֱדוֹם וּמוֹאָב מִשְׁלוֹחַ יָדָם וּבְנֵי עַמּוֹן מִשְׁמַעְתָּם (ישעיה יא, יד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:20
{וְאֶת\maqqaf הַחִתִּ֥י וְאֶת\maqqaf הַפְּרִזִּ֖י וְאֶת\maqqaf הָרְפָאִֽים׃}
{וְיָת חִתָּאֵי וְיָת פְּרִזָּאֵי וְיָת גִּבָּרַיָּא׃}
{and the Hittite, and the Perizzite, and the Rephaim,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואת הרפאים.} ארץ עוג, שנאמר בה הַהוּא יִקָּרֵא אֶרֶץ רְפָאִים (דברים ג, יג)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis15:21
{וְאֶת\maqqaf הָֽאֱמֹרִי֙ וְאֶת\maqqaf הַֽכְּנַעֲנִ֔י וְאֶת\maqqaf הַגִּרְגָּשִׁ֖י וְאֶת\maqqaf הַיְבוּסִֽי׃ \setuma }
{וְיָת אֱמוֹרָאֵי וְיָת כְּנַעֲנָאֵי וְיָת גַּרְגִּישָׁאֵי וְיָת יְבוּסָאֵי׃}
{and the Amorite, and the Canaanite, and the Girgashite, and the Jebusite.’}{\arabic{verse}}

\newperek
\newseder{13}
\threeverse{\seder{יג}}%Genesis16:1
{וְשָׂרַי֙ אֵ֣שֶׁת אַבְרָ֔ם לֹ֥א יָלְדָ֖ה ל֑וֹ וְלָ֛הּ שִׁפְחָ֥ה מִצְרִ֖ית וּשְׁמָ֥הּ הָגָֽר׃}
{וְשָׂרַי אִתַּת אַבְרָם לָא יְלֵידַת לֵיהּ וְלַהּ אַמְתָּא מִצְרֵיתָא וּשְׁמַהּ הָגָר׃}
{Now Sarai Abram’s wife bore him no children; and she had a handmaid, an Egyptian, whose name was Hagar.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{שפחה מצרית.} בת פרעה היתה, כשראה נסים שנעשו לשרה, אמר, מוטב שתהא בתי שפחה בבית זה, ולא גבירה בבית אחר (ב״ר)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:2
{וַתֹּ֨אמֶר שָׂרַ֜י אֶל\maqqaf אַבְרָ֗ם הִנֵּה\maqqaf נָ֞א עֲצָרַ֤נִי יְהֹוָה֙ מִלֶּ֔דֶת בֹּא\maqqaf נָא֙ אֶל\maqqaf שִׁפְחָתִ֔י אוּלַ֥י אִבָּנֶ֖ה מִמֶּ֑נָּה וַיִּשְׁמַ֥ע אַבְרָ֖ם לְק֥וֹל שָׂרָֽי׃}
{וַאֲמַרַת שָׂרַי לְאַבְרָם הָא כְעַן מַנְעַנִי יְיָ מִלְּמֵילַד עוֹל כְּעַן לְוָת אַמְתִּי מָאִם אֶתְבְּנֵי מִנַּהּ וְקַבֵּיל אַבְרָם לְמֵימַר שָׂרָי׃}
{And Sarai said unto Abram: ‘Behold now, the \lord\space hath restrained me from bearing; go in, I pray thee, unto my handmaid; it may be that I shall be builded up through her.’ And Abram hearkened to the voice of Sarai.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אולי אבנה ממנה.} לימד על מי שאין לו בנים שאינו בנוי אלא הרוס (ב״ר)׃\quad \rashiDH{אבנה ממנה.} בזכות שאכניס צרתי לתוך ביתי׃\quad \rashiDH{לקול שרי.} לרוח הקדש שבה (ב״ר מה, ב)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:3
{וַתִּקַּ֞ח שָׂרַ֣י אֵֽשֶׁת\maqqaf אַבְרָ֗ם אֶת\maqqaf הָגָ֤ר הַמִּצְרִית֙ שִׁפְחָתָ֔הּ מִקֵּץ֙ עֶ֣שֶׂר שָׁנִ֔ים לְשֶׁ֥בֶת אַבְרָ֖ם בְּאֶ֣רֶץ כְּנָ֑עַן וַתִּתֵּ֥ן אֹתָ֛הּ לְאַבְרָ֥ם אִישָׁ֖הּ ל֥וֹ לְאִשָּֽׁה׃}
{וּדְבַרַת שָׂרַי אִתַּת אַבְרָם יָת הָגָר מִצְרֵיתָא אַמְתַּהּ מִסּוֹף עֲסַר שְׁנִין לְמִתַּב אַבְרָם בְּאַרְעָא דִּכְנָעַן וִיהַבַת יָתַהּ לְאַבְרָם בַּעְלַהּ לֵיהּ לְאִתּוּ׃}
{And Sarai Abram’s wife took Hagar the Egyptian, her handmaid, after Abram had dwelt ten years in the land of Canaan, and gave her to Abram her husband to be his wife.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותקח שרה.} לקחתה בדברים אשריך שזכית לידבק בגוף קדוש כזה (שם ג)׃\quad \rashiDH{מקץ עשר שנים.} מועד הקבוע לאשה ששהתה עשר שניםולא ילדה לבעלה חייב לישא אחרת (יבמות סד.  ב״ר)׃\quad \rashiDH{לשבת אברם וגו׳.} מגיד, שאין ישיבת חוצה לארץ עולה לו מן המנין, לפי שלא נאמר לו ואעשך לגוי גדול עד שיבא לארץ ישראל (שם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:4
{וַיָּבֹ֥א אֶל\maqqaf הָגָ֖ר וַתַּ֑הַר וַתֵּ֙רֶא֙ כִּ֣י הָרָ֔תָה וַתֵּקַ֥ל גְּבִרְתָּ֖הּ בְּעֵינֶֽיהָ׃}
{וְעָאל לְוָת הָגָר וְעַדִּיאַת וַחֲזָת אֲרֵי עַדִּיאַת וְקַלַת רִבּוֹנְתַהּ בְּעֵינַהָא׃}
{And he went in unto Hagar, and she conceived; and when she saw that she had conceived, her mistress was despised in her eyes.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויבא אל הגר ותהר.} מביאה ראשונה (ב״ר מה, ד)׃\quad \rashiDH{ותקל גבירתה בעיניה.} אמרה, שרה זו אין סִתְרָה כגִלוּיָה, מראה עצמה כאילו היא צדקת, ואינה צדקת, שלא זכתה להריון כל השנים הללו, ואני נתעברתי מביאה ראשונה (ב״ר שם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:5
{וַתֹּ֨אמֶר שָׂרַ֣י אֶל\maqqaf אַבְרָם֮ חֲמָסִ֣י עָלֶ֒יךָ֒ אָנֹכִ֗י נָתַ֤תִּי שִׁפְחָתִי֙ בְּחֵיקֶ֔ךָ וַתֵּ֙רֶא֙ כִּ֣י הָרָ֔תָה וָאֵקַ֖ל בְּעֵינֶ֑יהָ יִשְׁפֹּ֥ט יְהֹוָ֖ה בֵּינִ֥י וּבֵינֶֽיׄךָ׃}
{וַאֲמַרַת שָׂרַי לְאַבְרָם דִּין לִי עֲלָךְ אֲנָא יְהַבִית אַמְתִּי לָךְ וַחֲזָת אֲרֵי עַדִּיאַת וְקַלִית בְּעֵינַהָא יְדִין יְיָ בֵּינָא וּבֵינָךְ׃}
{And Sarai said unto Abram: ‘My wrong be upon thee: I gave my handmaid into thy bosom; and when she saw that she had conceived, I was despised in her eyes: the \lord\space judge between me and thee.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{חמסי עליך.} חמס העשוי לי, עליך אני מטיל העונש, כשהתפללת להקב״ה מַה תִּתֵּן לִי וְאָנֹכִי הוֹלֵךְ עֲרִירִי, לא התפללת אלא עליך, והיה לך להתפלל על שנינו, והייתי אני נפקדת עמך (ב״ר). ועוד, דבריך אתה חומס ממני, שאתה שומע בזיוני ושותק (ב״ר מה, ה)׃\quad \rashiDH{אנכי נתתי שפחתי וגו׳ ביני וביניך.} כל בינך שבמקרא חסר, וזה מלא, קרי ביה וּבֵינַיִךְ (ר״ל נוכח לנקבה), שהכניסה עין הרע בעיבורה של הגר והפילה עוברה, הוא שהמלאך אומר להגר הִנָּךְ הָרָה, והלא כבר הרתה והוא מבשר לה שתהר, אלא מלמד שהפילה הריון הראשון (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:6
{וַיֹּ֨אמֶר אַבְרָ֜ם אֶל\maqqaf שָׂרַ֗י הִנֵּ֤ה שִׁפְחָתֵךְ֙ בְּיָדֵ֔ךְ עֲשִׂי\maqqaf לָ֖הּ הַטּ֣וֹב בְּעֵינָ֑יִךְ וַתְּעַנֶּ֣הָ שָׂרַ֔י וַתִּבְרַ֖ח מִפָּנֶֽיהָ׃}
{וַאֲמַר אַבְרָם לְשָׂרַי הָא אַמְתִּיךְ בִּידִיךְ עֲבִידִי לַהּ דְּתָקֵין בְּעֵינַכִי וְעַנִּיתַהּ שָׂרַי וַעֲרַקַת מִן קֳדָמַהָא׃}
{But Abram said unto Sarai: ‘Behold, thy maid is in thy hand; do to her that which is good in thine eyes.’ And Sarai dealt harshly with her, and she fled from her face.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותענה שרי.} היתה משעבדת בה בקושי (ב״ר מה, ו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:7
{וַֽיִּמְצָאָ֞הּ מַלְאַ֧ךְ יְהֹוָ֛ה עַל\maqqaf עֵ֥ין הַמַּ֖יִם בַּמִּדְבָּ֑ר עַל\maqqaf הָעַ֖יִן בְּדֶ֥רֶךְ שֽׁוּר׃}
{וְאַשְׁכְּחַהּ מַלְאֲכָא דַּייָ עַל עֵינָא דְּמַיָּא בְּמַדְבְּרָא עַל עֵינָא בְּאוֹרְחָא דְּחַגְרָא׃}
{And the angel of the \lord\space found her by a fountain of water in the wilderness, by the fountain in the way to Shur.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:8
{וַיֹּאמַ֗ר הָגָ֞ר שִׁפְחַ֥ת שָׂרַ֛י אֵֽי\maqqaf מִזֶּ֥ה בָ֖את וְאָ֣נָה תֵלֵ֑כִי וַתֹּ֕אמֶר מִפְּנֵי֙ שָׂרַ֣י גְּבִרְתִּ֔י אָנֹכִ֖י בֹּרַֽחַת׃}
{וַאֲמַר הָגָר אַמְתַּהּ דְּשָׂרַי מְנָן אַתְּ אָתְיָא וּלְאָן אַתְּ אָזְלָא וַאֲמַרַת מִן קֳדָם שָׂרַי רִבּוֹנְתִי אֲנָא עָרְקָא׃}
{And he said: ‘Hagar, Sarai’s handmaid, whence camest thou? and whither goest thou?’ And she said: ‘I flee from the face of my mistress Sarai.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אי מזה באת.} מהיכן באת. יודע היה, אלא ליתן לה פתח ליכנס עמה בדברים. ולשון אי מזה, איה המקום שתאמר עליו מזה אני באה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:9
{וַיֹּ֤אמֶר לָהּ֙ מַלְאַ֣ךְ יְהֹוָ֔ה שׁ֖וּבִי אֶל\maqqaf גְּבִרְתֵּ֑ךְ וְהִתְעַנִּ֖י תַּ֥חַת יָדֶֽיהָ׃}
{וַאֲמַר לַהּ מַלְאֲכָא דַּייָ תּוּבִי לְוָת רִבּוֹנְתִיךְ וְאִשְׁתַּעֲבִידִי תְּחוֹת יְדַהָא׃}
{And the angel of the \lord\space said unto her: ‘Return to thy mistress, and submit thyself under her hands.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמר לה מלאך ה׳ וגו׳.} על כל אמירה היה שלוח לה מלאך אחר, לכך נאמר מלאך בכל אמירה ואמירה (ב״ר)׃ (יא)}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:10
{וַיֹּ֤אמֶר לָהּ֙ מַלְאַ֣ךְ יְהֹוָ֔ה הַרְבָּ֥ה אַרְבֶּ֖ה אֶת\maqqaf זַרְעֵ֑ךְ וְלֹ֥א יִסָּפֵ֖ר מֵרֹֽב׃}
{וַאֲמַר לַהּ מַלְאֲכָא דַּייָ אַסְגָּאָה אַסְגֵּי יָת בְּנַכִי וְלָא יִתְמְנוֹן מִסְּגֵי׃}
{And the angel of the \lord\space said unto her: ‘I will greatly multiply thy seed, that it shall not be numbered for multitude.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:11
{וַיֹּ֤אמֶר לָהּ֙ מַלְאַ֣ךְ יְהֹוָ֔ה הִנָּ֥ךְ הָרָ֖ה וְיֹלַ֣דְתְּ בֵּ֑ן וְקָרָ֤את שְׁמוֹ֙ יִשְׁמָעֵ֔אל כִּֽי\maqqaf שָׁמַ֥ע יְהֹוָ֖ה אֶל\maqqaf עׇנְיֵֽךְ׃}
{וַאֲמַר לַהּ מַלְאֲכָא דַּייָ הָא אַתְּ מְעַדְּיָא וּתְלִידִין בַּר וְתִקְרַן שְׁמֵיהּ יִשְׁמָעֵאל אֲרֵי קַבֵּיל יְיָ צְלוֹתִיךְ׃}
{And the angel of the \lord\space said unto her: ‘Behold, thou art with child, and shalt bear a son; and thou shalt call his name Ishmael, because the \lord\space hath heard thy affliction.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הנך הרה.} כשתשובי תהרי, כמו הִנָּךְ הָרָה, דאשת מנוח (שופטים יג, ה)׃\quad \rashiDH{וילדת בן.} כמו ויולדת, ודומה לו ישַׁבְתְּ בַּלְּבָנוֹן מְקֻנַנְתּ בָאֲרָזִים (ירמיה כב, כג)׃\quad \rashiDH{וקראת שמו.} צווי הוא, כמו שאומר לזכר וְקָרָאתָ אֶת שְׁמוֹ יִצְחָק (יז, יט)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:12
{וְה֤וּא יִהְיֶה֙ פֶּ֣רֶא אָדָ֔ם יָד֣וֹ בַכֹּ֔ל וְיַ֥ד כֹּ֖ל בּ֑וֹ וְעַל\maqqaf פְּנֵ֥י כׇל\maqqaf אֶחָ֖יו יִשְׁכֹּֽן׃}
{וְהוּא יְהֵי מָרוֹד בֶּאֱנָשָׁא הוּא יְהֵי צְרִיךְ לְכוֹלָא וְאַף אֱנָשָׁא יְהוֹן צְרִיכִין לֵיהּ וְעַל אַפֵּי כָל אֲחוֹהִי יִשְׁרֵי׃}
{And he shall be a wild ass of a man: his hand shall be against every man, and every man’s hand against him; and he shall dwell in the face of all his brethren.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{פרא אדם.} אוהב מדברות (ב״ר) לצוד חיות, כמו שכתוב (להלן כא, ב) וַיֵּשֶׁב בַּמִּדְבָּר וַיְהִי רֹבֶה קַשָּׁת׃\quad \rashiDH{ידו בכל.} לסטים׃\quad \rashiDH{ויד כל בו.} הכל שונאין אותו ומתגרין בו (ב״ר מה, ט)׃\quad \rashiDH{ועל פני כל אחיו ישכון.} שיהיה זרעו גדול׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:13
{וַתִּקְרָ֤א שֵׁם\maqqaf יְהֹוָה֙ הַדֹּבֵ֣ר אֵלֶ֔יהָ אַתָּ֖ה אֵ֣ל רֳאִ֑י כִּ֣י אָֽמְרָ֗ה הֲגַ֥ם הֲלֹ֛ם רָאִ֖יתִי אַחֲרֵ֥י רֹאִֽי׃}
{וְצַלִּיאַת בִּשְׁמָא דַּייָ דְּאִתְמַלַּל עִמַּהּ אֲמַרַת אַתְּ הוּא אֱלָהָא חָזֵי כוֹלָא אֲרֵי אֲמַרַת אַף אֲנָא שָׁרִיתִי חָזְיָא בָּתַר דְּאִתְגְּלִי לִי׃}
{And she called the name of the \lord\space that spoke unto her, Thou art a God of seeing; for she said: ‘Have I even here seen Him that seeth Me?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אתה אל ראי.} נקוד חט״ף קמ״ץ, מפני שהוא שם דבר, אלוה הראיה, שרואה בעלבון של עלובין. (ס״א דבר אחר אתה אל ראי, ומשמע שהוא רואה הכל, ואין שום דבר רואה אותו)׃ 
\quad \rashiDH{הגם הלם.} לשון תימה, וכי סבורה הייתי שאף הלום במדברות, ראיתי שלוחו של מקום, אחרי רואי אותם בביתו של אברהם, ששם היתה רגילה לראות מלאכים (ב״ר), ותדע שהיתה רגילה לראותם, שהרי מנוח ראה את המלאך פעם אחת ואמר מוֹת נָמוּת (שופטים יג, כב), וזו ראתה ארבעה זה אחר זה ולא חרדה (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:14
{עַל\maqqaf כֵּן֙ קָרָ֣א לַבְּאֵ֔ר בְּאֵ֥ר לַחַ֖י רֹאִ֑י הִנֵּ֥ה בֵין\maqqaf קָדֵ֖שׁ וּבֵ֥ין בָּֽרֶד׃}
{עַל כֵּן קְרָא לְבֵירָא בֵּירָא דְּמַלְאַךְ קַיָּימָא אִתַּחְזִי עֲלַהּ הָא הִיא בֵּין רְקַם וּבֵין חַגְרָא׃}
{Wherefore the well was called Beer-lahai-roi; behold, it is between Kadesh and Bered.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{באר לחי רואי.} כתרגומו בירא דמלאך קימא איתחזי עלה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:15
{וַתֵּ֧לֶד הָגָ֛ר לְאַבְרָ֖ם בֵּ֑ן וַיִּקְרָ֨א אַבְרָ֧ם שֶׁם\maqqaf בְּנ֛וֹ אֲשֶׁר\maqqaf יָלְדָ֥ה הָגָ֖ר יִשְׁמָעֵֽאל׃}
{וִילֵידַת הָגָר לְאַבְרָם בַּר וּקְרָא אַבְרָם שׁוֹם בְּרֵיהּ דִּילֵידַת הָגָר יִשְׁמָעֵאל׃}
{And Hagar bore Abram a son; and Abram called the name of his son,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויקרא אברם שם וגו׳.} אף על פי שלא שמע אברהם דברי המלאך שאמר וקראת שמו ישמעאל, שרתה רוח הקודש עליו וקראו ישמעאל (מדרש אגדה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis16:16
{וְאַבְרָ֕ם בֶּן\maqqaf שְׁמֹנִ֥ים שָׁנָ֖ה וְשֵׁ֣שׁ שָׁנִ֑ים בְּלֶֽדֶת\maqqaf הָגָ֥ר אֶת\maqqaf יִשְׁמָעֵ֖אל לְאַבְרָֽם׃ \setuma }
{וְאַבְרָם בַּר תְּמָנַן וְשֵׁית שְׁנִין כַּד יְלֵידַת הָגָר יָת יִשְׁמָעֵאל לְאַבְרָם׃}
{And Abram was fourscore and six years old, when Hagar bore Ishmael to Abram.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואברם בן שמונים וגו׳.} לשבחו של ישמעאל נכתב, להודיע שהיה בן י״ג שנה כשנימול, ולא עכב (מדרש אגדה)׃}
\newperek
\newseder{14}
\threeverse{\seder{יד}}%Genesis17:1
{וַיְהִ֣י אַבְרָ֔ם בֶּן\maqqaf תִּשְׁעִ֥ים שָׁנָ֖ה וְתֵ֣שַׁע שָׁנִ֑ים וַיֵּרָ֨א יְהֹוָ֜ה אֶל\maqqaf אַבְרָ֗ם וַיֹּ֤אמֶר אֵלָיו֙ אֲנִי\maqqaf אֵ֣ל שַׁדַּ֔י הִתְהַלֵּ֥ךְ לְפָנַ֖י וֶהְיֵ֥ה תָמִֽים׃}
{וַהֲוָה אַבְרָם בַּר תִּשְׁעִין וּתְשַׁע שְׁנִין וְאִתְגְּלִי יְיָ לְאַבְרָם וַאֲמַר לֵיהּ אֲנָא אֵל שַׁדַּי פְּלַח קֳדָמַי וִהְוִי שְׁלִים׃}
{And when Abram was ninety years old and nine, the \lord\space appeared to Abram, and said unto him: ‘I am God Almighty; walk before Me, and be thou wholehearted.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{אני אל שדי.} אני הוא שיש די באלהותי לכל בריה, לפיכך התהלך לפני, ואהיה לך לאלוה ולפטרון (ב״ר). וכן כל מקום שהוא במקרא פירושוכך, די שלו, והכל לפי הענין׃\quad \rashiDH{התהלך לפני.} כתרגומו פלח קדמי, הדבק בעבודתי׃\quad \rashiDH{והיה תמים.} אף זה צווי אחר צווי, היה שלם בכל נסיונותי. ולפי מדרשו, התהלך לפני במצות מילה, ובדבר הזה תהיה תמים, שכל זמן שהערלה בך אתה בעל מום לפני (נדרים לא׃  תנחומא  ב״ר). דבר אחר והיה תמים, עכשיו אתה חסר ה׳ איברים, ב׳ עינים, ב׳ אזנים, וראש הגויה, אוסיף לך אות על שמך, ויהיו מנין אותיותיך רמ״ח, כמנין אבריך (תנחומא  נדרים לב׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:2
{וְאֶתְּנָ֥ה בְרִיתִ֖י בֵּינִ֣י וּבֵינֶ֑ךָ וְאַרְבֶּ֥ה אוֹתְךָ֖ בִּמְאֹ֥ד מְאֹֽד׃}
{וְאֶתֵּין קְיָמִי בֵּין מֵימְרִי וּבֵינָךְ וְאַסְגֵּי יָתָךְ לַחְדָּא לַחְדָּא׃}
{And I will make My covenant between Me and thee, and will multiply thee exceedingly.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואתנה בריתי.} ברית של אהבה, וברית הארץ להורישה לך על ידי מצוה זו (ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:3
{וַיִּפֹּ֥ל אַבְרָ֖ם עַל\maqqaf פָּנָ֑יו וַיְדַבֵּ֥ר אִתּ֛וֹ אֱלֹהִ֖ים לֵאמֹֽר׃}
{וּנְפַל אַבְרָם עַל אַפּוֹהִי וּמַלֵּיל עִמֵּיהּ יְיָ לְמֵימַר׃}
{And Abram fell on his face; and God talked with him, saying:}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויפל אברם על פניו.} ממורא השכינה, שעד שלא מל לא היה בו כח לעמוד (תנחומא), ורוח הקדש נצבת עליו, וזהו שנאמר בבלעם (במדבר כד, ד) נֹפֵל וּגְלוּי עֵינָיִם (אגדת בראשית), בברייתא דר״א מצאתי כן (פרקי דר״א פכ״ט)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:4
{אֲנִ֕י הִנֵּ֥ה בְרִיתִ֖י אִתָּ֑ךְ וְהָיִ֕יתָ לְאַ֖ב הֲמ֥וֹן גּוֹיִֽם׃}
{אֲנָא הָא גָּזַר קְיָמִי עִמָּךְ וּתְהֵי לְאַב סְגֵי עַמְמִין׃}
{‘As for Me, behold, My covenant is with thee, and thou shalt be the father of a multitude of nations.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:5
{וְלֹא\maqqaf יִקָּרֵ֥א ע֛וֹד אֶת\maqqaf שִׁמְךָ֖ אַבְרָ֑ם וְהָיָ֤ה שִׁמְךָ֙ אַבְרָהָ֔ם כִּ֛י אַב\maqqaf הֲמ֥וֹן גּוֹיִ֖ם נְתַתִּֽיךָ׃}
{וְלָא יִתְקְרֵי עוֹד יָת שְׁמָךְ אַבְרָם וִיהֵי שְׁמָךְ אַבְרָהָם אֲרֵי לְאַב סְגֵי עַמְמִין יְהַבְתָּךְ׃}
{Neither shall thy name any more be called Abram, but thy name shall be Abraham; for the father of a multitude of nations have I made thee.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי אב המון גוים.} לשון נוטריקון של שמו (שבת קה.  ב״ר), ורי״ש שהיתה בו בתחלה, שלא היה אב אלא לארם שהוא מקומו, ועכשיו אב לכל העולם (ברכות יג.), ואפילו רי״ש שהיתה בו מתחלה לא זזה ממקומה, שאף יו״ד של שרי נתרעמה על השכינה, עד שהוסיפה ליהושע (ב״ר מז א), שנאמר וַיִּקְרָא משֶׁה לְהוֹשֵׁעַ בִּן נוּן יְהוֹשֻׁעַ (במדבר יג, טז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:6
{וְהִפְרֵתִ֤י אֹֽתְךָ֙ בִּמְאֹ֣ד מְאֹ֔ד וּנְתַתִּ֖יךָ לְגוֹיִ֑ם וּמְלָכִ֖ים מִמְּךָ֥ יֵצֵֽאוּ׃}
{וְאַפֵּישׁ יָתָךְ לַחְדָּא לַחְדָּא וְאֶתְּנִנָּךְ לְכִנְשָׁן וּמַלְכִין דְּשָׁלְטִין בְּעַמְמַיָּא מִנָּךְ יִפְּקוּן׃}
{And I will make thee exceeding fruitful, and I will make nations of thee, and kings shall come out of thee.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ונתתיך לגוים.} ישראל ואדום, שהרי ישמעאל כבר היה לו ולא היה מְבַשְׂרוֹ עליו׃}
\aliyacounter{שביעי}
\threeverse{\aliya{שביעי}}%Genesis17:7
{וַהֲקִמֹתִ֨י אֶת\maqqaf בְּרִיתִ֜י בֵּינִ֣י וּבֵינֶ֗ךָ וּבֵ֨ין זַרְעֲךָ֧ אַחֲרֶ֛יךָ לְדֹרֹתָ֖ם לִבְרִ֣ית עוֹלָ֑ם לִהְי֤וֹת לְךָ֙ לֵֽאלֹהִ֔ים וּֽלְזַרְעֲךָ֖ אַחֲרֶֽיךָ׃}
{וַאֲקֵים יָת קְיָמִי בֵּין מֵימְרִי וּבֵינָךְ וּבֵין בְּנָךְ בָּתְרָךְ לְדָרֵיהוֹן לִקְיָם עָלַם לְמִהְוֵי לָךְ לֶאֱלָהּ וְלִבְנָךְ בָּתְרָךְ׃}
{And I will establish My covenant between Me and thee and thy seed after thee throughout their generations for an everlasting covenant, to be a God unto thee and to thy seed after thee.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והקמותי את בריתי.} ומה היא הברית, להיות לך לאלהים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:8
{וְנָתַתִּ֣י לְ֠ךָ֠ וּלְזַרְעֲךָ֨ אַחֲרֶ֜יךָ אֵ֣ת \legarmeh  אֶ֣רֶץ מְגֻרֶ֗יךָ אֵ֚ת כׇּל\maqqaf אֶ֣רֶץ כְּנַ֔עַן לַאֲחֻזַּ֖ת עוֹלָ֑ם וְהָיִ֥יתִי לָהֶ֖ם לֵאלֹהִֽים׃}
{וְאֶתֵּין לָךְ וְלִבְנָךְ בָּתְרָךְ יָת אֲרַע תּוֹתָבוּתָךְ יָת כָּל אַרְעָא דִּכְנַעַן לְאַחְסָנַת עָלַם וְאֶהְוֵי לְהוֹן לֶאֱלָהּ׃}
{And I will give unto thee, and to thy seed after thee, the land of thy sojournings, all the land of Canaan, for an everlasting possession; and I will be their God.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לאחוזת עולם.} ושם אהיה להם לאלהים, אבל (בר ישראל) הדר בחוצה לארץ כמי שאין לו אלוה (כתובות קי׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:9
{וַיֹּ֤אמֶר אֱלֹהִים֙ אֶל\maqqaf אַבְרָהָ֔ם וְאַתָּ֖ה אֶת\maqqaf בְּרִיתִ֣י תִשְׁמֹ֑ר אַתָּ֛ה וְזַרְעֲךָ֥ אַֽחֲרֶ֖יךָ לְדֹרֹתָֽם׃}
{וַאֲמַר יְיָ לְאַבְרָהָם וְאַתְּ יָת קְיָמִי תִּטַּר אַתְּ וּבְנָךְ בָּתְרָךְ לְדָרֵיהוֹן׃}
{And God said unto Abraham: ‘And as for thee, thou shalt keep My covenant, thou, and thy seed after thee throughout their generations.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואתה.} וי״ו זו מוסיף על ענין ראשון, אני הנה בריתי אתך, ואתה הוי זהיר לשמרו, ומה היא שמירתה. זאת בריתי אשר תשמרו המול לכם וגו׳׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:10
{זֹ֣את בְּרִיתִ֞י אֲשֶׁ֣ר תִּשְׁמְר֗וּ בֵּינִי֙ וּבֵ֣ינֵיכֶ֔ם וּבֵ֥ין זַרְעֲךָ֖ אַחֲרֶ֑יךָ הִמּ֥וֹל לָכֶ֖ם כׇּל\maqqaf זָכָֽר׃}
{דֵּין קְיָמִי דְּתִטְּרוּן בֵּין מֵימְרִי וּבֵינֵיכוֹן וּבֵין בְּנָךְ בָּתְרָךְ מִגְזַר לְכוֹן כָּל דְּכוּרָא׃}
{This is My covenant, which ye shall keep, between Me and you and thy seed after thee: every male among you shall be circumcised.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ביני וביניכם וגו׳.} אותם של עכשיו׃\quad \rashiDH{ובין זרעך אחריך.} העתידין להוולד אחריך׃\quad \rashiDH{המול.} כמו להמול, כמו שאתה אומר עשות כמו לעשות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:11
{וּנְמַלְתֶּ֕ם אֵ֖ת בְּשַׂ֣ר עׇרְלַתְכֶ֑ם וְהָיָה֙ לְא֣וֹת בְּרִ֔ית בֵּינִ֖י וּבֵינֵיכֶֽם׃}
{וְתִגְזְרוּן יָת בִּסְרָא דְּעוּרְלַתְכוֹן וִיהֵי לְאָת קְיָם בֵּין מֵימְרִי וּבֵינֵיכוֹן׃}
{And ye shall be circumcised in the flesh of your foreskin; and it shall be a token of a covenant betwixt Me and you.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ונמלתם.} כמו ומלתם, והנו״ן בו יתירה ליסוד הנופל בו לפרקים, כמו נ׳ של נושך ונ׳ של נושא. ונמלתם כמו ונשאתם, אבל ימול לשון יפעל, כמו יעשה, יאכל. (ברש״י ישן אינו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:12
{וּבֶן\maqqaf שְׁמֹנַ֣ת יָמִ֗ים יִמּ֥וֹל לָכֶ֛ם כׇּל\maqqaf זָכָ֖ר לְדֹרֹתֵיכֶ֑ם יְלִ֣יד בָּ֔יִת וּמִקְנַת\maqqaf כֶּ֙סֶף֙ מִכֹּ֣ל בֶּן\maqqaf נֵכָ֔ר אֲשֶׁ֛ר לֹ֥א מִֽזַּרְעֲךָ֖ הֽוּא׃}
{וּבַר תְּמָנְיָא יוֹמִין יִגְזַר לְכוֹן כָּל דְּכוּרָא לְדָרֵיכוֹן יְלִיד בֵּיתָא וּזְבִין כַּסְפָּא מִכֹּל בַּר עַמְמִין דְּלָא מִבְּנָךְ הוּא׃}
{And he that is eight days old shall be circumcised among you, every male throughout your generations, he that is born in the house, or bought with money of any foreigner, that is not of thy seed.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יליד בית.} שילדתו השפחה בבית׃\quad \rashiDH{מקנת כסף.} שקנאו משנולד׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:13
{הִמּ֧וֹל \pasek  יִמּ֛וֹל יְלִ֥יד בֵּֽיתְךָ֖ וּמִקְנַ֣ת כַּסְפֶּ֑ךָ וְהָיְתָ֧ה בְרִיתִ֛י בִּבְשַׂרְכֶ֖ם לִבְרִ֥ית עוֹלָֽם׃}
{מִגְזָר יִגְזַר יְלִיד בֵּיתָךְ וּזְבִין כַּסְפָּךְ וִיהֵי קְיָמִי בִּבְסַרְכוֹן לִקְיָם עָלַם׃}
{He that is born in thy house, and he that is bought with thy money, must needs be circumcised; and My covenant shall be in your flesh for an everlasting covenant.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{המול ימול יליד ביתך.} כאן כפל עליו, ולא אמר לשמונה ימים, ללמדך שיש יליד בית נמול לאחר (ס״א לאחד) שמנה ימים, כמו שמפורש במסכת שבת (קלה׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:14
{וְעָרֵ֣ל \legarmeh  זָכָ֗ר אֲשֶׁ֤ר לֹֽא\maqqaf יִמּוֹל֙ אֶת\maqqaf בְּשַׂ֣ר עׇרְלָת֔וֹ וְנִכְרְתָ֛ה הַנֶּ֥פֶשׁ הַהִ֖וא מֵעַמֶּ֑יהָ אֶת\maqqaf בְּרִיתִ֖י הֵפַֽר׃ \setuma }
{וַעֲרַל דְּכוּרָא דְּלָא יִגְזַר יָת בִּסְרָא דְּעוּרְלְתֵיהּ וְיִשְׁתֵּיצֵי אֲנָשָׁא הַהוּא מֵעַמֵּיהּ יָת קְיָמִי אַשְׁנִי׃}
{And the uncircumcised male who is not circumcised in the flesh of his foreskin, that soul shall be cut off from his people; he hath broken My covenant.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וערל זכר.} כאן למד שהמילה באותו מקום שהוא ניכר בין זכר לנקבה (שבת קח.  ב״ר מו, ה)׃\quad \rashiDH{אשר לא ימול.} משיגיע לכלל עונשין ונכרתה, אבל אביו אין ענוש עליו כרת, אבל עובר בעשה (קידושין כט)׃\quad \rashiDH{ונכרתה הנפש.} הולך ערירי (יבמות נה.) ומת קודם זמנו (ת״כ אמור כב ג)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:15
{וַיֹּ֤אמֶר אֱלֹהִים֙ אֶל\maqqaf אַבְרָהָ֔ם שָׂרַ֣י אִשְׁתְּךָ֔ לֹא\maqqaf תִקְרָ֥א אֶת\maqqaf שְׁמָ֖הּ שָׂרָ֑י כִּ֥י שָׂרָ֖ה שְׁמָֽהּ׃}
{וַאֲמַר יְיָ לְאַבְרָהָם שָׂרַי אִתְּתָךְ לָא תִּקְרֵי יָת שְׁמַהּ שָׂרָי אֲרֵי שָׂרָה שְׁמַהּ׃}
{And God said unto Abraham: ‘As for Sarai thy wife, thou shalt not call her name Sarai, but Sarah shall her name be.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא תקרא את שמה שרי.} דמשמע שרי לי ולא לאחרים, כי שרה סתם שמה, שתהא שרה על כל (ברכות יג.  ב״ר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:16
{וּבֵרַכְתִּ֣י אֹתָ֔הּ וְגַ֨ם נָתַ֧תִּי מִמֶּ֛נָּה לְךָ֖ בֵּ֑ן וּבֵֽרַכְתִּ֙יהָ֙ וְהָֽיְתָ֣ה לְגוֹיִ֔ם מַלְכֵ֥י עַמִּ֖ים מִמֶּ֥נָּה יִהְיֽוּ׃}
{וַאֲבָרֵיךְ יָתַהּ וְאַף אֶתֵּין מִנַּהּ לָךְ בַּר וַאֲבָרְכִנַּהּ וּתְהֵי לְכִנְשָׁן מַלְכִין דְּשָׁלְטִין בְּעַמְמַיָּא מִנַּהּ יְהוֹן׃}
{And I will bless her, and moreover I will give thee a son of her; yea, I will bless her, and she shall be a mother of nations; kings of peoples shall be of her.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וברכתי אתה.} ומה היא הברכה, שחזרה לנערותה (ב״ר) שנאמר הָיְתָה לִי עֶדְנָה (בראשית יח, יב)׃\quad \rashiDH{וברכתיה.} בהנקת שדים כשנצרכה לכך ביום משתה של יצחק, שהיו מרננים עליהם שהביאו אסופי מן השוק ואומרים בננו הוא, והביאה כל אחת בנה עמה ומניקתה לא הביאה, והיא היניקה את כולם (ב״מ פז.  ב״ר כב ט). הוא שנאמר (כא, ז) הֵנִיקָה בָנִים שָׂרָה ב״ר רמזו במקצת׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:17
{וַיִּפֹּ֧ל אַבְרָהָ֛ם עַל\maqqaf פָּנָ֖יו וַיִּצְחָ֑ק וַיֹּ֣אמֶר בְּלִבּ֗וֹ הַלְּבֶ֤ן מֵאָֽה\maqqaf שָׁנָה֙ יִוָּלֵ֔ד וְאִ֨ם\maqqaf שָׂרָ֔ה הֲבַת\maqqaf תִּשְׁעִ֥ים שָׁנָ֖ה תֵּלֵֽד׃}
{וּנְפַל אַבְרָהָם עַל אַפּוֹהִי וַחְדִּי וַאֲמַר בְּלִבֵּיהּ הַלְבַר מְאָה שְׁנִין יְהֵי וְלַד וְאִם שָׂרָה הֲבַת תִּשְׁעִין שְׁנִין תְּלִיד׃}
{Then Abraham fell upon his face, and laughed, and said in his heart: ‘Shall a child be born unto him that is a hundred years old? and shall Sarah, that is ninety years old, bear?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויפל אברהם על פניו ויצחק.} זה תרגם אונקלוס לשון שמחה וחדי, ושל שרה לשון מחוך, למדת שאברהם האמין ושמח, ושרה לא האמינה ולגלגה, וזהו שהקפיד הקב״ה על שרה ולא הקפיד על אברהם׃\quad \rashiDH{הלבן.} יש תמיהות שהן קיימות, כמו הֲנִגְלֹה נִגְלֵיתִי (שמואל־א ב, כז), הֲרוֹאֶה אַתָּה (שם־ב טו, כז), אף זו היא קיימת, וכך אמר בלבו, הנעשה חסד זה לאחר מה שהקב״ה עושה לי׃\quad \rashiDH{ואם שרה הבת תשעים שנה.} היתה כדאי לילד, ואף על פי שדורות הראשונים היו מולידים בני ת״ק שנה, בימי אברהם נתמעטו השנים כבר, ובא תשות כח בעולם, וצא ולמד מעשרה דורות שמנח ועד אברהם, שמיהרו תולדותיהן בני ס׳ ובני ע׳׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:18
{וַיֹּ֥אמֶר אַבְרָהָ֖ם אֶל\maqqaf הָֽאֱלֹהִ֑ים ל֥וּ יִשְׁמָעֵ֖אל יִחְיֶ֥ה לְפָנֶֽיךָ׃}
{וַאֲמַר אַבְרָהָם קֳדָם יְיָ לְוֵי יִשְׁמָעֵאל יִתְקַיַּם קֳדָמָךְ׃}
{And Abraham said unto God: ‘Oh that Ishmael might live before Thee!’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לו ישמעאל יחיה.} הלואי שיחיה ישמעאל, איני כדאי לקבל מתן שכר כזה׃ 
\quad \rashiDH{יחיה לפניך.} יחיה ביראתך, כמו (פסוק א) הִתְהַלֵּך לְפָנַי, פלח קדמי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:19
{וַיֹּ֣אמֶר אֱלֹהִ֗ים אֲבָל֙ שָׂרָ֣ה אִשְׁתְּךָ֗ יֹלֶ֤דֶת לְךָ֙ בֵּ֔ן וְקָרָ֥אתָ אֶת\maqqaf שְׁמ֖וֹ יִצְחָ֑ק וַהֲקִמֹתִ֨י אֶת\maqqaf בְּרִיתִ֥י אִתּ֛וֹ לִבְרִ֥ית עוֹלָ֖ם לְזַרְע֥וֹ אַחֲרָֽיו׃}
{וַאֲמַר יְיָ בְּקוּשְׁטָא שָׂרָה אִתְּתָךְ תְּלִיד לָךְ בַּר וְתִקְרֵי יָת שְׁמֵיהּ יִצְחָק וַאֲקֵים יָת קְיָמִי עִמֵּיהּ לִקְיָם עָלַם לִבְנוֹהִי בָּתְרוֹהִי׃}
{And God said: ‘‘Nay, but Sarah thy wife shall bear thee a son; and thou shalt call his name Isaac; and I will establish My covenant with him for an everlasting covenant for his seed after him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אבל.} לשון אמתת דברים (אונקלוס), וכן אֲבָל אֲשֵׁמִים אֲנַחְנוּ (בראשית מב, כא), אֲבָל בֵּן אֵין לָהּ (מלכים־ב ד, יד)׃\quad \rashiDH{וקראת את שמו יצחק.} על שם הצחוק. ויש אומרים (תנחומא קורח יב), על שם העשרה נסיונות, וצ׳ שנה של שרה, וח׳ ימים שנימול, וק׳ שנה של אברהם.\quad  (ס״א, ואת בריתי למה נאמר, הרי כבר כתיב ואתה את בריתי תשמור אתה וזרעך וגו׳, אלא לפי שאומר והקמותי וגו׳, יכול בני ישמעאל ובני קטורה בכלל הקיום, תלמוד לומר והקמותי את בריתי אתו, ולא עם אחרים (סנהדרין נט׃). ואת בריתי אקים את יצחק למה נאמר, אלא למד שהיה קדוש מבטן (שבת קלז׃). דבר אחר, אמר רבי אבא, מכאן למד קל וחומר בן הגבירה מבן האמה, כתיב הנה ברכתי אותו והפריתי אותו, והרביתי אותו זה ישמעאל, וקל וחומר ואת בריתי אקים את יצחק (ב״ר)׃\quad \rashiDH{את בריתי.} ברית המילה תהא מסורה לזרעו של יצחק׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:20
{וּֽלְיִשְׁמָעֵאל֮ שְׁמַעְתִּ֒יךָ֒ הִנֵּ֣ה \legarmeh  בֵּרַ֣כְתִּי אֹת֗וֹ וְהִפְרֵיתִ֥י אֹת֛וֹ וְהִרְבֵּיתִ֥י אֹת֖וֹ בִּמְאֹ֣ד מְאֹ֑ד שְׁנֵים\maqqaf עָשָׂ֤ר נְשִׂיאִם֙ יוֹלִ֔יד וּנְתַתִּ֖יו לְג֥וֹי גָּדֽוֹל׃}
{וְעַל יִשְׁמָעֵאל קַבֵּילִית צְלוֹתָךְ הָא בָּרֵיכִית יָתֵיהּ וְאַפֵּישִׁית יָתֵיהּ וְאַסְגִּיתִי יָתֵיהּ לַחְדָּא לַחְדָּא תְּרֵי עֲסַר רַבְרְבִין יוֹלִיד וְאֶתְּנִנֵּיהּ לְעַם סַגִּי׃}
{And as for Ishmael, I have heard thee; behold, I have blessed him, and will make him fruitful, and will multiply him exceedingly; twelve princes shall he beget, and I will make him a great nation.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שנים עשר נשיאים.} כעננים יכלו (ב״ר), כמו נְשִׂיאִים וְרוּחַ (משלי כה, יד)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:21
{וְאֶת\maqqaf בְּרִיתִ֖י אָקִ֣ים אֶת\maqqaf יִצְחָ֑ק אֲשֶׁר֩ תֵּלֵ֨ד לְךָ֤ שָׂרָה֙ לַמּוֹעֵ֣ד הַזֶּ֔ה בַּשָּׁנָ֖ה הָאַחֶֽרֶת׃}
{וְיָת קְיָמִי אֲקִים עִם יִצְחָק דִּתְלִיד לָךְ שָׂרָה לְזִמְנָא הָדֵין בְּשַׁתָּא אוּחְרָנְתָא׃}
{But My covenant will I establish with Isaac, whom Sarah shall bear unto thee at this set time in the next year.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:22
{וַיְכַ֖ל לְדַבֵּ֣ר אִתּ֑וֹ וַיַּ֣עַל אֱלֹהִ֔ים מֵעַ֖ל אַבְרָהָֽם׃}
{וְשֵׁיצִי לְמַלָּלָא עִמֵּיהּ וְאִסְתַּלַּק יְקָרָא דַּייָ מֵעִלָּווֹהִי דְּאַבְרָהָם׃}
{And He left off talking with him, and God went up from Abraham.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מעל אברהם.} לשון נקיה הוא כלפי שכינה, ולמדנו שהצדיקים מרכבתו של מקום (ב״ר מז, ו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:23
{וַיִּקַּ֨ח אַבְרָהָ֜ם אֶת\maqqaf יִשְׁמָעֵ֣אל בְּנ֗וֹ וְאֵ֨ת כׇּל\maqqaf יְלִידֵ֤י בֵיתוֹ֙ וְאֵת֙ כׇּל\maqqaf מִקְנַ֣ת כַּסְפּ֔וֹ כׇּל\maqqaf זָכָ֕ר בְּאַנְשֵׁ֖י בֵּ֣ית אַבְרָהָ֑ם וַיָּ֜מׇל אֶת\maqqaf בְּשַׂ֣ר עׇרְלָתָ֗ם בְּעֶ֙צֶם֙ הַיּ֣וֹם הַזֶּ֔ה כַּאֲשֶׁ֛ר דִּבֶּ֥ר אִתּ֖וֹ אֱלֹהִֽים׃}
{וּדְבַר אַבְרָהָם יָת יִשְׁמָעֵאל בְּרֵיהּ וְיָת כָּל יְלִידֵי בֵיתֵיהּ וְיָת כָּל זְבִינֵי כַּסְפֵּיהּ כָּל דְּכוּרָא בַּאֲנָשֵׁי בֵּית אַבְרָהָם וּגְזַר יָת בִּסְרָא דְּעוּרְלַתְהוֹן בִּכְרַן יוֹמָא הָדֵין כְּמָא דְּמַלֵּיל עִמֵּיהּ יְיָ׃}
{And Abraham took Ishmael his son, and all that were born in his house, and all that were bought with his money, every male among the men of Abraham’s house, and circumcised the flesh of their foreskin in the selfsame day, as God had said unto him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בעצם היום.} בו ביום שנצטוה, ביום ולא בלילה, לא נתיירא לא מן הגוים ולא מן הליצנים, ושלא יהיו אויביו ובני דורו אומרים, אילו ראינוהו לא הנחנוהו למול ולקיים מצותו של מקום (ב״ר)׃\quad \rashiDH{וימל.} לשון ויפעל׃}
\threeverse{\aliya{מפטיר}}%Genesis17:24
{וְאַ֨בְרָהָ֔ם בֶּן\maqqaf תִּשְׁעִ֥ים וָתֵ֖שַׁע שָׁנָ֑ה בְּהִמֹּל֖וֹ בְּשַׂ֥ר עׇרְלָתֽוֹ׃}
{וְאַבְרָהָם בַּר תִּשְׁעִין וּתְשַׁע שְׁנִין כַּד גְּזַר בִּסְרָא דְּעוּרְלְתֵיהּ׃}
{And Abraham was ninety years old and nine, when he was circumcised in the flesh of his foreskin.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בהמולו.} בהפעלו כמו בְּהִבָּרְאָם (בראשית ב, ד)׃ \rashiDH{(בהמולו.} נטל אברהם סכין, ואחז בערלתו ורצה לחתוך, והיה מתירא שהיה זקן, מה עשה הקב״ה שלח ידו ואחז עמו, שנאמר וְכָרוֹת עִמּוֹ הַבְּרִית (נחמיה ט, ח), לו לא נאמר, אלא עמו (אגדת בראשית טז), בראשית רבה. רש״י ישן)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:25
{וְיִשְׁמָעֵ֣אל בְּנ֔וֹ בֶּן\maqqaf שְׁלֹ֥שׁ עֶשְׂרֵ֖ה שָׁנָ֑ה בְּהִ֨מֹּל֔וֹ אֵ֖ת בְּשַׂ֥ר עׇרְלָתֽוֹ׃}
{וְיִשְׁמָעֵאל בְּרֵיהּ בַּר תְּלָת עַסְרֵי שְׁנִין כַּד גְּזַר יָת בִּסְרָא דְּעוּרְלְתֵיהּ׃}
{And Ishmael his son was thirteen years old, when he was circumcised in the flesh of his foreskin.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בהמולו את בשר ערלתו.} באברהם לא נאמר את, לפי שלא היה חסר אלא חתוך בשר, שכבר נתמעך על ידי תשמיש, אבל ישמעאל שהיה ילד, הוזקק לחתוך ערלה ולפרוע המילה, לכך נאמר בו את (ב״ר מז, ח)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis17:26
{בְּעֶ֙צֶם֙ הַיּ֣וֹם הַזֶּ֔ה נִמּ֖וֹל אַבְרָהָ֑ם וְיִשְׁמָעֵ֖אל בְּנֽוֹ׃}
{בִּכְרַן יוֹמָא הָדֵין אִתְגְּזַר אַבְרָהָם וְיִשְׁמָעֵאל בְּרֵיהּ׃}
{In the selfsame day was Abraham circumcised, and Ishmael his son.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בעצם היום הזה.} שמלאו לאברהם צ״ט שנה ולישמעאל שלש עשרה שנים, נמול אברהם וישמעאל בנו׃}
\threeverse{\vsscount{126}}%Genesis17:27
{וְכׇל\maqqaf אַנְשֵׁ֤י בֵיתוֹ֙ יְלִ֣יד בָּ֔יִת וּמִקְנַת\maqqaf כֶּ֖סֶף מֵאֵ֣ת בֶּן\maqqaf נֵכָ֑ר נִמֹּ֖לוּ אִתּֽוֹ׃ \petucha }
{וְכָל אֲנָשֵׁי בֵּיתֵיהּ יְלִידֵי בֵיתָא וּזְבִינֵי כַּסְפָּא מִן בְּנֵי עַמְמַיָּא אִתְגְּזַרוּ עִמֵּיהּ׃}
{And all the men of his house, those born in the house, and those bought with money of a foreigner, were circumcised with him.}{\arabic{verse}}

\engnote{The Haftara is Isaiah 40:27\verserangechar 41:16 on page \pageref{haft_3}. }
\newperek
\aliyacounter{ראשון}
\newparsha{וירא}
\newseder{15}
\threeverse{\aliya{וירא}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{טו}}%Genesis18:1
{וַיֵּרָ֤א אֵלָיו֙ יְהֹוָ֔ה בְּאֵלֹנֵ֖י מַמְרֵ֑א וְה֛וּא יֹשֵׁ֥ב פֶּֽתַח\maqqaf הָאֹ֖הֶל כְּחֹ֥ם הַיּֽוֹם׃}
{וְאִתְגְּלִי לֵיהּ יְיָ בְּמֵישְׁרֵי מַמְרֵא וְהוּא יָתֵיב בִּתְרַע מַשְׁכְּנָא כְּמֵיחַם יוֹמָא׃}
{And the \lord\space appeared unto him by the terebinths of Mamre, as he sat in the tent door in the heat of the day;}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{וירא אליו.} לבקר את החולה, אמר רבי חמא בר חנינא, יום שלישי למילתו היה, ובא הקב״ה ושאל בשלומו (בבא מציעא פו׃)׃ 
\quad \rashiDH{באלוני ממרא.} הוא שנתן לו עצה על המילה, לפיכך נגלה אליו בחלקו (ב״ר מב, ח)׃ 
\quad \rashiDH{ישב.} יָשַׁב כתיב, בִּקֵש לעמוד, אמר לו הקב״ה שֵׁב ואני אעמוד, ואתה סימן לבניך (ב״ר מח, ז) שעתיד אני להתיצב בעדת הדיינין והן יושבין, שנאמר אֱלֹהִים נִצָּב בַּעֲדַת אֵל (תהלים פב, א)׃\quad \rashiDH{פתח האהל.} לראות אם יש עובר ושב ויכניסם בביתו׃\quad \rashiDH{כחם היום.} הוציא הקב״ה חמה מנרתיקה שלא להטריחו באורחים (בבא מציעא פו׃), ולפי שראהו מצטער שלא היו אורחים באים, הביא מלאכים עליו בדמות אנשים׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:2
{וַיִּשָּׂ֤א עֵינָיו֙ וַיַּ֔רְא וְהִנֵּה֙ שְׁלֹשָׁ֣ה אֲנָשִׁ֔ים נִצָּבִ֖ים עָלָ֑יו וַיַּ֗רְא וַיָּ֤רׇץ לִקְרָאתָם֙ מִפֶּ֣תַח הָאֹ֔הֶל וַיִּשְׁתַּ֖חוּ אָֽרְצָה׃}
{וּזְקַף עֵינוֹהִי וַחֲזָא וְהָא תְּלָתָא גּוּבְרִין קָיְמִין עִלָּווֹהִי וַחֲזָא וּרְהַט לְקַדָּמוּתְהוֹן מִתְּרַע מַשְׁכְּנָא וּסְגֵיד עַל אַרְעָא׃}
{and he lifted up his eyes and looked, and, lo, three men stood over against him; and when he saw them, he ran to meet them from the tent door, and bowed down to the earth,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והנה שלשה אנשים.} אחד לבשר את שרה, ואחד להפוך את סדום, ואחד לרפאות את אברהם, שאין מלאך אחד עושה שתי שליחות (ב״ר נ, ב), תדע לך שכן, כל הפרשה הוא מזכירן בלשון רבים, ויאכלו, ויאמרו אליו, ובבשורה נאמר ויאמר שוב אשוב אליך, ובהפיכת סדום הוא אומר כי לא אוכל לעשות דבר לבלתי הָפכִּי, ורפאל שרפא את אברהם הלך משם להציל את לוט (ב״ר שם), הוא שנאמר וַיְהִי כְהוֹצִיאָם אוֹתָם הַחוּצָה ויאמר המלט על נפשך, לָמדתָּ שהאחד היה מציל.\quad \rashiDH{נצבים עליו}לפניו, כמו וְעָלָיו מַטֶּה מְנַשֶּׁה (במדבר ב, כ) אבל לשון נקיה הוא כלפי המלאכים׃\quad \rashiDH{וירא.} מהו וירא וירא שני פעמים, הראשון כמשמעו, והשני לשון הבנה, נסתכל שהיו נצבים במקום אחד, והבין שלא היו רוצים להטריחו, ואף על פי שיודעים היו שיצא לקראתם, עמדו במקומם לכבודו, ולהראותו שלא רצו להטריחו, וקדם הוא ורץ לקראתם. (כך הגירסא ברש״י ישן) בבבא מציעא (פו׃), כתיב נצבים עליו, וכתיב וירץ לקראתם, כד חזיוהו דהוה שָׁרי ואסר פירשו הימנו, מיד וירץ לקראתם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:3
{וַיֹּאמַ֑ר אֲדֹנָ֗י אִם\maqqaf נָ֨א מָצָ֤אתִי חֵן֙ בְּעֵינֶ֔יךָ אַל\maqqaf נָ֥א תַעֲבֹ֖ר מֵעַ֥ל עַבְדֶּֽךָ׃}
{וַאֲמַר יְיָ אִם כְּעַן אַשְׁכַּחִית רַחֲמִין קֳדָמָךְ לָא כְעַן תִּעְבַּר מֵעַל עַבְדָּךְ׃}
{and said: ‘My lord, if now I have found favour in thy sight, pass not away, I pray thee, from thy servant.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמר אדני אם נא וגו׳.} לגדול שבהם אמר, וקראם כולם אדונים, ולגדול אמר אל נא תעבור, וכיון שלא יעבור הוא, יעמדו חביריו עמו, ובלשון זה הוא חול. דבר אחר, קדש (שבועות לה׃), והיה אומר להקב״ה להמתין לו עד שירוץ ויכניס את האורחים, ואף על פי שכתוב אחר וירץ לקראתם, האמירה קודם לכן היתה, ודרך המקראות לדבר כן, כמו שפירשתי אצל לֹא יָדוֹן רוּחִי בָאָדָם, שנכתב אחר וַיּוֹלֶד נֹחַ, ואי אפשר לומר, אלא אם כן קודם גזרת ק״ך שנה. ושתי הלשונות בבראשית רבה (מח, י)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:4
{יֻקַּֽח\maqqaf נָ֣א מְעַט\maqqaf מַ֔יִם וְרַחֲצ֖וּ רַגְלֵיכֶ֑ם וְהִֽשָּׁעֲנ֖וּ תַּ֥חַת הָעֵֽץ׃}
{יִסְּבוּן כְּעַן זְעֵיר מַיָּא וְאַסְחוֹ רַגְלֵיכוֹן וְאִסְתְּמִיכוּ תְּחוֹת אִילָנָא׃}
{Let now a little water be fetched, and wash your feet, and recline yourselves under the tree.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יקח נא.} על ידי שליח, והקב״ה שִׁלם לבניו על ידי שליח, שנאמר וַיָּרֶם משֶׁה אֶת יָדוֹ וַיַּךְ אֶת הַסֶּלַע (במדבר כ, יא)׃\quad \rashiDH{ורחצו רגליכם.} כסבור שהם ערביים, שמשתחוים לאבק רגליהם, והקפיד שלא להכניס עבודת אלילים לביתו (בבא מציעא פו׃), אבל לוט שלא הקפיד, הקדים לינה לרחיצה, שנאמר ולינו ורחצו רגליכם׃\quad \rashiDH{תחת העץ.} תחת האילן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:5
{וְאֶקְחָ֨ה פַת\maqqaf לֶ֜חֶם וְסַעֲד֤וּ לִבְּכֶם֙ אַחַ֣ר תַּעֲבֹ֔רוּ כִּֽי\maqqaf עַל\maqqaf כֵּ֥ן עֲבַרְתֶּ֖ם עַֽל\maqqaf עַבְדְּכֶ֑ם וַיֹּ֣אמְר֔וּ כֵּ֥ן תַּעֲשֶׂ֖ה כַּאֲשֶׁ֥ר דִּבַּֽרְתָּ׃}
{וְאֶסַּב פִּתָּא דְּלַחְמָא וּסְעוּדוּ לִבְּכוֹן בָּתַר כֵּין תִּעְבְּרוּן אֲרֵי עַל כֵּין עֲבַרְתּוּן עַל עַבְדְּכוֹן וַאֲמַרוּ כֵּין תַּעֲבֵיד כְּמָא דְּמַלֵּילְתָּא׃}
{And I will fetch a morsel of bread, and stay ye your heart; after that ye shall pass on; forasmuch as ye are come to your servant.’ And they said: ‘So do, as thou hast said.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וסעדו לבכם.} בתורה בנביאים ובכתובים מצינו דפתא סעדתא דלבא. בתורה, וְסַעֲדוּ לִבְּכֶם (בראשית יח, ה). בנביאים, סְעָד לִבְּךָ פַּת לֶחֶם (שופטים יט, ה). בכתובים, וְלֶחֶם לְבַב אֱנוֹשׁ יִסְעָד (תהלים קד, טו). אמר רבי חמא, לבבכם אין כתיב כאן, אלא לבכם, מגיד שאין יצר הרע שולט במלאכים (ב״ר מח, יא)׃\quad \rashiDH{אחר תעבורו.} אחר כך תלכו׃\quad \rashiDH{כי על כן עברתם.} כי הדבר הזה אני מבקש מכם, מאחר שעברתם עלי לכבודי׃\quad \rashiDH{כי על כן.} כמו על אשר, וכן כל כי על כן שבמקרא, כִּי עַל כֵּן בָּאוּ בְּצֵל קוֹרָתִי (בראשית יט, ח), כִּי עַל כֵּן רָאִיתִי פָּנֶיךָ (שם לג, י), כִּי עַל כֵּן לֹא נְתַתִּיָה (שם לח, כו), כִּי עַל כֵּן יָדַעְתָּ חֲנוֹתֵנוּ (במדבר י, לא)׃}
\threeverse{\aliya{לוי}}%Genesis18:6
{וַיְמַהֵ֧ר אַבְרָהָ֛ם הָאֹ֖הֱלָה אֶל\maqqaf שָׂרָ֑ה וַיֹּ֗אמֶר מַהֲרִ֞י שְׁלֹ֤שׁ סְאִים֙ קֶ֣מַח סֹ֔לֶת ל֖וּשִׁי וַעֲשִׂ֥י עֻגֽוֹת׃}
{וְאוֹחִי אַבְרָהָם לְמַשְׁכְּנָא לְוָת שָׂרָה וַאֲמַר אוֹחַא תְּלָת סָאוָן קִמְחָא סוּלְתָּא לוּשִׁי וַעֲבִידִי גְּרִיצָן׃}
{And Abraham hastened into the tent unto Sarah, and said: ‘Make ready quickly three measures of fine meal, knead it, and make cakes.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{קמח סלת.} סלת לעוגות. קמח לעמילן של טבחים, לכסות את הקדירה לשאוב את הזוהמא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:7
{וְאֶל\maqqaf הַבָּקָ֖ר רָ֣ץ אַבְרָהָ֑ם וַיִּקַּ֨ח בֶּן\maqqaf בָּקָ֜ר רַ֤ךְ וָטוֹב֙ וַיִּתֵּ֣ן אֶל\maqqaf הַנַּ֔עַר וַיְמַהֵ֖ר לַעֲשׂ֥וֹת אֹתֽוֹ׃}
{וּלְבֵית תּוֹרֵי רְהַט אַבְרָהָם וּנְסֵיב בַּר תּוֹרֵי רַכִּיךְ וְטָב וִיהַב לְעוּלֵימָא וְאוֹחִי לְמֶעֱבַד יָתֵיהּ׃}
{And Abraham ran unto the herd, and fetched a calf tender and good, and gave it unto the servant; and he hastened to dress it.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בן בקר רך וטוב.} ג׳ פרים היו, כדי להאכילן ג׳ לשונות בחרדל (בבא מציעא פו׃)׃ 
\quad \rashiDH{אל הנער.} זה ישמעאל, לחנכו במצות (ב״ר מח, יג)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:8
{וַיִּקַּ֨ח חֶמְאָ֜ה וְחָלָ֗ב וּבֶן\maqqaf הַבָּקָר֙ אֲשֶׁ֣ר עָשָׂ֔ה וַיִּתֵּ֖ן לִפְנֵיהֶ֑ם וְהֽוּא\maqqaf עֹמֵ֧ד עֲלֵיהֶ֛ם תַּ֥חַת הָעֵ֖ץ וַיֹּאכֵֽלוּ׃}
{וּנְסֵיב שְׁמַן וַחֲלַב וּבַר תּוֹרֵי דַּעֲבַד וִיהַב קֳדָמֵיהוֹן וְהוּא מְשַׁמֵּישׁ עִלָּוֵיהוֹן תְּחוֹת אִילָנָא וַאֲכַלוּ׃}
{And he took curd, and milk, and the calf which he had dressed, and set it before them; and he stood by them under the tree, and they did eat.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויקח חמאה וגו׳.} ולחם לא הביא, לפי שפירסה שרה נדה, שחזר לה אורח כנשים אותו היום, ונטמאת העיסה (בבא מציעא פז.)׃\quad \rashiDH{חמאה.} שומן החָלָב שקולטין מעל פניו׃\quad \rashiDH{ובן הבקר אשר עשה.} אשר תקן, קמא קמא שתקן, אמטי ואייתי קמייהו׃\quad \rashiDH{ויאכלו.} נראו כמו שאכלו, מכאן שלא ישנה אדם מן המנהג (שם פו׃  ב״ר מח, יד)׃}
\threeverse{\aliya{ישראל}}%Genesis18:9
{וַיֹּאמְר֣וּ אֵׄלָ֔יׄוׄ אַיֵּ֖ה שָׂרָ֣ה אִשְׁתֶּ֑ךָ וַיֹּ֖אמֶר הִנֵּ֥ה בָאֹֽהֶל׃}
{וַאֲמַרוּ לֵיהּ אָן שָׂרָה אִתְּתָךְ וַאֲמַר הָא בְּמַשְׁכְּנָא׃}
{And they said unto him: ‘Where is Sarah thy wife?’ And he said: ‘Behold, in the tent.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמרו אליו.} נקוד על אי״ו שבאליו, ותניא רבי שמעון בן אלעזר אומר, כל מקום שהכתב רבה על הנקודה, אתה דורש הכתב וכו׳, וכאן הנקודה רבה על הכתב אתה דורש הנקודה, שאף לשרה שאלו איו אברהם למדנו שישאל אדם באכסניא שלו לאיש על האשה ולאשה על האיש. בבבא מציעא (דף פז.) איתא, יודעין היו מלאכי השרת שרה אמנו היכן היתה, אלא להודיע שצנועה היתה, כדי לחבבה על בעלה, אמר רבי יוסי בר חנינא, כדי לשגר לה כוס של ברכה׃ 
\quad \rashiDH{הנה באהל.} צנועה היא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:10
{וַיֹּ֗אמֶר שׁ֣וֹב אָשׁ֤וּב אֵלֶ֙יךָ֙ כָּעֵ֣ת חַיָּ֔ה וְהִנֵּה\maqqaf בֵ֖ן לְשָׂרָ֣ה אִשְׁתֶּ֑ךָ וְשָׂרָ֥ה שֹׁמַ֛עַת פֶּ֥תַח הָאֹ֖הֶל וְה֥וּא אַחֲרָֽיו׃}
{וַאֲמַר מְתָב אֲתוּב לְוָתָךְ כְּעִדָּן דְּאַתּוּן קַיָּימִין וְהָא בְרָא לְשָׂרָה אִתְּתָךְ וְשָׂרָה שְׁמַעַת בִּתְרַע מַשְׁכְּנָא וְהוּא אֲחוֹרוֹהִי׃}
{And He said: ‘I will certainly return unto thee when the season cometh round; and, lo, Sarah thy wife shall have a son.’ And Sarah heard in the tent door, which was behind him.—}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כעת חיה.} כעת הזאת לשנה הבאה, ופסח היה, ולפסח הבא נולד יצחק, מדלא קרינן כְּעֵת אלא כָּעֵת.\quad \rashiDH{כעת חיה.} כעת הזאת שתהא חיה לכם, שתהיו כלכם שלמים וקיימים׃\quad \rashiDH{שוב אשוב.} לא בשרו המלאך שישוב אליו, אלא בשליחותו של מקום אמר לו, כמו וַיֹּאמֶר לָהּ מַלְאַךְ ה׳ הַרְבָּה אַרְבֶּה, והוא אין בידו להרבות, אלא בשליחותו של מקום, אף כאן בשליחותו של מקום אמר לו כן (ב״ר). (אלישע אמר לשונמית לַמּוֹעֵד הַזֶּה כָּעֵת חַיָּה אַתְּ חוֹבֶקֶת בֵּן, וַתֹּאמֶר אַל אֲדֹנִי אִישׁ הָאֱלֹהִים אַל תְּכַזֵּב בְּשִׁפְחָתֶךָ, אותן המלאכים שבשרו את שרה אמרו למועד אשוב, אמר לה אלישע, אותן המלאכים שהם חיים וקיימים לעולם, אמרו למועד אשוב, אבל אני בשר ודם, שהיום חי ומחר מת, בין חי ובין מת למועד הזה וגו׳)׃ 
\quad \rashiDH{והוא אחריו.} הפתח היה אחר המלאך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:11
{וְאַבְרָהָ֤ם וְשָׂרָה֙ זְקֵנִ֔ים בָּאִ֖ים בַּיָּמִ֑ים חָדַל֙ לִהְי֣וֹת לְשָׂרָ֔ה אֹ֖רַח כַּנָּשִֽׁים׃}
{וְאַבְרָהָם וְשָׂרָה סִיבוּ עָאלוּ בְּיוֹמִין פְּסַק מִלְּמִהְוֵי לְשָׂרָה אוֹרַח כִּנְשַׁיָּא׃}
{Now Abraham and Sarah were old, and well stricken in age; it had ceased to be with Sarah after the manner of women.—}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{חדל להיות.} פסק ממנה׃\quad \rashiDH{אורח כנשים.} אורח נדות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:12
{וַתִּצְחַ֥ק שָׂרָ֖ה בְּקִרְבָּ֣הּ לֵאמֹ֑ר אַחֲרֵ֤י בְלֹתִי֙ הָֽיְתָה\maqqaf לִּ֣י עֶדְנָ֔ה וַֽאדֹנִ֖י זָקֵֽן׃}
{וְחַיֵּיכַת שָׂרָה בִּמְעַהָא לְמֵימַר בָּתַר דְּסֵיבִית תְּהֵי לִי עוּלֵימוּ וְרִבּוֹנִי סִיב׃}
{And Sarah laughed within herself, saying: ‘After I am waxed old shall I have pleasure, my lord being old also?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בקרבה.} מסתכלת במעיה ואמרה, אפשר הקְרָבַיִם הללו טעונין ולד, השָׁדַים הללו שצמקו מושכין חלב. תנחומא (שופטים יח)׃\quad \rashiDH{עדנה.} צחצוח בשר, ולשון משנה משיר את השער ומעדן את הבשר. דבר אחר, לשון עידן זמן וסת נדות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:13
{וַיֹּ֥אמֶר יְהֹוָ֖ה אֶל\maqqaf אַבְרָהָ֑ם לָ֣מָּה זֶּה֩ צָחֲקָ֨ה שָׂרָ֜ה לֵאמֹ֗ר הַאַ֥ף אֻמְנָ֛ם אֵלֵ֖ד וַאֲנִ֥י זָקַֽנְתִּי׃}
{וַאֲמַר יְיָ לְאַבְרָהָם לְמָא דְּנָן חַיֵּיכַת שָׂרָה לְמֵימַר הַבְּקוּשְׁטָא אוֹלֵיד וַאֲנָא סֵיבִית׃}
{And the \lord\space said unto Abraham: ‘Wherefore did Sarah laugh, saying: Shall I of a surety bear a child, who am old?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{האף אמנם.} הגם אמת אלד׃ \rashiDH{ואני זקנתי.} שנה הכתוב מפני השלום, שהרי היא אמרה ואדני זקן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:14
{הֲיִפָּלֵ֥א מֵיְהֹוָ֖ה דָּבָ֑ר לַמּוֹעֵ֞ד אָשׁ֥וּב אֵלֶ֛יךָ כָּעֵ֥ת חַיָּ֖ה וּלְשָׂרָ֥ה בֵֽן׃}
{הֲיִתְכַּסַּא מִן קֳדָם יְיָ פִּתְגָמָא לִזְמַן אֲתוּב לְוָתָךְ כְּעִדָּן דְּאַתּוּן קַיָּימִין וּלְשָׂרָה בַר׃}
{Is any thing too hard for the \lord. At the set time I will return unto thee, when the season cometh round, and Sarah shall have a son.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{היפלא.} כתרגומו היתכסי, וכי שום דבר מופלא ומופרד ומכוסה ממני מלעשות כרצוני׃\quad \rashiDH{למועד.} לאותו מועד המיועד שקבעתי לך אתמול, למועד הזה בשנה האחרת׃}
\aliyacounter{שני}
\threeverse{\aliya{שני}}%Genesis18:15
{וַתְּכַחֵ֨שׁ שָׂרָ֧ה \pasek  לֵאמֹ֛ר לֹ֥א צָחַ֖קְתִּי כִּ֣י \pasek  יָרֵ֑אָה וַיֹּ֥אמֶר \pasek  לֹ֖א כִּ֥י צָחָֽקְתְּ׃}
{וְכַדֵּיבַת שָׂרָה לְמֵימַר לָא חַיֵּיכִית אֲרֵי דְּחֵילַת וַאֲמַר לָא בְּרַם חַיֵּיכְתְּ׃}
{Then Sarah denied, saying: ‘I laughed not’; for she was afraid. And He said: ‘Nay; but thou didst laugh.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי יראה וגו׳ כי צחקת.} הראשון משמש לשון דהא הוא, שנותן טעם לדבר ותכחש שרה לפי שיראה. והשני משמש בלשון אלא, ויאמר לא כִדְבָרֵךְ הוא אלא צחקת, שאמרו רבותינו כי משמש בד׳ לשונות, אי, דלמא, אלא, דהא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:16
{וַיָּקֻ֤מוּ מִשָּׁם֙ הָֽאֲנָשִׁ֔ים וַיַּשְׁקִ֖פוּ עַל\maqqaf פְּנֵ֣י סְדֹ֑ם וְאַ֨בְרָהָ֔ם הֹלֵ֥ךְ עִמָּ֖ם לְשַׁלְּחָֽם׃}
{וְקָמוּ מִתַּמָּן גּוּבְרַיָּא וְאִסְתַּכִיאוּ עַל אַפֵּי סְדוֹם וְאַבְרָהָם אָזֵיל עִמְּהוֹן לְאַלְווֹאֵיהוֹן׃}
{And the men rose up from thence, and looked out toward Sodom; and Abraham went with them to bring them on the way.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישקיפו.} כל השקפה שבמקרא לרעה, חוץ מהַשְׁקִיפָה מִמְעוֹן קָדְשֶׁךָ (דברים כו, טו), שגדול כח מתנות עניים, שהופך מדת הרוגז לרחמים׃\quad \rashiDH{לשלחם.} ללותם, כסבור אורחים הם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:17
{וַֽיהֹוָ֖ה אָמָ֑ר הַֽמְכַסֶּ֤ה אֲנִי֙ מֵֽאַבְרָהָ֔ם אֲשֶׁ֖ר אֲנִ֥י עֹשֶֽׂה׃}
{וַייָ אֲמַר הַמְכַסֵּי אֲנָא מֵאַבְרָהָם דַּאֲנָא עָבֵיד׃}
{And the \lord\space said: ‘Shall I hide from Abraham that which I am doing;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{המכסה אני.} בתמיה׃\quad \rashiDH{אשר אני עושה.} בסדום, לא יפה לי לעשות דבר זה שלא מדעתו, אני נתתי לו את הארץ הזאת, וחמשה כרכין הללו שלו הן, שנאמר גְּבוּל הַכְּנַעֲנִי מִצִּידוֹן וגו׳ בֹּאֲכָה סְדוֹמָה וַעֲמוֹרָה וגו׳, קראתי אותו אברהם, אַב הֲמוֹן גּוֹיִם, ואשמיד את הבנים ולא אודיע לאב שהוא אוהבי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:18
{וְאַ֨בְרָהָ֔ם הָי֧וֹ יִֽהְיֶ֛ה לְג֥וֹי גָּד֖וֹל וְעָצ֑וּם וְנִ֨בְרְכוּ\maqqaf ב֔וֹ כֹּ֖ל גּוֹיֵ֥י הָאָֽרֶץ׃}
{וְאַבְרָהָם מִהְוָה יִהְוֵי לְעַם סַגִּי וְתַקִּיף וְיִתְבָּרְכוּן בְּדִילֵיהּ כֹּל עַמְמֵי אַרְעָא׃}
{seeing that Abraham shall surely become a great and mighty nation, and all the nations of the earth shall be blessed in him?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואברהם היו יהיה.} מדרש אגדה זֵכֶר צַדִּיק לִבְרָכָה, הואיל והזכירו ברכו. ופשוטו, וכי ממנו אני מעלים, והרי הוא חביב לפני להיות לגוי גדול, ולהתברך בו כל גויי הארץ׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:19
{כִּ֣י יְדַעְתִּ֗יו לְמַ֩עַן֩ אֲשֶׁ֨ר יְצַוֶּ֜ה אֶת\maqqaf בָּנָ֤יו וְאֶת\maqqaf בֵּיתוֹ֙ אַחֲרָ֔יו וְשָֽׁמְרוּ֙ דֶּ֣רֶךְ יְהֹוָ֔ה לַעֲשׂ֥וֹת צְדָקָ֖ה וּמִשְׁפָּ֑ט לְמַ֗עַן הָבִ֤יא יְהֹוָה֙ עַל\maqqaf אַבְרָהָ֔ם אֵ֥ת אֲשֶׁר\maqqaf דִּבֶּ֖ר עָלָֽיו׃}
{אֲרֵי גְּלֵי קֳדָמַי בְּדִיל דִּיפַקֵּיד יָת בְּנוֹהִי וְיָת אֲנָשׁ בֵּיתֵיהּ בָּתְרוֹהִי וְיִטְּרוּן אוֹרְחָן דְּתָקְנָן קֳדָם יְיָ לְמֶעֱבַד צְדַקְתָּא וְדִינָא בְּדִיל דְּיַיְתֵי יְיָ עַל אַבְרָהָם יָת דְּמַלֵּיל עֲלוֹהִי׃}
{For I have known him, to the end that he may command his children and his household after him, that they may keep the way of the \lord, to do righteousness and justice; to the end that the \lord\space may bring upon Abraham that which He hath spoken of him.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי ידעתיו} לשון חבה, כמו מוֹדַע לְאִישָׁהּ (רות ב, א), הֲלֹא בוֹעַז מוֹדַעְתָּנוּ (שם ג, ב), וָאֵדָעֲךָ בְּשֵׁם (שמות לג, יז), ואמנם עיקר לשון כולם אינו אלא לשון ידיעה, שהמחבב את האדם מְקַרְבוֹ אצלו ויודעו ומכירו. ולמה ידעתיו,\quad \rashiDH{למען אשר יצוה}, לפי שהוא מצוה את בניו עלי, לשמור דרכי. ואם תפרשהו כתרגומו, יודע אני בו שיצוה את בניו וגו׳, אין למען נופל על הלשון׃\quad \rashiDH{יצוה.} לְשׁוֹן הוֹוָה כְמוֹ כָּכָה יַעֲשֶׂה אִיוֹב (איוב א׳)׃\quad \rashiDH{למען הביא.} כך הוא מצַוה לבניו, שִׁמרו דרך ה׳ כדי שיביאה׳ על אברהם וגו׳. על בית אברהם לא נאמר, אלא על אברהם, למדנו כל המעמיד בן צדיק כאלו אינו מת׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:20
{וַיֹּ֣אמֶר יְהֹוָ֔ה זַעֲקַ֛ת סְדֹ֥ם וַעֲמֹרָ֖ה כִּי\maqqaf רָ֑בָּה וְחַ֨טָּאתָ֔ם כִּ֥י כָבְדָ֖ה מְאֹֽד׃}
{וַאֲמַר יְיָ קְבִילַת סְדוֹם וַעֲמוֹרָה אֲרֵי סְגִיאַת וְחוֹבַתְהוֹן אֲרֵי תְּקֵיפַת לַחְדָּא׃}
{And the \lord\space said: ‘Verily, the cry of Sodom and Gomorrah is great, and, verily, their sin is exceeding grievous.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמר ה׳.} אל אברהם, שעשה כאשר אמר שלא יכסה ממנו׃\quad \rashiDH{כי רבה.} כל רבה שבמקרא הטעם למטה בבי״ת, לפי שהן מתורגמין גדולה, או גדלה והולכת, אבל זה טעמו למעלה ברי״ש, לפי שמתורגם גדלה כבר, כמו שפירשתי וַיְהִי הַשֶּׁמֶשׁ בָּאָה, הִנֵּה שָׁבָה יְבִמְתֵּךְ׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:21
{אֵֽרְדָה\maqqaf נָּ֣א וְאֶרְאֶ֔ה הַכְּצַעֲקָתָ֛הּ הַבָּ֥אָה אֵלַ֖י עָשׂ֣וּ \pasek  כָּלָ֑ה וְאִם\maqqaf לֹ֖א אֵדָֽעָה׃}
{אֶתְגְּלֵי כְעַן וַאֲדוּן הֲכִקְבִילַתְהוֹן דְּעַלַת לִקְדָמַי עֲבַדוּ אַעֲבֵיד עִמְּהוֹן גְּמֵירָא אִם לָא תָּיְבִין וְאִם תָּיְבִין לָא אֶתְפְּרַע׃}
{I will go down now, and see whether they have done altogether according to the cry of it, which is come unto Me; and if not, I will know.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ארדה נא.} למד לדיינים שלא יפסקו דיני נפשות אלא בראיה, הכל כמו שפרשתי בפרשת הפלגה. דבר אחר, ארדה נא לסוף מעשיהם׃\quad \rashiDH{הכצעקתה.} של מדינה׃\quad \rashiDH{הבאה אלי עשו.} וכן עומדים במרדם, כָּלה אני עושה בהם, ואם לא יעמדו במרדן, אדעה מה אעשה, להפרע מהן ביסורין ולא אַכַלה אותן. וכיוצא בו מצינו במקום אחר, וְעַתָּה הוֹרֵד עֶדְיְךָ מֵעָלֶיךָ וְאֵדְעָה מָה אֶעֱשֶׂה לָךְ (שמות לג, ה), ולפיכך יש הפסק נקודת פסיק בין עשו לכלה, כדי להפריד תיבה מחברתה. ורבותינו דרשו הכצעקתה, צעקת ריבה אחת, שהרגוה מיתה משונה, על שנתנה מזון לעני, כמפורש בחלק (סנהדרין קט׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:22
{וַיִּפְנ֤וּ מִשָּׁם֙ הָֽאֲנָשִׁ֔ים וַיֵּלְכ֖וּ סְדֹ֑מָה וְאַ֨בְרָהָ֔ם עוֹדֶ֥נּוּ עֹמֵ֖ד לִפְנֵ֥י יְהֹוָֽה׃}
{וְאִתְפְּנִיאוּ מִתַּמָּן גּוּבְרַיָּא וַאֲזַלוּ לִסְדוֹם וְאַבְרָהָם עַד כְּעַן מְשַׁמֵּישׁ בִּצְלוֹ קֳדָם יְיָ׃}
{And the men turned from thence, and went toward Sodom; but Abraham stood yet before the \lord.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויפנו משם.} ממקום שאברהם ליוום שם׃\quad \rashiDH{ואברהם עודנו עומד לפני ה׳.} והלא לא הלך לעמוד לפניו, אלא הקב״ה בא אצלו ואמר לו זעקת סדום ועמורה כי רבה, והיה לו לכתוב וה׳ עודנו עומד לפני אברהם, אלא תיקון סופרים הוא זה (ב״ר מט, ז) (אשר הפכוהו ז״ל לכתוב כן)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:23
{וַיִּגַּ֥שׁ אַבְרָהָ֖ם וַיֹּאמַ֑ר הַאַ֣ף תִּסְפֶּ֔ה צַדִּ֖יק עִם\maqqaf רָשָֽׁע׃}
{וּקְרֵיב אַבְרָהָם וַאֲמַר הֲבִרְגַז תְּשֵׁיצֵי זַכָּאָה עִם חַיָּיבָא׃}
{And Abraham drew near, and said: ‘Will You indeed sweep away the righteous with the wicked?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויגש אברהם.} מצינו הגשה למלחמה וַיִגַּשׁ יוֹאָב וגו׳ (שמואל־ב י, יג), הגשה לפיוס וַיִגַּשׁ אֵלָיו יְהוּדָה, והגשה לתפלה וַיִגַּשׁ אֵלִיָּהוּ הַנָּבִיא (מלכים־א יח, לו), ולכל אלה נכנס אברהם, לְדַבּר קשות ולפיוס ולתפלה׃\quad \rashiDH{האף תספה.} הגם תספה. ולתרגום של אונקלוס שתרגומו לשון רוגז, כך פירושו, האף יַשִׁאֶךָ שתספה צדיק עם רשע׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:24
{אוּלַ֥י יֵ֛שׁ חֲמִשִּׁ֥ים צַדִּיקִ֖ם בְּת֣וֹךְ הָעִ֑יר הַאַ֤ף תִּסְפֶּה֙ וְלֹא\maqqaf תִשָּׂ֣א לַמָּק֔וֹם לְמַ֛עַן חֲמִשִּׁ֥ים הַצַּדִּיקִ֖ם אֲשֶׁ֥ר בְּקִרְבָּֽהּ׃}
{מָאִם אִית חַמְשִׁין זַכָּאִין בְּגוֹ קַרְתָּא הֲבִרְגַז תְּשֵׁיצֵי וְלָא תִּשְׁבּוֹק לְאַתְרָא בְּדִיל חַמְשִׁין זַכָּאִין דִּבְגַוַּהּ׃}
{Peradventure there are fifty righteous within the city; wilt Thou indeed sweep away and not forgive the place for the fifty righteous that are therein?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אולי יש חמשים צדיקים.} עשרה צדיקים לכל כרך וכרך, כי ה׳ מקומות יש, ואם תאמר לא יצילו הצדיקים את הרשעים, למה תמית הצדיקים׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:25
{חָלִ֨לָה לְּךָ֜ מֵעֲשֹׂ֣ת \legarmeh  כַּדָּבָ֣ר הַזֶּ֗ה לְהָמִ֤ית צַדִּיק֙ עִם\maqqaf רָשָׁ֔ע וְהָיָ֥ה כַצַּדִּ֖יק כָּרָשָׁ֑ע חָלִ֣לָה לָּ֔ךְ הֲשֹׁפֵט֙ כׇּל\maqqaf הָאָ֔רֶץ לֹ֥א יַעֲשֶׂ֖ה מִשְׁפָּֽט׃}
{קוּשְׁטָא אִנּוּן דִּינָךְ מִלְּמֶעֱבַד כְּפִתְגָמָא הָדֵין לְשֵׁיצָאָה זַכָּאָה עִם חַיָּיבָא וִיהֵי זַכָּאָה כְּחַיָּיבָא קוּשְׁטָא אִנּוּן דִּינָךְ הֲדַיָּין כָּל אַרְעָא בְּרַם יַעֲבֵיד דִּינָא׃}
{That be far from Thee to do after this manner, to slay the righteous with the wicked, that so the righteous should be as the wicked; that be far from Thee; shall not the judge of all the earth do justly?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{חלילה לך.} חולין הוא לך, יאמרו כך הוא אומנתו, שוטף הכל צדיקים ורשעים, כך עשית לדור המבול ולדור הפלגה׃\quad \rashiDH{כדבר הזה.} לא הוא ולא כיוצא בו׃\quad \rashiDH{חלילה לך.} לעולם הבא׃\quad \rashiDH{השופט כל הארץ.} נקוד בחט״ף פת״ח ה״א של השופט, לשון תמיה, כי מי שהוא שופט לא יעשה משפט אמת׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:26
{וַיֹּ֣אמֶר יְהֹוָ֔ה אִם\maqqaf אֶמְצָ֥א בִסְדֹ֛ם חֲמִשִּׁ֥ים צַדִּיקִ֖ם בְּת֣וֹךְ הָעִ֑יר וְנָשָׂ֥אתִי לְכׇל\maqqaf הַמָּק֖וֹם בַּעֲבוּרָֽם׃}
{וַאֲמַר יְיָ אִם אַשְׁכַּח בִּסְדוֹם חַמְשִׁין זַכָּאִין בְּגוֹ קַרְתָּא וְאֶשְׁבּוֹק לְכָל אַתְרָא בְּדִילְהוֹן׃}
{And the \lord\space said: ‘If I find in Sodom fifty righteous within the city, then I will forgive all the place for their sake.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אם אמצא בסדום וגו׳ לכל המקום.} לכל הכרכים, לפי שסדום היתה מטרפולין וחשובה מכולם, תלה בה הכתוב׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:27
{וַיַּ֥עַן אַבְרָהָ֖ם וַיֹּאמַ֑ר הִנֵּה\maqqaf נָ֤א הוֹאַ֙לְתִּי֙ לְדַבֵּ֣ר אֶל\maqqaf אֲדֹנָ֔י וְאָנֹכִ֖י עָפָ֥ר וָאֵֽפֶר׃}
{וַאֲתֵיב אַבְרָהָם וַאֲמַר הָא כְעַן שָׁרִיתִי לְמַלָּלָא קֳדָם יְיָ וַאֲנָא עֲפַר וּקְטַם׃}
{And Abraham answered and said: ‘Behold now, I have taken upon me to speak unto the Lord, who am but dust and ashes.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הואלתי.} רציתי כמו ויואל משה׃\quad \rashiDH{ואנכי עפר ואפר.} וכבר הייתי ראוי להיות עפר על ידי המלכים, ואפר על ידי נמרוד, לולי רחמיך אשר עמדו לי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:28
{א֠וּלַ֠י יַחְסְר֞וּן חֲמִשִּׁ֤ים הַצַּדִּיקִם֙ חֲמִשָּׁ֔ה הֲתַשְׁחִ֥ית בַּחֲמִשָּׁ֖ה אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf הָעִ֑יר וַיֹּ֙אמֶר֙ לֹ֣א אַשְׁחִ֔ית אִם\maqqaf אֶמְצָ֣א שָׁ֔ם אַרְבָּעִ֖ים וַחֲמִשָּֽׁה׃}
{מָאִם יַחְסְרוּן חַמְשִׁין זַכָּאִין חַמְשָׁא הַתְחַבֵּיל בְּחַמְשָׁא יָת כָּל קַרְתָּא וַאֲמַר לָא אֲחַבֵּיל אִם אַשְׁכַּח תַּמָּן אַרְבְּעִין וְחַמְשָׁא׃}
{Peradventure there shall lack five of the fifty righteous; wilt Thou destroy all the city for lack of five?’ And He said: ‘I will not destroy it, if I find there forty and five.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{התשחית בחמשה.} והלא הן ט׳ לכל כרך, ואתה צדיקו של עולם תצטרף עמהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:29
{וַיֹּ֨סֶף ע֜וֹד לְדַבֵּ֤ר אֵלָיו֙ וַיֹּאמַ֔ר אוּלַ֛י יִמָּצְא֥וּן שָׁ֖ם אַרְבָּעִ֑ים וַיֹּ֙אמֶר֙ לֹ֣א אֶֽעֱשֶׂ֔ה בַּעֲב֖וּר הָאַרְבָּעִֽים׃}
{וְאוֹסֵיף עוֹד לְמַלָּלָא קֳדָמוֹהִי וַאֲמַר מָאִם יִשְׁתַּכְחוּן תַּמָּן אַרְבְּעִין וַאֲמַר לָא אַעֲבֵיד גְּמֵירָא בְּדִיל אַרְבְּעִין׃}
{And he spoke unto Him yet again, and said: ‘Peradventure there shall be forty found there.’ And He said: ‘I will not do it for the forty’s sake.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אולי ימצאון שם ארבעים.} וימלטו ד׳ הכרכים. וכן שלשים יצילו ג׳ מהם, או עשרים יצילו ב׳ מהם, או עשרה יצילו אחת מהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:30
{וַ֠יֹּ֠אמֶר אַל\maqqaf נָ֞א יִ֤חַר לַֽאדֹנָי֙ וַאֲדַבֵּ֔רָה אוּלַ֛י יִמָּצְא֥וּן שָׁ֖ם שְׁלֹשִׁ֑ים וַיֹּ֙אמֶר֙ לֹ֣א אֶֽעֱשֶׂ֔ה אִם\maqqaf אֶמְצָ֥א שָׁ֖ם שְׁלֹשִֽׁים׃}
{וַאֲמַר לָא כְעַן יִתְקַף רוּגְזָא דַּייָ וַאֲמַלֵּיל מָאִם יִשְׁתַּכְחוּן תַּמָּן תְּלָתִין וַאֲמַר לָא אַעֲבֵיד גְּמֵירָא אִם אַשְׁכַּח תַּמָּן תְּלָתִין׃}
{And he said: ‘Oh, let not the Lord be angry, and I will speak. Peradventure there shall thirty be found there.’ And He said: ‘I will not do it, if I find thirty there.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:31
{וַיֹּ֗אמֶר הִנֵּֽה\maqqaf נָ֤א הוֹאַ֙לְתִּי֙ לְדַבֵּ֣ר אֶל\maqqaf אֲדֹנָ֔י אוּלַ֛י יִמָּצְא֥וּן שָׁ֖ם עֶשְׂרִ֑ים וַיֹּ֙אמֶר֙ לֹ֣א אַשְׁחִ֔ית בַּעֲב֖וּר הָֽעֶשְׂרִֽים׃}
{וַאֲמַר הָא כְעַן אַסְגִּיתִי לְמַלָּלָא קֳדָם יְיָ מָאִם יִשְׁתַּכְחוּן תַּמָּן עַסְרִין וַאֲמַר לָא אֲחַבֵּיל בְּדִיל עַסְרִין׃}
{And he said: ‘Behold now, I have taken upon me to speak unto the Lord. Peradventure there shall be twenty found there.’ And He said: ‘I will not destroy it for the twenty’s sake.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הואלתי.} רציתי, כמו וַיוֹאֶל משֶׁה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:32
{וַ֠יֹּ֠אמֶר אַל\maqqaf נָ֞א יִ֤חַר לַֽאדֹנָי֙ וַאֲדַבְּרָ֣ה אַךְ\maqqaf הַפַּ֔עַם אוּלַ֛י יִמָּצְא֥וּן שָׁ֖ם עֲשָׂרָ֑ה וַיֹּ֙אמֶר֙ לֹ֣א אַשְׁחִ֔ית בַּעֲב֖וּר הָעֲשָׂרָֽה׃}
{וַאֲמַר לָא כְעַן יִתְקַף רוּגְזָא דַּייָ וַאֲמַלֵּיל בְּרַם זִמְנָא הָדָא מָאִם יִשְׁתַּכְחוּן תַּמָּן עַסְרָא וַאֲמַר לָא אֲחַבֵּיל בְּדִיל עַסְרָא׃}
{And he said: ‘Oh, let not the Lord be angry, and I will speak yet but this once. Peradventure ten shall be found there.’ And He said: ‘I will not destroy it for the ten’s sake.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אולי ימצאון שם עשרה.} על פחות לא ביקש, אמר, דור המבול היו ח׳, נח ובניו ונשיהם, ולא הצילו על דורם, ועל ט׳ על ידי צירוף כבר בקש ולא מצא׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis18:33
{וַיֵּ֣לֶךְ יְהֹוָ֔ה כַּאֲשֶׁ֣ר כִּלָּ֔ה לְדַבֵּ֖ר אֶל\maqqaf אַבְרָהָ֑ם וְאַבְרָהָ֖ם שָׁ֥ב לִמְקֹמֽוֹ׃}
{וְאִסְתַּלַּק יְקָרָא דַּייָ כַּד שֵׁיצִי לְמַלָּלָא עִם אַבְרָהָם וְאַבְרָהָם תָּב לְאַתְרֵיהּ׃}
{And the \lord\space went His way, as soon as He had left off speaking to Abraham; and Abraham returned unto his place.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וילך ה׳ וגו׳.} כיון שנשתתק הסניגור הלך לו הדיין׃\quad \rashiDH{ואברהם שב למקומו.} נסתלק הדיין, נסתלק הסניגור, והקטיגור מקטרג, לפיכך ויבואו שני המלאכים סדומה להשחית.}
\newperek
\aliyacounter{שלישי}
\newseder{16}
\threeverse{\aliya{שלישי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{טז}}%Genesis19:1
{וַ֠יָּבֹ֠אוּ שְׁנֵ֨י הַמַּלְאָכִ֤ים סְדֹ֙מָה֙ בָּעֶ֔רֶב וְל֖וֹט יֹשֵׁ֣ב בְּשַֽׁעַר\maqqaf סְדֹ֑ם וַיַּרְא\maqqaf לוֹט֙ וַיָּ֣קׇם לִקְרָאתָ֔ם וַיִּשְׁתַּ֥חוּ אַפַּ֖יִם אָֽרְצָה׃}
{וְעָאלוּ תְּרֵין מַלְאֲכַיָּא לִסְדוֹם בְּרַמְשָׁא וְלוֹט יָתֵיב בְּתַרְעָא דִּסְדוֹם וַחֲזָא לוֹט וְקָם לְקַדָּמוּתְהוֹן וּסְגֵיד עַל אַפּוֹהִי עַל אַרְעָא׃}
{And the two angels came to Sodom at even; and Lot sat in the gate of Sodom; and Lot saw them, and rose up to meet them; and he fell down on his face to the earth;}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{שני המלאכים.} אחד להשחית את סדום, ואחד להציל את לוט, והוא אותו שבאלרפאות את אברהם, והשלישי שבא לבשר את שרה, כיון שעשה שליחותו נסתלק לו׃\quad \rashiDH{המלאכים.} ולהלן קראם אנשים, כשהיתה שכינה עמהם קראם אנשים. דבר אחר, אצל אברהם שכחו גדול, והיו המלאכים תדירין אצלו כאנשים, קראם אנשים, ואצל לוט קראם מלאכים׃\quad \rashiDH{בערב.} וכי כל כך שהו המלאכים מחברון לסדום, אלא מלאכי רחמים היו, וממתינים שמא יוכל אברהם ללמד עליהם סנגוריא׃\quad \rashiDH{ולוט ישב בשער סדום.} ישב כתיב, אותו היום מינוהו שופט עליהם (ב״ר נ, ג)׃ 
\quad \rashiDH{וירא לוט וגו׳.} מבית אברהם למד לחזור על האורחים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:2
{וַיֹּ֜אמֶר הִנֶּ֣ה נָּא\maqqaf אֲדֹנַ֗י ס֣וּרוּ נָ֠א אֶל\maqqaf בֵּ֨ית עַבְדְּכֶ֤ם וְלִ֙ינוּ֙ וְרַחֲצ֣וּ רַגְלֵיכֶ֔ם וְהִשְׁכַּמְתֶּ֖ם וַהֲלַכְתֶּ֣ם לְדַרְכְּכֶ֑ם וַיֹּאמְר֣וּ לֹּ֔א כִּ֥י בָרְח֖וֹב נָלִֽין׃}
{וַאֲמַר בְּבָעוּ כְעַן רִבּוֹנַי זוּרוּ כְעַן לְבֵית עַבְדְּכוֹן וּבִיתוּ וְאַסְחוֹ רַגְלֵיכוֹן וְתַקְדְּמוּן וּתְהָכוּן לְאוֹרַחְכוֹן וַאֲמַרוּ לָא אֱלָהֵין בִּרְחוֹבָא נְבִית׃}
{and he said: ‘Behold now, my lords, turn aside, I pray you, into your servant’s house, and tarry all night, and wash your feet, and ye shall rise up early, and go on your way.’ And they said: ‘Nay; but we will abide in the broad place all night.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הנה נא אדני.} הנה נא אתם אדונים לי, אחר שעברתם עלי. דבר אחר הנה נא, צריכים אתם לתת לב על הרשעים הללו שלא יכירו בכם, וזו היא עצה נכונה׃\quad \rashiDH{סורו נא.} עָקמו את הדרך לביתי דרך עקלתון, שלא יכירו שאתם נכנסים שם, לכך נאמר סורו (ב״ר נ, ד)׃\quad \rashiDH{ולינו ורחצו רגליכם.} וכי דרכן של בני אדם ללון תחלה ואחר כך לרחוץ, ועוד שהרי אברהם אמר להם תחלה וְרַחֲצוּ רַגְלֵיכֶם, אלא כך אמר לוט, אם כשיבאו אנשי סדום ויראו שכבר רחצו רגליהם, יעלילו עלי ויאמרו, כבר עברו שני ימים או שלשה שבאו לביתך ולא הודעתנו, לפיכך אמר, מוטב שיתעכבו כאן באבק רגליהם, שיהיו נראין כמו שבאו עכשיו, לפיכך אמר לינו תחלה, ואחר כך רחצו׃\quad \rashiDH{ויאמרו לא.} ולאברהם אמרו כֵּן תַּעֲשֶׂה, מכאן שמסרבין לקטן ואין מסרבין לגדול (ב״ר שם)׃\quad \rashiDH{כי ברחוב נלין.} הרי כי משמש בלשון אלא, שאמרו לא נסור אל ביתך אלא ברחובה של עיר נלין׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:3
{וַיִּפְצַר\maqqaf בָּ֣ם מְאֹ֔ד וַיָּסֻ֣רוּ אֵלָ֔יו וַיָּבֹ֖אוּ אֶל\maqqaf בֵּית֑וֹ וַיַּ֤עַשׂ לָהֶם֙ מִשְׁתֶּ֔ה וּמַצּ֥וֹת אָפָ֖ה וַיֹּאכֵֽלוּ׃}
{וְאַתְקֵיף בְּהוֹן לַחְדָּא וְזָרוּ לְוָתֵיהּ וְעָאלוּ לְבֵיתֵיהּ וַעֲבַד לְהוֹן מִשְׁתְּיָא וּפַטִּיר אֲפָא לְהוֹן וַאֲכַלוּ׃}
{And he urged them greatly; and they turned in unto him, and entered into his house; and he made them a feast, and did bake unleavened bread, and they did eat.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויסרו אליו.} עִקמו את הדרך לצד ביתו׃\quad \rashiDH{ומצות אפה.} פסח היה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:4
{טֶ֘רֶם֮ יִשְׁכָּ֒בוּ֒ וְאַנְשֵׁ֨י הָעִ֜יר אַנְשֵׁ֤י סְדֹם֙ נָסַ֣בּוּ עַל\maqqaf הַבַּ֔יִת מִנַּ֖עַר וְעַד\maqqaf זָקֵ֑ן כׇּל\maqqaf הָעָ֖ם מִקָּצֶֽה׃}
{עַד לָא שְׁכִיבוּ וַאֲנָשֵׁי קַרְתָּא אֲנָשֵׁי סְדוֹם אַקִּיפוּ עַל בֵּיתָא מֵעוּלֵימָא וְעַד סָבָא כָּל עַמָּא מִסּוֹפֵיהּ׃}
{But before they lay down, the men of the city, even the men of Sodom, compassed the house round, both young and old, all the people from every quarter.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{טרם ישכבו ואנשי העיר אנשי סדום.} כך נדרש בבראשית רבה (נ, ה), טרם ישכבו, ואנשי העיר היו בפיהם של מלאכים, שהיו שואלים ללוט מה טיבם ומעשיהם, והוא אומר להם רובם רשעים, עודם מדברים בהם, ואנשי סדום וגו׳. ופשוטו של מקרא, ואנשי העיר אנשי רֶשע, נסבו על הבית, ועל שהיו רשעים נקראים אנשי סדום, כמו שאמר הכתוב, וְאַנְשֵׁי סְדוֹם רָעִים וְחַטָּאִים׃\quad \rashiDH{כל העם מקצה.} מקצה העיר עד הקצה, שאין אחד מהם מוחה בידם, שאפילו צדיק אחד אין בהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:5
{וַיִּקְרְא֤וּ אֶל\maqqaf לוֹט֙ וַיֹּ֣אמְרוּ ל֔וֹ אַיֵּ֧ה הָאֲנָשִׁ֛ים אֲשֶׁר\maqqaf בָּ֥אוּ אֵלֶ֖יךָ הַלָּ֑יְלָה הוֹצִיאֵ֣ם אֵלֵ֔ינוּ וְנֵדְעָ֖ה אֹתָֽם׃}
{וּקְרוֹ לְלוֹט וַאֲמַרוּ לֵיהּ אָן גּוּבְרַיָּא דַּאֲתוֹ לְוָתָךְ בְּלֵילְיָא אַפֵּיקִנּוּן לְוָתַנָא וְנִדַּע יָתְהוֹן׃}
{And they called unto Lot, and said unto him: ‘Where are the men that came in to thee this night? bring them out unto us, that we may know them.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ונדעה אותם.} במשכב זכר, כמו אשר לא ידעו איש (ב״ר שם)׃ (ח)}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:6
{וַיֵּצֵ֧א אֲלֵהֶ֛ם ל֖וֹט הַפֶּ֑תְחָה וְהַדֶּ֖לֶת סָגַ֥ר אַחֲרָֽיו׃}
{וּנְפַק לְוָתְהוֹן לוֹט לְתַרְעָא וְדַשָּׁא אֲחַד בָּתְרוֹהִי׃}
{And Lot went out unto them to the door, and shut the door after him.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:7
{וַיֹּאמַ֑ר אַל\maqqaf נָ֥א אַחַ֖י תָּרֵֽעוּ׃}
{וַאֲמַר בְּבָעוּ כְעַן אַחַי לָא תַבְאֲשׁוּן׃}
{And he said: ‘I pray you, my brethren, do not so wickedly.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:8
{הִנֵּה\maqqaf נָ֨א לִ֜י שְׁתֵּ֣י בָנ֗וֹת אֲשֶׁ֤ר לֹֽא\maqqaf יָדְעוּ֙ אִ֔ישׁ אוֹצִֽיאָה\maqqaf נָּ֤א אֶתְהֶן֙ אֲלֵיכֶ֔ם וַעֲשׂ֣וּ לָהֶ֔ן כַּטּ֖וֹב בְּעֵינֵיכֶ֑ם רַ֠ק לָֽאֲנָשִׁ֤ים הָאֵל֙ אַל\maqqaf תַּעֲשׂ֣וּ דָבָ֔ר כִּֽי\maqqaf עַל\maqqaf כֵּ֥ן בָּ֖אוּ בְּצֵ֥ל קֹרָתִֽי׃}
{הָא כְעַן לִי תַּרְתֵּין בְּנָן דְּלָא יְדַעוּנִין גְּבַר אַפֵּיק כְּעַן יָתְהוֹן לְוָתְכוֹן וַעֲבִידוּ לְהוֹן כִּדְתָּקֵין בְּעֵינֵיכוֹן לְחוֹד לְגוּבְרַיָּא הָאִלֵּין לָא תַּעְבְּדוּן מִדָּעַם אֲרֵי עַל כֵּן עָאלוּ בִּטְלַל שָׁרִיתִי׃}
{Behold now, I have two daughters that have not known man; let me, I pray you, bring them out unto you, and do ye to them as is good in your eyes; only unto these men do nothing; forasmuch as they are come under the shadow of my roof.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{האל.} כמו האלה׃\quad \rashiDH{כי על כן באו.} כי הטובה הזאת תעשו לכבודי, על אשר באו בצל קורתי. תרגום בטלל שרותי, תרגום של קורה שרותא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:9
{וַיֹּאמְר֣וּ \legarmeh  גֶּשׁ\maqqaf הָ֗לְאָה וַיֹּֽאמְרוּ֙ הָאֶחָ֤ד בָּֽא\maqqaf לָגוּר֙ וַיִּשְׁפֹּ֣ט שָׁפ֔וֹט עַתָּ֕ה נָרַ֥ע לְךָ֖ מֵהֶ֑ם וַיִּפְצְר֨וּ בָאִ֤ישׁ בְּלוֹט֙ מְאֹ֔ד וַֽיִּגְּשׁ֖וּ לִשְׁבֹּ֥ר הַדָּֽלֶת׃}
{וַאֲמַרוּ קְרַב לְהַלְאָה וַאֲמַרוּ חַד אֲתָא לְאִתּוֹתָבָא וְהָא דָּאֵין דִּינָא כְּעַן נַבְאֵישׁ לָךְ מִדִּילְהוֹן וְאַתְקִיפוּ בְּגוּבְרָא בְּלוֹט לַחְדָּא וּקְרִיבוּ לְמִתְבַּר דַּשָּׁא׃}
{And they said: ‘Stand back.’ And they said: ‘This one fellow came in to sojourn, and he will needs play the judge; now will we deal worse with thee, than with them.’ And they pressed sore upon the man, even Lot, and drew near to break the door.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמרו גש הלאה.} קרב להלאה, כלומר התקרב לצדדין ותתרחק ממנו, וכן כל הלאה שבמקרא לשון רחוק, כמו זְרֵה הָלְאָה (במדבר יז, ב), הנה הַחֵצִי מִמְּךָ וָהָלְאָה (שמואל־א כ, כב). גש הלאה,הַמשך להלן, בלשון לע״ז טריטי דנו״ש, ודבר נזיפה הוא, לומר, אין אנו חוששין לך, ודומה לו קְרַב אֵלֶיךָ אַל תִּגַשׁ בִּי (ישעיה סה, ה), וכן גְּשָׁה לִּי וְאֵשֵׁבָה (שם מט, כ), המשך לצדדין בעבורי ואשב אצלך. אתה מליץ על האורחין, איך מלאך לבך. על שאמר להם על הבנות אמרו לו גש הלאה, לשון נחת, ועל שהיה מליץ על האורחים אמרו, האחד בא לגור, אדם נכרי יחידי אתה בינינו שבאת לגור, וישפוט שפוט, ונעשית מוכיח אותנו׃\quad \rashiDH{הדלת.} דלת הסובבת לנעול ולפתוח׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:10
{וַיִּשְׁלְח֤וּ הָֽאֲנָשִׁים֙ אֶת\maqqaf יָדָ֔ם וַיָּבִ֧יאוּ אֶת\maqqaf ל֛וֹט אֲלֵיהֶ֖ם הַבָּ֑יְתָה וְאֶת\maqqaf הַדֶּ֖לֶת סָגָֽרוּ׃}
{וְאוֹשִׁיטוּ גּוּבְרַיָּא יָת יְדֵיהוֹן וְאַעִילוּ יָת לוֹט לְוָתְהוֹן לְבֵיתָא וְיָת דַּשָּׁא אֲחַדוּ׃}
{But the men put forth their hand, and brought Lot into the house to them, and the door they shut.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:11
{וְֽאֶת\maqqaf הָאֲנָשִׁ֞ים אֲשֶׁר\maqqaf פֶּ֣תַח הַבַּ֗יִת הִכּוּ֙ בַּסַּנְוֵרִ֔ים מִקָּטֹ֖ן וְעַד\maqqaf גָּד֑וֹל וַיִּלְא֖וּ לִמְצֹ֥א הַפָּֽתַח׃}
{וְיָת גּוּבְרַיָּא דְּבִתְרַע בֵּיתָא מְחוֹ בְּשַׁבְרָרַיָּא מִזְּעֵירָא וְעַד רַבָּא וּלְאִיאוּ לְאַשְׁכָּחָא תַּרְעָא׃}
{And they smote the men that were at the door of the house with blindness, both small and great; so that they wearied themselves to find the door.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{פתח.} הוא החלל שבו נכנסין ויוצאין׃\quad \rashiDH{בסנורים.} מכת עורון׃\quad \rashiDH{מקטן ועד גדול.} הקטנים התחילו בעבירה תחלה, שנאמר מנער ועד זקן, לפיכך התחילה הפורענות מהם (ב״ר נ, ח)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:12
{וַיֹּאמְר֨וּ הָאֲנָשִׁ֜ים אֶל\maqqaf ל֗וֹט עֹ֚ד מִֽי\maqqaf לְךָ֣ פֹ֔ה חָתָן֙ וּבָנֶ֣יךָ וּבְנֹתֶ֔יךָ וְכֹ֥ל אֲשֶׁר\maqqaf לְךָ֖ בָּעִ֑יר הוֹצֵ֖א מִן\maqqaf הַמָּקֽוֹם׃}
{וַאֲמַרוּ גּוּבְרַיָּא לְלוֹט עוֹד מָא לָךְ הָכָא חַתְנָא וּבְנָךְ וּבְנָתָךְ וְכֹל דְּלָךְ בְּקַרְתָּא אַפֵּיק מִן אַתְרָא׃}
{And the men said unto Lot: ‘Hast thou here any besides? son-in-law, and thy sons, and thy daughters, and whomsoever thou hast in the city; bring them out of the place;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עוד מי לך פה.} פשוטו של מקרא, מי יש לך עוד בעיר הזאת, חוץ מאשתך ובנותיך שבבית׃\quad \rashiDH{חתן ובניך ובנתיך.} אם יש לך חתן או בנים ובנות, הוצא מן המקום׃\quad \rashiDH{ובניך.} בני בנותיך הנשואות. ומדרש אגדה, עוד, מאחר שעושין נבלה כזאת, מי לך פתחון פה ללמד סנגוריא עליהם, שכל הלילה היה מליץ עליהם טובות. קרי ביה מי לך פֶה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:13
{כִּֽי\maqqaf מַשְׁחִתִ֣ים אֲנַ֔חְנוּ אֶת\maqqaf הַמָּק֖וֹם הַזֶּ֑ה כִּֽי\maqqaf גָדְלָ֤ה צַעֲקָתָם֙ אֶת\maqqaf פְּנֵ֣י יְהֹוָ֔ה וַיְשַׁלְּחֵ֥נוּ יְהֹוָ֖ה לְשַׁחֲתָֽהּ׃}
{אֲרֵי מְחַבְּלִין אֲנַחְנָא יָת אַתְרָא הָדֵין אֲרֵי סְגִיאַת קְבִילַתְהוֹן קֳדָם יְיָ וְשַׁלְּחַנָא יְיָ לְחַבָּלוּתַהּ׃}
{for we will destroy this place, because the cry of them is waxed great before the \lord; and the \lord\space hath sent us to destroy it.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:14
{וַיֵּצֵ֨א ל֜וֹט וַיְדַבֵּ֣ר \legarmeh  אֶל\maqqaf חֲתָנָ֣יו \legarmeh  לֹקְחֵ֣י בְנֹתָ֗יו וַיֹּ֙אמֶר֙ ק֤וּמוּ צְּאוּ֙ מִן\maqqaf הַמָּק֣וֹם הַזֶּ֔ה כִּֽי\maqqaf מַשְׁחִ֥ית יְהֹוָ֖ה אֶת\maqqaf הָעִ֑יר וַיְהִ֥י כִמְצַחֵ֖ק בְּעֵינֵ֥י חֲתָנָֽיו׃}
{וּנְפַק לוֹט וּמַלֵּיל עִם חַתְנוֹהִי נָסְבֵי בְּנָתֵיהּ וַאֲמַר קוּמוּ פּוּקוּ מִן אַתְרָא הָדֵין אֲרֵי מְחַבֵּיל יְיָ יָת קַרְתָּא וַהֲוָה כִּמְחַיֵּיךְ בְּעֵינֵי חַתְנוֹהִי׃}
{And Lot went out, and spoke unto his sons-in-law, who married his daughters, and said: ‘Up, get you out of this place; for the \lord\space will destroy the city.’ But he seemed unto his sons-in-law as one that jested.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{חתניו.} שתי בנות נשואות היו לו בעיר׃\quad \rashiDH{לקחי בנותיו.} שאותן שבבית ארוסות להם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:15
{וּכְמוֹ֙ הַשַּׁ֣חַר עָלָ֔ה וַיָּאִ֥יצוּ הַמַּלְאָכִ֖ים בְּל֣וֹט לֵאמֹ֑ר קוּם֩ קַ֨ח אֶֽת\maqqaf אִשְׁתְּךָ֜ וְאֶת\maqqaf שְׁתֵּ֤י בְנֹתֶ֙יךָ֙ הַנִּמְצָאֹ֔ת פֶּן\maqqaf תִּסָּפֶ֖ה בַּעֲוֺ֥ן הָעִֽיר׃}
{וּכְמִסַּק צַפְרָא הֲוָה וּדְחִיקוּ מַלְאֲכַיָּא בְּלוֹט לְמֵימַר קוּם דְּבַר יָת אִתְּתָךְ וְיָת תַּרְתֵּין בְּנָתָךְ דְּאִשְׁתְּכַחָא מְהֵימְנָן עִמָּךְ דִּלְמָא תִּלְקֵי בְּחוֹבֵי קַרְתָּא׃}
{And when the morning arose, then the angels hastened Lot, saying: ‘Arise, take thy wife, and thy two daughters that are here; lest thou be swept away in the iniquity of the city.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאיצו.} כתרגומו ודחיקו, מהרוהו׃ 
\quad \rashiDH{הנמצאות.} המזומנות לך בבית להצילם. ומדרש אגדה יש, וזה ישובו של מקרא׃\quad \rashiDH{תספה.} תהיה כלה, עַד תּוֹם כָּל הַדוֹר, מתורגם, עד דסף כל דרא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:16
{וַֽיִּתְמַהְמָ֓הּ \legarmeh  וַיַּחֲזִ֨יקוּ הָאֲנָשִׁ֜ים בְּיָד֣וֹ וּבְיַד\maqqaf אִשְׁתּ֗וֹ וּבְיַד֙ שְׁתֵּ֣י בְנֹתָ֔יו בְּחֶמְלַ֥ת יְהֹוָ֖ה עָלָ֑יו וַיֹּצִאֻ֥הוּ וַיַּנִּחֻ֖הוּ מִח֥וּץ לָעִֽיר׃}
{וְאִתְעַכַּב וְאַתְקִיפוּ גֻּבְרַיָּא בִּידֵיהּ וּבְיַד אִתְּתֵיהּ וּבְיַד תַּרְתֵּין בְּנָתֵיהּ בִּדְחָס יְיָ עֲלוֹהִי וְאַפְּקוּהִי וְאַשְׁרְיוּהִי מִבַּרָא לְקַרְתָּא׃}
{But he lingered; and the men laid hold upon his hand, and upon the hand of his wife, and upon the hand of his two daughters; the \lord\space being merciful unto him. And they brought him forth, and set him without the city.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויתמהמה.} כדי להציל את ממונו׃\quad \rashiDH{ויחזיקו.} אחד מהם היה שליח להצילו, וחבירו להפוך סדום, לכך נאמר ויאמר המלט, ולא נאמר ויאמרו (ב״ר נ, יא)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:17
{וַיְהִי֩ כְהוֹצִיאָ֨ם אֹתָ֜ם הַח֗וּצָה וַיֹּ֙אמֶר֙ הִמָּלֵ֣ט עַל\maqqaf נַפְשֶׁ֔ךָ אַל\maqqaf תַּבִּ֣יט אַחֲרֶ֔יךָ וְאַֽל\maqqaf תַּעֲמֹ֖ד בְּכׇל\maqqaf הַכִּכָּ֑ר הָהָ֥רָה הִמָּלֵ֖ט פֶּן\maqqaf תִּסָּפֶֽה׃}
{וַהֲוָה כַּד אַפֵּיק יָתְהוֹן לְבָרָא וַאֲמַר חוּס עַל נַפְשָׁךְ לָא תִּסְתַּכִי לַאֲחוֹרָךְ וְלָא תְקוּם בְּכָל מֵישְׁרָא לְטוּרָא אִשְׁתֵּיזַב דִּלְמָא תִּלְקֵי׃}
{And it came to pass, when they had brought them forth abroad, that he said: ‘Escape for thy life; look not behind thee, neither stay thou in all the Plain; escape to the mountain, lest thou be swept away.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{המלט על נפשך.} דייך להציל נפשות אל תחוס על הממון׃\quad \rashiDH{אל תביט אחריך.} אתה הרשעת עמהם, ובזכות אברהם אתה ניצול, אינך כדאי לראות בפורענותם ואתה ניצול׃\quad \rashiDH{בכל הככר.} ככר הירדן׃\quad \rashiDH{ההרה המלט.} אצל אברהם בְרַח, שהוא יושב בהר, שנאמר וַיַּעְתֵּק מִשָּׁם הָהָרָה, ואף עכשיו היה יושב שם, שנאמר אֶל הַמָּקוֹם אֲשֶׁר הָיָה שָׁם אָהֳלֹה בַּתְּחִלָּה, ואף על פי שכתוב וַיֶאֱהַל אַבְרָם וגו׳, אהלים הרבה היו לו, ונמשכו עד חברון.\quad \rashiDH{המלט.} לשון השמטה, וכן כל אמלטה שבמקרא, אשמוצי״ר בלע״ז, וכן וְהִמְלִיטָה זָכָר (ישעיה סו, ז), שנשמט העובר מן הרחם. כְּצִפּוֹר נִמְלְטָה (תהלים קכד, ז), לֹא יָכְלוּ מַלֵּט מַשָּׂא (ישעיה מו, ב), להשמיט משא הרעי שבנקביהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:18
{וַיֹּ֥אמֶר ל֖וֹט אֲלֵהֶ֑ם אַל\maqqaf נָ֖א אֲדֹנָֽי׃}
{וַאֲמַר לוֹט לְהוֹן בְּבָעוּ יְיָ׃}
{And Lot said unto them: ‘Oh, not so, my lord;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אל נא אדני.} רבותינו אמרו (שבועות לה׃) שם זה קדש, שנאמר בו להחיות את נפשי, מי שיש בידו להמית ולהחיות, ותרגומו בבעו כען ה׳׃\quad \rashiDH{אל נא.} אל נא תאמר אלי להמלט ההרה׃\quad \rashiDH{נא.} לשון בקשה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:19
{הִנֵּה\maqqaf נָ֠א מָצָ֨א עַבְדְּךָ֣ חֵן֮ בְּעֵינֶ֒יךָ֒ וַתַּגְדֵּ֣ל חַסְדְּךָ֗ אֲשֶׁ֤ר עָשִׂ֙יתָ֙ עִמָּדִ֔י לְהַחֲי֖וֹת אֶת\maqqaf נַפְשִׁ֑י וְאָנֹכִ֗י לֹ֤א אוּכַל֙ לְהִמָּלֵ֣ט הָהָ֔רָה פֶּן\maqqaf תִּדְבָּקַ֥נִי הָרָעָ֖ה וָמַֽתִּי׃}
{הָא כְעַן אַשְׁכַּח עַבְדָּךְ רַחֲמִין קֳדָמָךְ וְאַסְגִּיתָא טֵיבוּתָךְ דַּעֲבַדְתְּ עִמִּי לְקַיָּימָא יָת נַפְשִׁי וַאֲנָא לֵית אֲנָא יָכֵיל לְאִשְׁתֵּיזָבָא לְטוּרָא דִּלְמָא תְּעָרְעִנַּנִי בִּשְׁתָּא וַאֲמוּת׃}
{behold now, thy servant hath found grace in thy sight, and thou hast magnified thy mercy, which thou hast shown unto me in saving my life; and I cannot escape to the mountain, lest the evil overtake me, and I die.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{פן תדבקני הרעה.} כשהייתי אצל אנשי סדום, היה הקב״ה רואה מעשי ומעשי בני העיר, והייתי נראה צדיק וכדאי להנצל, וכשאבא אצל צדיק, אני כרשע, וכן אמרה הצרפית לאליהו כי בָּאתָ אֵלַי לְהַזְכִּיר אֶת עֲוֹנִי (מלכים־א יז, יח), עד שלא באת אצלי, היה הקב״ה רואה מעשי ומעשי עמי ואני צדקת ביניהם, ומשבאת אצלי, לפי מעשיך אני רשעה׃ (כ)}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:20
{הִנֵּה\maqqaf נָ֠א הָעִ֨יר הַזֹּ֧את קְרֹבָ֛ה לָנ֥וּס שָׁ֖מָּה וְהִ֣וא מִצְעָ֑ר אִמָּלְטָ֨ה נָּ֜א שָׁ֗מָּה הֲלֹ֥א מִצְעָ֛ר הִ֖וא וּתְחִ֥י נַפְשִֽׁי׃}
{הָא כְעַן קַרְתָּא הָדָא קְרִיבָא לְמִעְרַק לְתַמָּן וְהִיא זְעֵירָא אֶשְׁתֵּיזַב כְּעַן לְתַמָּן הֲלָא זְעֵירָא הִיא וְתִתְקַיַּים נַפְשִׁי׃}
{Behold now, this city is near to flee unto, and it is a little one; oh, let me escape thither—is it not a little one?—and my soul shall live.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{העיר הזאת קרובה.} קרובה ישיבתה (שבת י׃), נתיישבה מקרוב, לפיכך לא נתמלאה סאתה עדיין, ומה היא קריבתה, מדור הפלגה שנתפלגו האנשים והתחילו להתישב איש איש במקומו, והיא היתה בשנת מות פלג, ומשם עד כאן נ״ב שנה, שפלג מת בשנת מ״ח לאברהם, כיצד פלג חי אחרי הולידו את רעו ר״ט שנה, צא מהם ל״ב כשנולד שרוג ומשרוג עד שנולד נחור ל׳, הרי ס״ב, ומנחור עד שנולד תרח כ״ט, הרי צ״א, ומשם עד שנולד אברהם ע׳, הרי קס״א, תן להם מ״ח, הרי ר״ט, ואותה שנה היתה שנת הפלגה, וכשנחרבה סדום היה אברהם בן צ״ט שנה, הרי מדור הפלגה עד כאן נ״ב שנה, וצוער איחרה ישיבתה אחרי ישיבת סדום וחברותיה שנה אחת, הוא שנאמר אמלטה נא, נא בגימטריא נ״א׃ 
\quad \rashiDH{הלא מצער היא.} והלא עוונותיה מועטין ויכול אתה להניחה׃\quad \rashiDH{ותחי נפשי.} בה, זהו מדרשו. ופשוטו של מקרא, הלא עיר קטנה היא ואנשים בה מעט, אין לך להקפיד אם תניחנה, ותחי נפשי בה׃}
\aliyacounter{רביעי}
\threeverse{\aliya{רביעי}}%Genesis19:21
{וַיֹּ֣אמֶר אֵלָ֔יו הִנֵּה֙ נָשָׂ֣אתִי פָנֶ֔יךָ גַּ֖ם לַדָּבָ֣ר הַזֶּ֑ה לְבִלְתִּ֛י הׇפְכִּ֥י אֶת\maqqaf הָעִ֖יר אֲשֶׁ֥ר דִּבַּֽרְתָּ׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ הָא נְסֵיבִית אַפָּךְ אַף לְפִתְגָמָא הָדֵין בְּדִיל דְּלָא לְמִהְפְּכִי יָת קַרְתָּא דִּבְעֵיתָא עֲלַהּ׃}
{And he said unto him: ‘See, I have accepted thee concerning this thing also, that I will not overthrow the city of which thou hast spoken.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גם לדבר הזה.} לא דייך שאתה ניצול, אלא אף כל העיר אציל בגללך׃\quad \rashiDH{הפכי.} הופך אני, כמו עַד בֹּאִי, אַחֲרֵי רֹאִי, מִדֵּי דַבְּרִי בּוֹ (ירמיה לא, יט)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:22
{מַהֵר֙ הִמָּלֵ֣ט שָׁ֔מָּה כִּ֣י לֹ֤א אוּכַל֙ לַעֲשׂ֣וֹת דָּבָ֔ר עַד\maqqaf בֹּאֲךָ֖ שָׁ֑מָּה עַל\maqqaf כֵּ֛ן קָרָ֥א שֵׁם\maqqaf הָעִ֖יר צֽוֹעַר׃}
{אוֹחִי אִשְׁתֵּיזַב לְתַמָּן אֲרֵי לָא אִכּוֹל לְמֶעֱבַד פִּתְגָמָא עַד מֵיתָךְ לְתַמָּן עַל כֵּן קְרָא שְׁמַהּ דְּקַרְתָּא צֹעַר׃}
{Hasten thou, escape thither; for I cannot do any thing till thou be come thither.’—Therefore the name of the city was called Zoar.—}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי לא אוכל לעשות.} זה עונשן של מלאכים, על שאמרו כִּי מַשְׁחִיתִים אֲנַחְנוּ, ותלו הדבר בעצמן, לפיכך לא זזו משם עד שהוזקקו לומר שאין הדבר ברשותן׃\quad \rashiDH{כי לא אוכל.} לשון יחיד, מכאן אתה למד שהאחד הופך והאחד מציל, שאין שני מלאכים נשלחים לדבר אחד׃\quad \rashiDH{על כן קרא שם העיר צוער.} על שֵם והיא מצער׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:23
{הַשֶּׁ֖מֶשׁ יָצָ֣א עַל\maqqaf הָאָ֑רֶץ וְל֖וֹט בָּ֥א צֹֽעֲרָה׃}
{שִׁמְשָׁא נְפַק עַל אַרְעָא וְלוֹט עָאל לְצֹעַר׃}
{The sun was risen upon the earth when Lot came unto Zoar.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:24
{וַֽיהֹוָ֗ה הִמְטִ֧יר עַל\maqqaf סְדֹ֛ם וְעַל\maqqaf עֲמֹרָ֖ה גׇּפְרִ֣ית וָאֵ֑שׁ מֵאֵ֥ת יְהֹוָ֖ה מִן\maqqaf הַשָּׁמָֽיִם׃}
{וַייָ אַמְטַר עַל סְדֹם וְעַל עֲמֹרָה גּוּפְרֵיתָא וְאִישָׁתָא מִן קֳדָם יְיָ מִן שְׁמַיָּא׃}
{Then the \lord\space caused to rain upon Sodom and upon Gomorrah brimstone and fire from the \lord\space out of heaven;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וה׳ המטיר.} כל מקום שנאמר וה׳ המטיר, הוא ובית דינו׃\quad \rashiDH{המטיר על סדום.} בעלות השחר כמו שנאמר וכמו השחר עלה, שעה שהלבנה עומדת ברקיע עם החמה, לפי שהיו מהם עובדין לחמה ומהם ללבנה, אמר הקב״ה אם אפרע מהם ביום, יהיו עובדי לבנה אומרים, אילו היה בלילה כשהלבנה מושלת, לא היינו חרבין, ואם אפרע מהם בלילה, יהיו עובדי החמה אומרים אילו היה ביום כשהחמה מושלת, לא היינו חרבים, לכך כתיב וכמו השחר עלה, ונפרע מהם בשעה שהחמה והלבנה מושלים׃\quad \rashiDH{המטיר וגו׳ גפרית} ואש.בתחלה מטר, ונעשה גפרית ואש (מכילתא בשלח שירה פ״ה)׃\quad \rashiDH{מאת ה׳.} דרך המקראות לדבר כן, כמו נְשֵׁי לֶמֶךְ, ולא אמר נָשַי. וכן אמר דוד קְחוּ עִמָּכֶם אֶת עַבְדֵי אַדוֹנֵיכֶם (מלכים־א א, לג), ולא אמר מֵעַבָדַי. וכן אחשורוש בְּשֵׁם הַמֶּלֶךְ, ולא אמר בשמי. אף כאן אמר מאת ד׳, ולא אמר מאתו׃\quad \rashiDH{מן השמים.} והוא שאמר הכתוב כִּי בָם יָדִין עַמִּים וגו׳ (איוב לו, לא), כשבא ליסר הבריות, מביא עליהם אש מן השמים, כמו שעשה לסדום, וכשבא להוריד המן, מן השמים, הנני ממטיר לכם לחם מן השמים (שמות טז, ד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:25
{וַֽיַּהֲפֹךְ֙ אֶת\maqqaf הֶעָרִ֣ים הָאֵ֔ל וְאֵ֖ת כׇּל\maqqaf הַכִּכָּ֑ר וְאֵת֙ כׇּל\maqqaf יֹשְׁבֵ֣י הֶעָרִ֔ים וְצֶ֖מַח הָאֲדָמָֽה׃}
{וַהֲפַךְ יָת קִרְוַיָּא הָאִלֵּין וְיָת כָּל מֵישְׁרָא וְיָת כָּל יָתְבֵי קִרְוַיָּא וְצִמְחַהּ דְּאַרְעָא׃}
{and He overthrow those cities, and all the Plain, and all the inhabitants of the cities, and that which grew upon the ground.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויהפך את הערים וגו׳.} ארבעתן יושבות בסלע אחד, והפכן מלמעלה למטה, שנאמר בַּחַלָמִישׁ שָׁלַח יָדוֹ וגו׳ (איוב כח, ט)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:26
{וַתַּבֵּ֥ט אִשְׁתּ֖וֹ מֵאַחֲרָ֑יו וַתְּהִ֖י נְצִ֥יב מֶֽלַח׃}
{וְאִסְתַּכִיאַת אִתְּתֵיהּ מִבָּתְרוֹהִי וַהֲוָת קָמָא דְּמִלְחָא׃}
{But his wife looked back from behind him, and she became a pillar of salt.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותבט אשתו מאחריו.} מאחריו של לוט׃\quad \rashiDH{ותהי נציב מלח.} במלח חטאה ובמלח לקתה, אמר לה תני מעט מלח לאורחים הללו, אמרה לו אף המנהג הרע הזה אתה בא להנהיג במקום הזה (ב״ר נ, ד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:27
{וַיַּשְׁכֵּ֥ם אַבְרָהָ֖ם בַּבֹּ֑קֶר אֶ֨ל\maqqaf הַמָּק֔וֹם אֲשֶׁר\maqqaf עָ֥מַד שָׁ֖ם אֶת\maqqaf פְּנֵ֥י יְהֹוָֽה׃}
{וְאַקְדֵּים אַבְרָהָם בְּצַפְרָא לְאַתְרָא דְּשַׁמֵּישׁ תַּמָּן בִּצְלוֹ קֳדָם יְיָ׃}
{And Abraham got up early in the morning to the place where he had stood before the \lord.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:28
{וַיַּשְׁקֵ֗ף עַל\maqqaf פְּנֵ֤י סְדֹם֙ וַעֲמֹרָ֔ה וְעַֽל\maqqaf כׇּל\maqqaf פְּנֵ֖י אֶ֣רֶץ הַכִּכָּ֑ר וַיַּ֗רְא וְהִנֵּ֤ה עָלָה֙ קִיטֹ֣ר הָאָ֔רֶץ כְּקִיטֹ֖ר הַכִּבְשָֽׁן׃}
{וְאִסְתַּכִי עַל אַפֵּי סְדֹם וַעֲמֹרָה וְעַל כָּל אַפֵּי אֲרַע מֵישְׁרָא וַחֲזָא וְהָא סְלֵיק תַּנְנָא דְּאַרְעָא כְּתַנְנָא דְּאַתּוּנָא׃}
{And he looked out toward Sodom and Gomorrah, and toward all the land of the Plain, and beheld, and, lo, the smoke of the land went up as the smoke of a furnace.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{קיטור.} תימור של עשן שור״א, בלע״ז׃\quad \rashiDH{כבשן.} חפירה ששורפין בה את האבנים לסיד, וכן כל כבשן שבתורה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:29
{וַיְהִ֗י בְּשַׁחֵ֤ת אֱלֹהִים֙ אֶת\maqqaf עָרֵ֣י הַכִּכָּ֔ר וַיִּזְכֹּ֥ר אֱלֹהִ֖ים אֶת\maqqaf אַבְרָהָ֑ם וַיְשַׁלַּ֤ח אֶת\maqqaf לוֹט֙ מִתּ֣וֹךְ הַהֲפֵכָ֔ה בַּהֲפֹךְ֙ אֶת\maqqaf הֶ֣עָרִ֔ים אֲשֶׁר\maqqaf יָשַׁ֥ב בָּהֵ֖ן לֽוֹט׃}
{וַהֲוָה בְּחַבָּלוּת יְיָ יָת קִרְוֵי מֵישְׁרָא וּדְכִיר יְיָ יָת אַבְרָהָם וְשַׁלַּח יָת לוֹט מִגּוֹ הֲפֵיכְתָא כַּד הֲפַךְ יָת קִרְוַיָּא דַּהֲוָה יָתֵיב בְּהוֹן לוֹט׃}
{And it came to pass, when God destroyed the cities of the Plain, that God remembered Abraham, and sent Lot out of the midst of the overthrow, when He overthrew the cities in which Lot dwelt.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויזכור אלהים את אברהם.} מהו זכירתו של אברהם על לוט, נזכר שהיה לוט יודע ששרה אשתו של אברהם, ושמע שאמר אברהם במצרים על שרה אֲחוֹתִי הִיא, ולא גלה הדבר, שהיה חס עליו, לפיכך חס הקב״ה עליו (ב״ר נא, ו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:30
{וַיַּ֩עַל֩ ל֨וֹט מִצּ֜וֹעַר וַיֵּ֣שֶׁב בָּהָ֗ר וּשְׁתֵּ֤י בְנֹתָיו֙ עִמּ֔וֹ כִּ֥י יָרֵ֖א לָשֶׁ֣בֶת בְּצ֑וֹעַר וַיֵּ֙שֶׁב֙ בַּמְּעָרָ֔ה ה֖וּא וּשְׁתֵּ֥י בְנֹתָֽיו׃}
{וּסְלֵיק לוֹט מִצּוֹעַר וִיתֵיב בְּטוּרָא וְתַרְתֵּין בְּנָתֵיהּ עִמֵּיהּ אֲרֵי דְּחֵיל לְמִתַּב בְּצוֹעַר וִיתֵיב בִּמְעָרְתָא הוּא וְתַרְתֵּין בְּנָתֵיהּ׃}
{And Lot went up out of Zoar, and dwelt in the mountain, and his two daughters with him; for he feared to dwell in Zoar; and he dwelt in a cave, he and his two daughters.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי ירא לשבת בצוער.} לפי שהיתה קרובה לסדום׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:31
{וַתֹּ֧אמֶר הַבְּכִירָ֛ה אֶל\maqqaf הַצְּעִירָ֖ה אָבִ֣ינוּ זָקֵ֑ן וְאִ֨ישׁ אֵ֤ין בָּאָ֙רֶץ֙ לָב֣וֹא עָלֵ֔ינוּ כְּדֶ֖רֶךְ כׇּל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{וַאֲמַרַת רַבְּתָא לִזְעֵירְתָא אֲבוּנָא סִיב וּגְבַר לֵית בְּאַרְעָא לְמֵיעַל עֲלַנָא כְּאוֹרַח כָּל אַרְעָא׃}
{And the first-born said unto the younger: ‘Our father is old, and there is not a man in the earth to come in unto us after the manner of all the earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אבינו זקן.} ואם לא עכשיו אימתי, שמא ימות או יפסוק מלהוליד׃\quad \rashiDH{ואיש אין בארץ.} סבורות היו שכל העולם נחרב, כמו בדור המבול. (ב״ר נא, ח)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:32
{לְכָ֨ה נַשְׁקֶ֧ה אֶת\maqqaf אָבִ֛ינוּ יַ֖יִן וְנִשְׁכְּבָ֣ה עִמּ֑וֹ וּנְחַיֶּ֥ה מֵאָבִ֖ינוּ זָֽרַע׃}
{אֵיתַא נַשְׁקֵי יָת אֲבוּנָא חַמְרָא וְנִשְׁכּוֹב עִמֵּיהּ וּנְקַיֵּים מֵאֲבוּנָא בְּנִין׃}
{Come, let us make our father drink wine, and we will lie with him, that we may preserve seed of our father.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:33
{וַתַּשְׁקֶ֧יןָ אֶת\maqqaf אֲבִיהֶ֛ן יַ֖יִן בַּלַּ֣יְלָה ה֑וּא וַתָּבֹ֤א הַבְּכִירָה֙ וַתִּשְׁכַּ֣ב אֶת\maqqaf אָבִ֔יהָ וְלֹֽא\maqqaf יָדַ֥ע בְּשִׁכְבָ֖הּ וּבְקוּׄמָֽהּ׃}
{וְאַשְׁקִיאָה יָת אֲבוּהוֹן חַמְרָא בְּלֵילְיָא הוּא וְעַאלַת רַבְּתָא וּשְׁכֵיבַת עִם אֲבוּהָא וְלָא יְדַע בְּמִשְׁכְּבַהּ וּבִמְקִימַהּ׃}
{And they made their father drink wine that night. And the first-born went in, and lay with her father; and he knew not when she lay down, nor when she arose.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותשקין וגו׳.} יין נזדמן להם במערה, להוציא מהן שני אומות׃\quad \rashiDH{ותשכב את אביה.} ובצעירה כתיב ותשכב עמו, צעירה לפי שלא פתחה בזנות, אלא אחותה למדתה, חיסך עליה הכתוב ולא פירש גנותה, אבל בכירה שפתחה בזנות, פרסמה הכתוב במפורש.\quad \rashiDH{ובקומה} של בכירה נקוד על וי״ו של ובקומה לומר, שבקומה ידע, ואף על פי כן לא נשמר ליל שני מלשתות. (א״ר לוי כל מי שהוא להוט אחר בולמוס של עריות, לסוף מאכילים אותו מבשרו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:34
{וַֽיְהִי֙ מִֽמׇּחֳרָ֔ת וַתֹּ֤אמֶר הַבְּכִירָה֙ אֶל\maqqaf הַצְּעִירָ֔ה הֵן\maqqaf שָׁכַ֥בְתִּי אֶ֖מֶשׁ אֶת\maqqaf אָבִ֑י נַשְׁקֶ֨נּוּ יַ֜יִן גַּם\maqqaf הַלַּ֗יְלָה וּבֹ֙אִי֙ שִׁכְבִ֣י עִמּ֔וֹ וּנְחַיֶּ֥ה מֵאָבִ֖ינוּ זָֽרַע׃}
{וַהֲוָה בְּיוֹמָא דְּבָתְרוֹהִי וַאֲמַרַת רַבְּתָא לִזְעֵירְתָא הָא שְׁכֵיבִית רַמְשִׁי עִם אַבָּא נַשְׁקֵינֵיהּ חַמְרָא אַף בְּלֵילְיָא וְעוּלִי שְׁכוּבִי עִמֵּיהּ וּנְקַיֵּים מַאֲבוּנָא בְּנִין׃}
{And it came to pass on the morrow, that the first-born said unto the younger: ‘Behold, I lay yesternight with my father. Let us make him drink wine this night also; and go thou in, and lie with him, that we may preserve seed of our father.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:35
{וַתַּשְׁקֶ֜יןָ גַּ֣ם בַּלַּ֧יְלָה הַה֛וּא אֶת\maqqaf אֲבִיהֶ֖ן יָ֑יִן וַתָּ֤קׇם הַצְּעִירָה֙ וַתִּשְׁכַּ֣ב עִמּ֔וֹ וְלֹֽא\maqqaf יָדַ֥ע בְּשִׁכְבָ֖הּ וּבְקֻמָֽהּ׃}
{וְאַשְׁקִיאָה אַף בְּלֵילְיָא הַהוּא יָת אֲבוּהוֹן חַמְרָא וְקַמַת זְעֵירְתָא וּשְׁכֵיבַת עִמֵּיהּ וְלָא יְדַע בְּמִשְׁכְּבַהּ וּבִמְקִימַהּ׃}
{And they made their father drink wine that night also. And the younger arose, and lay with him; and he knew not when she lay down, nor when she arose.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:36
{וַֽתַּהֲרֶ֛יןָ שְׁתֵּ֥י בְנֽוֹת\maqqaf ל֖וֹט מֵאֲבִיהֶֽן׃}
{וְעַדִּיאָה תַּרְתֵּין בְּנָת לוֹט מֵאֲבוּהוֹן׃}
{Thus were both the daughters of Lot with child by their father.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותהרין וגו׳.} אף על פי שאין האשה מתעברת מביאה ראשונה, אלו שלטו בעצמן והוציאו ערותן (ס״א עדותן) לחוץ, ונתעברו מביאה ראשונה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:37
{וַתֵּ֤לֶד הַבְּכִירָה֙ בֵּ֔ן וַתִּקְרָ֥א שְׁמ֖וֹ מוֹאָ֑ב ה֥וּא אֲבִֽי\maqqaf מוֹאָ֖ב עַד\maqqaf הַיּֽוֹם׃}
{וִילֵידַת רַבְּתָא בַּר וּקְרָת שְׁמֵיהּ מוֹאָב הוּא אֲבוּהוֹן דְּמוֹאֲבָאֵי עַד יוֹמָא דֵּין׃}
{And the first-born bore a son, and called his name Moab—the same is the father of the Moabites unto this day.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מואב.} זו שלא היתה צנועה פירשה שמאביה הוא, אבל צעירה קראתו בלשון נקיה, וקבלה שכר בימי משה, שנאמר בבני עמון אַל תִּתְגָּר בָּם (דברים ב, יט), כלל, ובמואב לא הזהיר אלא שלא ילחמו בם, אבל לצערן התיר לו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis19:38
{וְהַצְּעִירָ֤ה גַם\maqqaf הִוא֙ יָ֣לְדָה בֵּ֔ן וַתִּקְרָ֥א שְׁמ֖וֹ בֶּן\maqqaf עַמִּ֑י ה֛וּא אֲבִ֥י בְנֵֽי\maqqaf עַמּ֖וֹן עַד\maqqaf הַיּֽוֹם׃ \setuma }
{וּזְעֵירְתָא אַף הִיא יְלֵידַת בַּר וּקְרָת שְׁמֵיהּ בַּר עַמִּי הוּא אֲבוּהוֹן דִּבְנֵי עַמּוֹן עַד יוֹמָא דֵּין׃}
{And the younger, she also bore a son, and called his name Ben-ammi—the same is the father of the children of Ammon unto this day.}{\arabic{verse}}

\newperek
\newseder{17}
\threeverse{\seder{יז}}%Genesis20:1
{וַיִּסַּ֨ע מִשָּׁ֤ם אַבְרָהָם֙ אַ֣רְצָה הַנֶּ֔גֶב וַיֵּ֥שֶׁב בֵּין\maqqaf קָדֵ֖שׁ וּבֵ֣ין שׁ֑וּר וַיָּ֖גׇר בִּגְרָֽר׃}
{וּנְטַל מִתַּמָּן אַבְרָהָם לַאֲרַע דָּרוֹמָא וִיתֵיב בֵּין רְקַם וּבֵין חַגְרָא וְאִתּוֹתַב בִּגְרָר׃}
{And Abraham journeyed from thence toward the land of the South, and dwelt between Kadesh and Shur; and he sojourned in Gerar.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ויסע משם אברהם.} כשראה שחרבו הכרכים, ופסקו העוברים והשבים, נסע לו משם. דבר אחר להתרחק מלוט, שיצא עליו שֵׁם רע שבא על בנותיו (ב״ר נב, ד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:2
{וַיֹּ֧אמֶר אַבְרָהָ֛ם אֶל\maqqaf שָׂרָ֥ה אִשְׁתּ֖וֹ אֲחֹ֣תִי הִ֑וא וַיִּשְׁלַ֗ח אֲבִימֶ֙לֶךְ֙ מֶ֣לֶךְ גְּרָ֔ר וַיִּקַּ֖ח אֶת\maqqaf שָׂרָֽה׃}
{וַאֲמַר אַבְרָהָם עַל שָׂרָה אִתְּתֵיהּ אֲחָת הִיא וּשְׁלַח אֲבִימֶלֶךְ מַלְכָּא דִּגְרָר וּדְבַר יָת שָׂרָה׃}
{And Abraham said of Sarah his wife: ‘She is my sister.’ And Abimelech king of Gerar sent, and took Sarah.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמר אברהם.} כאן לא נטל רשות, אלא על כרחה שלא בטובתה, לפי שכבר לוקחה לבית פרעה על ידי כן׃\quad \rashiDH{אל שרה אשתו.} על שרה אשתו, וכיוצא בו אֶל הִלָּקַח אֲרוֹן וגו׳ (שמואל־א ד, כא), וְאֶל מות חָמִיָה, שניהם בלשון על׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:3
{וַיָּבֹ֧א אֱלֹהִ֛ים אֶל\maqqaf אֲבִימֶ֖לֶךְ בַּחֲל֣וֹם הַלָּ֑יְלָה וַיֹּ֣אמֶר ל֗וֹ הִנְּךָ֥ מֵת֙ עַל\maqqaf הָאִשָּׁ֣ה אֲשֶׁר\maqqaf לָקַ֔חְתָּ וְהִ֖וא בְּעֻ֥לַת בָּֽעַל׃}
{וַאֲתָא מֵימַר מִן קֳדָם יְיָ לְוָת אֲבִימֶלֶךְ בְּחֶלְמָא דְּלֵילְיָא וַאֲמַר לֵיהּ הָאַתְּ מָאִית עַל עֵיסַק אִתְּתָא דִּדְבַרְתָּא וְהִיא אִתַּת גְּבַר׃}
{But God came to Abimelech in a dream of the night, and said to him: ‘Behold, thou shalt die, because of the woman whom thou hast taken; for she is a man’s wife.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:4
{וַאֲבִימֶ֕לֶךְ לֹ֥א קָרַ֖ב אֵלֶ֑יהָ וַיֹּאמַ֕ר אֲדֹנָ֕י הֲג֥וֹי גַּם\maqqaf צַדִּ֖יק תַּהֲרֹֽג׃}
{וַאֲבִימֶלֶךְ לָא קְרֵיב לְוָתַהּ וַאֲמַר יְיָ הֲעַם אַף זַכַּאי תִּקְטוֹל׃}
{Now Abimelech had not come near her; and he said: ‘Lord, wilt Thou slay even a righteous nation?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא קרב אליה.} המלאך מנעו, כמו שנאמר לֹא נְתַתִּיךָ לִנְגוֹעַ אֵלֶיהָ׃\quad \rashiDH{הגוי גם צדיק תהרוג.} אף אם הוא צדיק תהרגנו, שמא כך דרכך לאבד האומות חנם, כך עשית לדור המבול ולדור הפלגה, אף אני אומר שהרגתם על לא דבר, כמו שאתה אומר להרגני׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:5
{הֲלֹ֨א ה֤וּא אָֽמַר\maqqaf לִי֙ אֲחֹ֣תִי הִ֔וא וְהִֽיא\maqqaf גַם\maqqaf הִ֥וא אָֽמְרָ֖ה אָחִ֣י ה֑וּא בְּתׇם\maqqaf לְבָבִ֛י וּבְנִקְיֹ֥ן כַּפַּ֖י עָשִׂ֥יתִי זֹֽאת׃}
{הֲלָא הוּא אֲמַר לִי אֲחָת הִיא וְהִיא אַף הִיא אֲמַרַת אֲחִי הוּא בְּקַשִּׁיטוּת לִבִּי וּבְזַכָּאוּת יְדַי עֲבַדִית דָּא׃}
{Said he not himself unto me: She is my sister? and she, even she herself said: He is my brother. In the simplicity of my heart and the innocency of my hands have I done this.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גם היא.} לרבות עבדים וְגַמָלִים וְחַמָרִים שלה את כולם שאלתי ואמרו לי אחיה הוא׃ 
\quad \rashiDH{בתם לבבי.} שלא דמיתי לחטוא׃\quad \rashiDH{ובנקיון כפי.} נקי אני מן החטא, שלא נגעתי בה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:6
{וַיֹּ֩אמֶר֩ אֵלָ֨יו הָֽאֱלֹהִ֜ים בַּחֲלֹ֗ם גַּ֣ם אָנֹכִ֤י יָדַ֙עְתִּי֙ כִּ֤י בְתׇם\maqqaf לְבָבְךָ֙ עָשִׂ֣יתָ זֹּ֔את וָאֶחְשֹׂ֧ךְ גַּם\maqqaf אָנֹכִ֛י אֽוֹתְךָ֖ מֵחֲטוֹ\maqqaf לִ֑י עַל\maqqaf כֵּ֥ן לֹא\maqqaf נְתַתִּ֖יךָ לִנְגֹּ֥עַ אֵלֶֽיהָ׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ יְיָ בְּחֶלְמָא אַף קֳדָמַי גְּלֵי אֲרֵי בְּקַשִּׁיטוּת לִבָּךְ עֲבַדְתְּ דָּא וּמְנַעִית אַף אֲנָא יָתָךְ מִלְּמִחְטֵי קֳדָמָי עַל כֵּן לָא שְׁבַקְתָּךְ לְמִקְרַב לְוָתַהּ׃}
{And God said unto him in the dream: ‘Yea, I know that in the simplicity of thy heart thou hast done this, and I also withheld thee from sinning against Me. Therefore suffered I thee not to touch her.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ידעתי כי בתם לבבך וגו׳.} אמת שלא דמית מתחלה לחטוא, אבל נקיון כפים אין כאן. (הדא אמרה משמוש ידים יש כאן)׃\quad \rashiDH{לא נתתיך.} לא ממך היה שלא נגעת בה, אלא חשכתי אני אותך מחטוא, שלא נתתי לך כח, וכן וְלֹא נְתָנוֹ אֱלֹהִים (בראשית לא, ז), וכן וְלֹא נְתָנֹו אָבִיהָ לָבוֹא (שופטים טו, א)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:7
{וְעַתָּ֗ה הָשֵׁ֤ב אֵֽשֶׁת\maqqaf הָאִישׁ֙ כִּֽי\maqqaf נָבִ֣יא ה֔וּא וְיִתְפַּלֵּ֥ל בַּֽעַדְךָ֖ וֶֽחְיֵ֑ה וְאִם\maqqaf אֵֽינְךָ֣ מֵשִׁ֔יב דַּ֚ע כִּי\maqqaf מ֣וֹת תָּמ֔וּת אַתָּ֖ה וְכׇל\maqqaf אֲשֶׁר\maqqaf לָֽךְ׃}
{וּכְעַן אֲתֵיב אִתַּת גּוּבְרָא אֲרֵי נְבִיָּא הוּא וִיצַלֵּי עֲלָךְ וְתֵיחֵי וְאִם לָיְתָךְ מְתִיב דַּע אֲרֵי מְמָת תְּמוּת אַתְּ וְכָל דְּלָךְ׃}
{Now therefore restore the man’s wife; for he is a prophet, and he shall pray for thee, and thou shalt live; and if thou restore her not, know thou that thou shalt surely die, thou, and all that are thine.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{השב אשת האיש.} ואל תהא סבור שמא תתגנה בעיניו ולא יקבלנה,או ישנאך, ולא יתפלל עליך. (אמר לו אבימלך ומי מפרסמו שלא נגעתי בה, אמר לו)׃\quad \rashiDH{כי נביא הוא.} ויודע שלא נגעת בה, לפיכך ויתפלל בעדך (בבא קמא צב.)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:8
{וַיַּשְׁכֵּ֨ם אֲבִימֶ֜לֶךְ בַּבֹּ֗קֶר וַיִּקְרָא֙ לְכׇל\maqqaf עֲבָדָ֔יו וַיְדַבֵּ֛ר אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf הַדְּבָרִ֥ים הָאֵ֖לֶּה בְּאׇזְנֵיהֶ֑ם וַיִּֽירְא֥וּ הָאֲנָשִׁ֖ים מְאֹֽד׃}
{וְאַקְדֵּים אֲבִימֶלֶךְ בְּצַפְרָא וּקְרָא לְכָל עַבְדּוֹהִי וּמַלֵּיל יָת כָּל פִּתְגָמַיָּא הָאִלֵּין קֳדָמֵיהוֹן וּדְחִילוּ גּוּבְרַיָּא לַחְדָּא׃}
{And Abimelech rose early in the morning, and called all his servants, and told all these things in their ears; and the men were sore afraid.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:9
{וַיִּקְרָ֨א אֲבִימֶ֜לֶךְ לְאַבְרָהָ֗ם וַיֹּ֨אמֶר ל֜וֹ מֶֽה\maqqaf עָשִׂ֤יתָ לָּ֙נוּ֙ וּמֶֽה\maqqaf חָטָ֣אתִי לָ֔ךְ כִּֽי\maqqaf הֵבֵ֧אתָ עָלַ֛י וְעַל\maqqaf מַמְלַכְתִּ֖י חֲטָאָ֣ה גְדֹלָ֑ה מַעֲשִׂים֙ אֲשֶׁ֣ר לֹא\maqqaf יֵֽעָשׂ֔וּ עָשִׂ֖יתָ עִמָּדִֽי׃}
{וּקְרָא אֲבִימֶלֶךְ לְאַבְרָהָם וַאֲמַר לֵיהּ מָא עֲבַדְתְּ לַנָא וּמָא חֲטֵית לָךְ אֲרֵי אֵיתִיתָא עֲלַי וְעַל מַלְכוּתִי חוֹבָא רַבָּא עוּבָדִין דְּלָא כָשְׁרִין לְאִתְעֲבָדָא עֲבַדְתְּ עִמִּי׃}
{Then Abimelech called Abraham, and said unto him: ‘What hast thou done unto us? and wherein have I sinned against thee, that thou hast brought on me and on my kingdom a great sin? thou hast done deeds unto me that ought not to be done.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מעשים אשר לא יעשו.} מכה אשר לא הורגלה לבא על בריה באה לנו על ידך, עצירת כל נקבים של זרע, ושל קטנים, ורעי, ואזנים וחוטם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:10
{וַיֹּ֥אמֶר אֲבִימֶ֖לֶךְ אֶל\maqqaf אַבְרָהָ֑ם מָ֣ה רָאִ֔יתָ כִּ֥י עָשִׂ֖יתָ אֶת\maqqaf הַדָּבָ֥ר הַזֶּֽה׃}
{וַאֲמַר אֲבִימֶלֶךְ לְאַבְרָהָם מָא חֲזֵיתָא אֲרֵי עֲבַדְתָּא יָת פִּתְגָמָא הָדֵין׃}
{And Abimelech said unto Abraham: ‘What sawest thou, that thou hast done this thing?’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:11
{וַיֹּ֙אמֶר֙ אַבְרָהָ֔ם כִּ֣י אָמַ֗רְתִּי רַ֚ק אֵין\maqqaf יִרְאַ֣ת אֱלֹהִ֔ים בַּמָּק֖וֹם הַזֶּ֑ה וַהֲרָג֖וּנִי עַל\maqqaf דְּבַ֥ר אִשְׁתִּֽי׃}
{וַאֲמַר אַבְרָהָם אֲרֵי אֲמַרִית לְחוֹד לֵית דַּחְלְתָא דַּייָ בְּאַתְרָא הָדֵין וְיִקְטְלוּנַּנִי עַל עֵיסַק אִתְּתִי׃}
{And Abraham said: ‘Because I thought: Surely the fear of God is not in this place; and they will slay me for my wife’s sake.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{רק אין יראת אלהים.} אכסנאי שבא לעיר, על עסקי אכילה ושתיה שואלין אותו, או על עסקי אשתו שואלין אותו, אשתך היא או אחותך היא (בבא קמא שם)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:12
{וְגַם\maqqaf אׇמְנָ֗ה אֲחֹתִ֤י בַת\maqqaf אָבִי֙ הִ֔וא אַ֖ךְ לֹ֣א בַת\maqqaf אִמִּ֑י וַתְּהִי\maqqaf לִ֖י לְאִשָּֽׁה׃}
{וּבְרַם בְּקוּשְׁטָא אֲחָתִי בַּת אַבָּא הִיא בְּרַם לָא בַת אִמָּא וַהֲוָת לִי לְאִתּוּ׃}
{And moreover she is indeed my sister, the daughter of my father, but not the daughter of my mother; and so she became my wife.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אחותי בת אבי היא.} ובת אב מותרת לבן נח, שאין אבות לעובדי עבודת אלילים, וכדי לאַמת דבריו השיבו כן. ואם תאמר והלא בת אחיו היתה, בני בנים הרי הן כבנים, והרי היא בתו של תרח, וכן הוא אומר ללוט, כִּי אֲנָשִׁים אַחִים אֲנָחְנוּ׃\quad \rashiDH{אך לא בת אמי.} הרן מאֵם אחרת היה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:13
{וַיְהִ֞י כַּאֲשֶׁ֧ר הִתְע֣וּ אֹתִ֗י אֱלֹהִים֮ מִבֵּ֣ית אָבִי֒ וָאֹמַ֣ר לָ֔הּ זֶ֣ה חַסְדֵּ֔ךְ אֲשֶׁ֥ר תַּעֲשִׂ֖י עִמָּדִ֑י אֶ֤ל כׇּל\maqqaf הַמָּקוֹם֙ אֲשֶׁ֣ר נָב֣וֹא שָׁ֔מָּה אִמְרִי\maqqaf לִ֖י אָחִ֥י הֽוּא׃}
{וַהֲוָה כַּד טְעוֹ עַמְמַיָּא בָּתַר עוּבָדֵי יְדֵיהוֹן יָתִי קָרֵיב יְיָ לְדַחְלְתֵיהּ מִבֵּית אַבָּא וַאֲמַרִית לַהּ דָּא טֵיבוּתִיךְ דְּתַעְבְּדִין עִמִּי לְכָל אֲתַר דִּנְהָךְ לְתַמָּן אֵימַרִי עֲלַי אֲחִי הוּא׃}
{And it came to pass, when God caused me to wander from my father’s house, that I said unto her: This is thy kindness which thou shalt show unto me; at every place whither we shall come, say of me: He is my brother.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויהי כאשר התעו אותי וגו׳.} אונקלוס תרגם מה שתרגם, ויש לישב עוד דָבָר דָבוּר על אופְנָיו, כשהוציאני הקב״ה מבית אבי להיות משוטט ונד ממקום למקום, וידעתי שאעבור במקום רשעים, ואומר לה זה חסדך וגו׳׃\quad \rashiDH{כאשר התעו.} לשון רבים, ואל תתמה כי בהרבה מקומות לשון אלהות ולשון מרות קרוי לשון רבים, אֲשֶׁר הָלְכוּ אֱלֹהִים, אֱלֹהִים חַיִּים, אֱלֹהִים קְדוֹשִׁים, וכל לשון אלהים לשון רבים, וכן וַיִקַּח אַדוֹנֵי יוֹסֵף, אֲדוֹנֵי הָאֲדוֹנִים, אֲדוֹנֵי הָאָרֶץ, וכן בְּעָלָיו עִמּוֹ, וְהוּעַד בִּבְעָלָיו. ואם תאמר מהו לשון התעו, כל הגולֶה ממקומו ואינו מיושב קרוי תועה, כמו וַתֵּלֵךְ וַתֵּתַע (בראשית כא, יד), תָּעִיתִי כְּשֶׁה אוֹבֵד (תהלים קיט, קעו), יִתְעוּ לִבְלִי אוֹכֶל (איוב לח, מא), יצאו ויתעו לבקש אכלם׃\quad \rashiDH{אמרי לי.} עלי, וכן וַיִּשְׁאֲלוּ אַנְשֵׁי הַמָּקוֹם לְאִשְׁתּוֹ (בראשית כו, ז), על אשתו. וכן וְאָמַר פַּרְעֹה לִבְנֵי יִשְׂרָאֵל (שמות יד, ג), כמו על בני ישראל. פֶּן יֹאמְרוּ לִי אִשָּׁה הֲרָגָתְהוּ (שופטים ט, נד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:14
{וַיִּקַּ֨ח אֲבִימֶ֜לֶךְ צֹ֣אן וּבָקָ֗ר וַעֲבָדִים֙ וּשְׁפָחֹ֔ת וַיִּתֵּ֖ן לְאַבְרָהָ֑ם וַיָּ֣שֶׁב ל֔וֹ אֵ֖ת שָׂרָ֥ה אִשְׁתּֽוֹ׃}
{וּדְבַר אֲבִימֶלֶךְ עָאן וְתוֹרִין וְעַבְדִּין וְאַמְהָן וִיהַב לְאַבְרָהָם וַאֲתֵיב לֵיהּ יָת שָׂרָה אִתְּתֵיהּ׃}
{And Abimelech took sheep and oxen, and men-servants and women-servants, and gave them unto Abraham, and restored him Sarah his wife.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויתן לאברהם.} כדי שיתפייס ויתפלל עליו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:15
{וַיֹּ֣אמֶר אֲבִימֶ֔לֶךְ הִנֵּ֥ה אַרְצִ֖י לְפָנֶ֑יךָ בַּטּ֥וֹב בְּעֵינֶ֖יךָ שֵֽׁב׃}
{וַאֲמַר אֲבִימֶלֶךְ הָא אַרְעִי קֳדָמָךְ בִּדְתָקֵין בְּעֵינָךְ תִּיב׃}
{And Abimelech said: ‘Behold, my land is before thee: dwell where it pleaseth thee.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הנה ארצי לפניך.} אבל פרעה אמר לו הִנֵּה אִשְׁתְּךָ קַח וָלֵךְ, לפי שנתיָרֵא, שהמצרים שטופי זמה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:16
{וּלְשָׂרָ֣ה אָמַ֗ר הִנֵּ֨ה נָתַ֜תִּי אֶ֤לֶף כֶּ֙סֶף֙ לְאָחִ֔יךְ הִנֵּ֤ה הוּא\maqqaf לָךְ֙ כְּס֣וּת עֵינַ֔יִם לְכֹ֖ל אֲשֶׁ֣ר אִתָּ֑ךְ וְאֵ֥ת כֹּ֖ל וְנֹכָֽחַת׃}
{וּלְשָׂרָה אֲמַר הָא יְהַבִית אֶלֶף סִלְעִין דִּכְסַף לַאֲחוּיִיךְ הָא הוּא לִיךְ כְּסוּת דִּיקָר חֲלָף דִּשְׁלַחִית דְּבַרְתִּיךְ וַחֲזֵית יָתִיךְ וְיָת כֹּל דְּעִמִּיךְ וְעַל כֹּל מָא דַּאֲמַרְתְּ אִתּוֹכָחְתְּ׃}
{And unto Sarah he said: ‘Behold, I have given thy brother a thousand pieces of silver; behold, it is for thee a covering of the eyes to all that are with thee; and before all men thou art righted.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ולשרה אמר.} אבימלך לכבודה, כדי לפייסה, הנה עשיתי לך כבוד זה, נתתי ממון לאחיך, שאמרת עליו אחי הוא, הנה הממון והכבוד הזה לך כסות עינים׃\quad \rashiDH{לכל אשר אתך.} יכסו עיניהם שלא יקילוך, שאילו השיבותיך ריקנית, יש להם לומר, לאחר שנתעלל בה החזירה, עכשיו שהוצרכתי לבזבז ממון ולפייסך, יודעים יהיו שעל כרחי השיבותיך, ועל ידי נס׃\quad \rashiDH{ואת כל.} ועם כל באי עולם׃\quad \rashiDH{ונכחת.} יהא לך פתחון פה להתוַכח, ולהראות דברים נִכָּרִים הללו, ולשון תוכחה בכל מקום, ברור דברים, ובלע״ז אשפורפי״ר. ואונקלוס תרגם בפנים אחרים, ולשון המקרא כך הוא נופל על התרגום, הנה הוא לך כסות של כבוד על העינים שלי ששלטו בך, ובכל אשר אתך, ועל כן תרגומו וחזית יתיך וית כל דעמך. ויש מדרש אגדה, אבל ישוב לשון המקרא פירשתי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:17
{וַיִּתְפַּלֵּ֥ל אַבְרָהָ֖ם אֶל\maqqaf הָאֱלֹהִ֑ים וַיִּרְפָּ֨א אֱלֹהִ֜ים אֶת\maqqaf אֲבִימֶ֧לֶךְ וְאֶת\maqqaf אִשְׁתּ֛וֹ וְאַמְהֹתָ֖יו וַיֵּלֵֽדוּ׃}
{וְצַלִּי אַבְרָהָם קֳדָם יְיָ וְאַסִּי יְיָ יָת אֲבִימֶלֶךְ וְיָת אִתְּתֵיהּ וְאַמְהָתֵיהּ וְאִתְרְוַחוּ׃}
{And Abraham prayed unto God; and God healed Abimelech, and his wife, and his maid-servants; and they bore children.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וילדו.} כתרגומו ואתרוחו, נפתחו נקביהם והוציאו, והיא לידה שלהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis20:18
{כִּֽי\maqqaf עָצֹ֤ר עָצַר֙ יְהֹוָ֔ה בְּעַ֥ד כׇּל\maqqaf רֶ֖חֶם לְבֵ֣ית אֲבִימֶ֑לֶךְ עַל\maqqaf דְּבַ֥ר שָׂרָ֖ה אֵ֥שֶׁת אַבְרָהָֽם׃ \setuma }
{אֲרֵי מֵיחָד אֲחַד יְיָ בְּאַפֵּי כָּל פָּתַח וַלְדָא לְבֵית אֲבִימֶלֶךְ עַל עֵיסַק שָׂרָה אִתַּת אַבְרָהָם׃}
{For the \lord\space had fast closed up all the wombs of the house of Abimelech, because of Sarah Abraham’s wife.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בעד כל רחם.} כנגד כל פתח׃\quad \rashiDH{על דבר שרה.} על פי דבורה של שרה׃}
\newperek
\newseder{18}
\threeverse{\seder{יח}}%Genesis21:1
{וַֽיהֹוָ֛ה פָּקַ֥ד אֶת\maqqaf שָׂרָ֖ה כַּאֲשֶׁ֣ר אָמָ֑ר וַיַּ֧עַשׂ יְהֹוָ֛ה לְשָׂרָ֖ה כַּאֲשֶׁ֥ר דִּבֵּֽר׃}
{וַייָ דְּכִיר יָת שָׂרָה כְּמָא דַּאֲמַר וַעֲבַד יְיָ לְשָׂרָה כְּמָא דְּמַלֵּיל׃}
{And the \lord\space remembered Sarah as He had said, and the \lord\space did unto Sarah as He had spoken.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{וה׳ פקד את שרה וגו׳.} סמך פרשה זו, ללמדך שכל המבקש רחמים על חבירו והוא צריך לאותו דבר, הוא נענה תחלה, שנאמר ויתפלל וגו׳ וסמיך ליה וה׳ פקד את שרה, שפקדה כבר קודם שריפא את אבימלך (בבא קמא צב.)׃\quad \rashiDH{פקד את שרה כאשר אמר.} בהריון׃\quad \rashiDH{כאשר דבר}.בלידה, והיכן היא אמירה והיכן הוא דבור, אמירה, וַיֹאמֶר אֱלֹהִים אֲבָל שָׂרָה אִשְׁתְּךָ וגו׳, דבור, הָיָה דְבַר ה׳ אֶל אַבְרָם, בברית בין הבתרים, ושם נאמר לֹא יִירָשְׁךָ זֶה וגו׳, והביא היורש משרה׃\quad \rashiDH{ויעש ה׳ לשרה כאשר דבר.}לאברהם׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:2
{וַתַּ֩הַר֩ וַתֵּ֨לֶד שָׂרָ֧ה לְאַבְרָהָ֛ם בֵּ֖ן לִזְקֻנָ֑יו לַמּוֹעֵ֕ד אֲשֶׁר\maqqaf דִּבֶּ֥ר אֹת֖וֹ אֱלֹהִֽים׃}
{וְעַדִּיאַת וִילֵידַת שָׂרָה לְאַבְרָהָם בַּר לְסֵיבְתוֹהִי לְזִמְנָא דְּמַלֵיל יָתֵיהּ יְיָ׃}
{And Sarah conceived, and bore Abraham a son in his old age, at the set time of which God had spoken to him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{למועד אשר דבר אתו.} ר׳ יודן ורבי חמא, רבי יודן אומר מלמד שנולד לט׳ חדשים, שלא יאמרו מביתו של אבימלך הוא, ור׳ חמא אומר לשבעה חדשים׃ \rashiDH{למועד אשר דבר אתו.} דמליל יתיה, את המועד אשר דבר וקבע כשאמר לו לַמּוֹעֵד אָשׁוּב אֵלֶיךָ, שרט לו שריטה בכותל, ואמר לו, כשתגיע חמה לשריטה זו בשנה האחרת תלד׃\quad \rashiDH{לזקניו.} היה זיו איקונין שלו דומה לו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:3
{וַיִּקְרָ֨א אַבְרָהָ֜ם אֶֽת\maqqaf שֶׁם\maqqaf בְּנ֧וֹ הַנּֽוֹלַד\maqqaf ל֛וֹ אֲשֶׁר\maqqaf יָלְדָה\maqqaf לּ֥וֹ שָׂרָ֖ה יִצְחָֽק׃}
{וּקְרָא אַבְרָהָם יָת שׁוֹם בְּרֵיהּ דְּאִתְיְלִיד לֵיהּ דִּילֵידַת לֵיהּ שָׂרָה יִצְחָק׃}
{And Abraham called the name of his son that was born unto him, whom Sarah bore to him, Isaac.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:4
{וַיָּ֤מׇל אַבְרָהָם֙ אֶת\maqqaf יִצְחָ֣ק בְּנ֔וֹ בֶּן\maqqaf שְׁמֹנַ֖ת יָמִ֑ים כַּאֲשֶׁ֛ר צִוָּ֥ה אֹת֖וֹ אֱלֹהִֽים׃}
{וּגְזַר אַבְרָהָם יָת יִצְחָק בְּרֵיהּ בַּר תְּמָנְיָא יוֹמִין כְּמָא דְּפַקֵּיד יָתֵיהּ יְיָ׃}
{And Abraham circumcised his son Isaac when he was eight days old, as God had commanded him.}{\arabic{verse}}
\aliyacounter{חמישי}
\threeverse{\aliya{חמישי}}%Genesis21:5
{וְאַבְרָהָ֖ם בֶּן\maqqaf מְאַ֣ת שָׁנָ֑ה בְּהִוָּ֣לֶד ל֔וֹ אֵ֖ת יִצְחָ֥ק בְּנֽוֹ׃}
{וְאַבְרָהָם בַּר מְאָה שְׁנִין כַּד אִתְיְלִיד לֵיהּ יָת יִצְחָק בְּרֵיהּ׃}
{And Abraham was a hundred years old, when his son Isaac was born unto him.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:6
{וַתֹּ֣אמֶר שָׂרָ֔ה צְחֹ֕ק עָ֥שָׂה לִ֖י אֱלֹהִ֑ים כׇּל\maqqaf הַשֹּׁמֵ֖עַ יִֽצְחַק\maqqaf לִֽי׃}
{וַאֲמַרַת שָׂרָה חֶדְוָא עֲבַד לִי יְיָ כָּל דְּשָׁמַע יִחְדֵּי לִי׃}
{And Sarah said: ‘God hath made laughter for me; every one that heareth will laugh on account of me.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יצחק לי.} ישמח עלי. ומדרש אגדה, הרבה עקרות נפקדו עמה, הרבה חולים נתרפאו בו ביום, הרבה תפלות נענו עמה, ורב שחוק היה בעולם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:7
{וַתֹּ֗אמֶר מִ֤י מִלֵּל֙ לְאַבְרָהָ֔ם הֵינִ֥יקָה בָנִ֖ים שָׂרָ֑ה כִּֽי\maqqaf יָלַ֥דְתִּי בֵ֖ן לִזְקֻנָֽיו׃}
{וַאֲמַרַת מְהֵימָן דַּאֲמַר לְאַבְרָהָם וְקַיֵּים דְּתוֹנֵיק בְּנִין שָׂרָה אֲרֵי יְלֵידִית בַּר לְסֵיבְתוֹהִי׃}
{And she said: ‘Who would have said unto Abraham, that Sarah should give children suck? for I have borne him a son in his old age.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מי מלל לאברהם.} לשון שבח וחשיבות, כמו מִי פָעַל וְעָשָׂה (ישעיה מא, ד), מִי בָרָא אֵלֶּה (שם מ, כו), ראו מה הוא, ומי הוא (וכמה הוא גדול) שומר הבטחתו, הקב״ה מבטיח ועושה׃\quad \rashiDH{מלל.} שינה הכתוב ולא אמר דבר, גימטריא שלו ק׳, כלומר לסוף מאה לאברהם׃\quad \rashiDH{היניקה בנים שרה.} ומהו בנים לשון רבים, ביום המשתה הביאו השרות בניהן עמהן, והיניקה אותם, שהיו אומרות לא ילדה שרה, אלא אסופי הביאה מן השוק׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:8
{וַיִּגְדַּ֥ל הַיֶּ֖לֶד וַיִּגָּמַ֑ל וַיַּ֤עַשׂ אַבְרָהָם֙ מִשְׁתֶּ֣ה גָד֔וֹל בְּי֖וֹם הִגָּמֵ֥ל אֶת\maqqaf יִצְחָֽק׃}
{וּרְבָא רָבְיָא וְאִתְחֲסִיל וַעֲבַד אַבְרָהָם מִשְׁתְּיָא רַבָּא בְּיוֹמָא דְּאִתְחֲסִיל יִצְחָק׃}
{And the child grew, and was weaned. And Abraham made a great feast on the day that Isaac was weaned.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויגמל.} לסוף כ״ד חודש (גיטין עה׃)׃\quad \rashiDH{משתה גדול.} שהיו שם גדולי הדור, (ב״ר נג, י) שם ועבר ואבימלך׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:9
{וַתֵּ֨רֶא שָׂרָ֜ה אֶֽת\maqqaf בֶּן\maqqaf הָגָ֧ר הַמִּצְרִ֛ית אֲשֶׁר\maqqaf יָלְדָ֥ה לְאַבְרָהָ֖ם מְצַחֵֽק׃}
{וַחֲזָת שָׂרָה יָת בַּר הָגָר מִצְרֵיתָא דִּילֵידַת לְאַבְרָהָם מְחַיֵּיךְ׃}
{And Sarah saw the son of Hagar the Egyptian, whom she had borne unto Abraham, making sport.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מצחק.} לשון עבודת אלילים, כמו שנאמר וַיָּקֻמוּ לְצַחֵק (שמות לב, ו). דבר אחר לשון גילוי עריות, כמה דתימא לְצַחֵק בִּי. דבר אחר לשון רציחה, כמה דתימא יָקוּמוּ נָא הַנְּעָרִים וִישַׂחֲקוּ לְפָנֵינוּ וגו׳ (שמואל־ב ב, יג)׃ \rashiDH{עם בני וגו׳} מתשובת שרה כי לא יירש בן האמה עם בני, אתה למד שהיה מריב עם יצחק על הירושה, ואמר, אני בכור ונוטל פי שנים, ויוצאים בשדה ונוטל קשתו ויורה בו חצים, כמה דאת אמר כְּמִתְלַהְלֵהַּ הַיֹרֶה זִקִּים וגו׳, ואמר הֲלֹא מְשַׂחֵק אָנִי (משלי כו, יח־יט)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:10
{וַתֹּ֙אמֶר֙ לְאַבְרָהָ֔ם גָּרֵ֛שׁ הָאָמָ֥ה הַזֹּ֖את וְאֶת\maqqaf בְּנָ֑הּ כִּ֣י לֹ֤א יִירַשׁ֙ בֶּן\maqqaf הָאָמָ֣ה הַזֹּ֔את עִם\maqqaf בְּנִ֖י עִם\maqqaf יִצְחָֽק׃}
{וַאֲמַרַת לְאַבְרָהָם תָּרֵיךְ אַמְתָּא הָדָא וְיָת בְּרַהּ אֲרֵי לָא יֵירַת בַּר אַמְתָּא הָדָא עִם בְּרִי עִם יִצְחָק׃}
{Wherefore she said unto Abraham: ‘Cast out this bondwoman and her son; for the son of this bondwoman shall not be heir with my son, even with Isaac.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עם בני עם יצחק.} מכיון שהוא בני, אפילו אם אינו הגון כיצחק, או הגון כיצחק, אפילו אם אינו בני, אין זה כדאי לירש עמו, קל וחומר עם בני עם יצחק ששתיהן בו (ב״ר נג, יא)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:11
{וַיֵּ֧רַע הַדָּבָ֛ר מְאֹ֖ד בְּעֵינֵ֣י אַבְרָהָ֑ם עַ֖ל אוֹדֹ֥ת בְּנֽוֹ׃}
{וּבְאֵישׁ פִּתְגָמָא לַחְדָּא בְּעֵינֵי אַבְרָהָם עַל עֵיסַק בְּרֵיהּ׃}
{And the thing was very grievous in Abraham’s sight on account of his son.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{על אודות בנו.} על ששמע שיצא לתרבות רעה. ופשוטו, על שאומרת לו לשלחו (דברים רבה ד, ה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:12
{וַיֹּ֨אמֶר אֱלֹהִ֜ים אֶל\maqqaf אַבְרָהָ֗ם אַל\maqqaf יֵרַ֤ע בְּעֵינֶ֙יךָ֙ עַל\maqqaf הַנַּ֣עַר וְעַל\maqqaf אֲמָתֶ֔ךָ כֹּל֩ אֲשֶׁ֨ר תֹּאמַ֥ר אֵלֶ֛יךָ שָׂרָ֖ה שְׁמַ֣ע בְּקֹלָ֑הּ כִּ֣י בְיִצְחָ֔ק יִקָּרֵ֥א לְךָ֖ זָֽרַע׃}
{וַאֲמַר יְיָ לְאַבְרָהָם לָא יִבְאַשׁ בְּעֵינָךְ עַל עוּלֵימָא וְעַל אַמְתָּךְ כֹּל דְּתֵימַר לָךְ שָׂרָה קַבֵּיל מִנַּהּ אֲרֵי בְּיִצְחָק יִתְקְרוֹן לָךְ בְּנִין׃}
{And God said unto Abraham: ‘Let it not be grievous in thy sight because of the lad, and because of thy bondwoman; in all that Sarah saith unto thee, hearken unto her voice; for in Isaac shall seed be called to thee.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שמע בקלה.} (בקול רוח הקדש שבה), למדנו שהיה אברהם טפל לשרה בנביאות׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:13
{וְגַ֥ם אֶת\maqqaf בֶּן\maqqaf הָאָמָ֖ה לְג֣וֹי אֲשִׂימֶ֑נּוּ כִּ֥י זַרְעֲךָ֖ הֽוּא׃}
{וְאַף יָת בַּר אַמְתָּא לְעַמָּא אֲשַׁוֵּינֵיהּ אֲרֵי בְּרָךְ הוּא׃}
{And also of the son of the bondwoman will I make a nation, because he is thy seed.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:14
{וַיַּשְׁכֵּ֣ם אַבְרָהָ֣ם \pasek  בַּבֹּ֡קֶר וַיִּֽקַּֽח\maqqaf לֶ֩חֶם֩ וְחֵ֨מַת מַ֜יִם וַיִּתֵּ֣ן אֶל\maqqaf הָ֠גָ֠ר שָׂ֧ם עַל\maqqaf שִׁכְמָ֛הּ וְאֶת\maqqaf הַיֶּ֖לֶד וַֽיְשַׁלְּחֶ֑הָ וַתֵּ֣לֶךְ וַתֵּ֔תַע בְּמִדְבַּ֖ר בְּאֵ֥ר שָֽׁבַע׃}
{וְאַקְדֵּים אַבְרָהָם בְּצַפְרָא וּנְסֵיב לַחְמָא וְרוּקְבָּא דְּמַיָּא וִיהַב לְהָגָר שַׁוִּי עַל כַּתְפַּהּ וְיָת רָבְיָא וְשַׁלְּחַהּ וַאֲזַלַת וּטְעָת בְּמַדְבַּר בְּאֵר שָׁבַע׃}
{And Abraham arose up early in the morning, and took bread and a bottle of water, and gave it unto Hagar, putting it on her shoulder, and the child, and sent her away; and she departed, and strayed in the wilderness of Beer-sheba.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לחם וחמת מים.} ולא כסף וזהב, לפי שהיה שונאו על שיצא לתרבות רעה׃\quad \rashiDH{ואת הילד.} אף הילד שָׂם על שכמה, שהכניסה בו שרה עין רעה, ואחזתו חמה (ב״ר נג, יג), ולא יכול לילך ברגליו׃\quad \rashiDH{ותלך ותתע.} חזרה לגלולי בית אביה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:15
{וַיִּכְל֥וּ הַמַּ֖יִם מִן\maqqaf הַחֵ֑מֶת וַתַּשְׁלֵ֣ךְ אֶת\maqqaf הַיֶּ֔לֶד תַּ֖חַת אַחַ֥ד הַשִּׂיחִֽם׃}
{וּשְׁלִימוּ מַיָּא מִן רוּקְבָּא וּרְמָת יָת רָבְיָא תְּחוֹת חַד מִן אִילָנַיָּא׃}
{And the water in the bottle was spent, and she cast the child under one of the shrubs.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויכלו המים.} לפי שדרך חולים לשתות הרבה (ב״ר שם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:16
{וַתֵּ֩לֶךְ֩ וַתֵּ֨שֶׁב לָ֜הּ מִנֶּ֗גֶד הַרְחֵק֙ כִּמְטַחֲוֵ֣י קֶ֔שֶׁת כִּ֣י אָֽמְרָ֔ה אַל\maqqaf אֶרְאֶ֖ה בְּמ֣וֹת הַיָּ֑לֶד וַתֵּ֣שֶׁב מִנֶּ֔גֶד וַתִּשָּׂ֥א אֶת\maqqaf קֹלָ֖הּ וַתֵּֽבְךְּ׃}
{וַאֲזַלַת וִיתֵיבַת לַהּ מִקֳּבֵיל אַרְחֵיקַת כְּמֵיגַד בְּקַשְׁתָּא אֲרֵי אֲמַרַת לָא אֶחְזֵי בְּמוֹתֵיהּ דְּרָבְיָא וִיתֵיבַת מִקֳּבֵיל וַאֲרֵימַת יָת קָלַהּ וּבְכָת׃}
{And she went, and sat her down over against him a good way off, as it were a bow-shot; for she said: ‘Let me not look upon the death of the child.’ And she sat over against him, and lifted up her voice, and wept.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מנגד.} מרחוק׃\quad \rashiDH{כמטחוי קשת.} כשתי טיחות (ב״ר שם), והוא לשון יריית חץ, בלשון משנה שהטיח באשתו, על שם שהזרע יורה כחץ. ואם תאמר היה לו לכתוב כמטחי קשת, משפט הוי״ו ליכנס לכאן כמו בְּחַגְוֵי הַסֶּלַע (שיר השירים ב, יד), מגזרת וְהָיְתָה אַדְמַת יְהוּדָה לְמִצְרַיִם לְחָגָּא (ישעיה יט, יז), ומגזרת יָחֹגּוּ וְיָנוּעוּ כַּשִּׁכּוֹר (תהלים קז, כז), וכן קַצְוֵי אֶרֶץ (שם סה, ו), מגזרת קצה׃\quad \rashiDH{ותשב מנגד.} כיון שקרב למות, הוסיפה להתרחק׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:17
{וַיִּשְׁמַ֣ע אֱלֹהִים֮ אֶת\maqqaf ק֣וֹל הַנַּ֒עַר֒ וַיִּקְרָא֩ מַלְאַ֨ךְ אֱלֹהִ֤ים \pasek  אֶל\maqqaf הָגָר֙ מִן\maqqaf הַשָּׁמַ֔יִם וַיֹּ֥אמֶר לָ֖הּ מַה\maqqaf לָּ֣ךְ הָגָ֑ר אַל\maqqaf תִּ֣ירְאִ֔י כִּֽי\maqqaf שָׁמַ֧ע אֱלֹהִ֛ים אֶל\maqqaf ק֥וֹל הַנַּ֖עַר בַּאֲשֶׁ֥ר הוּא\maqqaf שָֽׁם׃}
{וּשְׁמִיעַ קֳדָם יְיָ יָת קָלֵיהּ דְּרָבְיָא וּקְרָא מַלְאֲכָא דַּייָ לְהָגָר מִן שְׁמַיָּא וַאֲמַר לַהּ מָא לִיךְ הָגָר לָא תִּדְחֲלִין אֲרֵי שְׁמִיעַ קֳדָם יְיָ קָלֵיהּ דְּרָבְיָא בַּאֲתַר דְּהוּא תַּמָּן׃}
{And God heard the voice of the lad; and the angel of God called to Hagar out of heaven, and said unto her: ‘What aileth thee, Hagar? fear not; for God hath heard the voice of the lad where he is.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{את קול הנער.} מכאן שיפה תפלת החולה מתפלת אחרים עליו, והיא קודמת להתקבל (ב״ר נג, יד)׃\quad \rashiDH{באשר הוא שם.} לפי מעשים שהוא עושה עכשיו הוא נדון, ולא לפי מה שהוא עתיד לעשות, לפי שהיו מלאכי השרת מקטרגים ואומרים, רבונו של עולם, מי שעתיד זרעו להמית בניך בצמא אתה מעלה לו באר, והוא משיבם, עכשיו מה הוא, צדיק או רשע, אמרו לו צדיק, (ר״ל בענין זה שאינו ראוי לעונש מיתה בצמא ודו״ק). אמר להם, לפי מעשיו של עכשיו אני דנוֹ, וזהו באשר הוא שם, והיכן המית את ישראל בצמא, כשהגלם נבוכדנצר, שנאמר מַשָּׂא בַּעְרָב וגו׳ לִקְרַאת צָמֵא הֵתָיוּ מָיִם וגו׳ (ישעיה כא, יג־יד), כשהיו מוליכין אותם אצל ערביים, היו ישראל אומרים לשַבָאים, בבקשה מכם, הוליכונו אצל בני דודנו ישמעאל וירחמו עלינו, שנאמר אֹרְחוֹת דְּדָנִים (שם), אל תקרי דודנים, אלא דודים, ואלו יוצאים לקראתם ומביאין להם בשר ודג מלוח, ונודות נפוחים, כסבורים ישראל שמלאים מים, וכשמכניסו לתוך פיו ופותחו, הרוח נכנס בגופו ומת׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:18
{ק֚וּמִי שְׂאִ֣י אֶת\maqqaf הַנַּ֔עַר וְהַחֲזִ֥יקִי אֶת\maqqaf יָדֵ֖ךְ בּ֑וֹ כִּֽי\maqqaf לְג֥וֹי גָּד֖וֹל אֲשִׂימֶֽנּוּ׃}
{קוּמִי טוֹלִי יָת רָבְיָא וְאַתְקִיפִי יָת יְדִיךְ בֵּיהּ אֲרֵי לְעַם סַגִּי אֲשַׁוֵּינֵיהּ׃}
{Arise, lift up the lad, and hold him fast by thy hand; for I will make him a great nation.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:19
{וַיִּפְקַ֤ח אֱלֹהִים֙ אֶת\maqqaf עֵינֶ֔יהָ וַתֵּ֖רֶא בְּאֵ֣ר מָ֑יִם וַתֵּ֜לֶךְ וַתְּמַלֵּ֤א אֶת\maqqaf הַחֵ֙מֶת֙ מַ֔יִם וַתַּ֖שְׁקְ אֶת\maqqaf הַנָּֽעַר׃}
{וּגְלָא יְיָ יָת עֵינַהָא וַחֲזָת בֵּירָא דְּמַיָּא וַאֲזַלַת וּמְלָת יָת רוּקְבָּא מַיָּא וְאַשְׁקִיאַת יָת רָבְיָא׃}
{And God opened her eyes, and she saw a well of water; and she went, and filled the bottle with water, and gave the lad drink.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:20
{וַיְהִ֧י אֱלֹהִ֛ים אֶת\maqqaf הַנַּ֖עַר וַיִּגְדָּ֑ל וַיֵּ֙שֶׁב֙ בַּמִּדְבָּ֔ר וַיְהִ֖י רֹבֶ֥ה קַשָּֽׁת׃}
{וַהֲוָה מֵימְרָא דַּייָ בְּסַעֲדֵיהּ דְּרָבְיָא וּרְבָא וִיתֵיב בְּמַדְבְּרָא וַהֲוָה רָבֵי קַשָּׁתָא׃}
{And God was with the lad, and he grew; and he dwelt in the wilderness, and became an archer.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{רובה קשת.} יורה חצים בקשת׃\quad \rashiDH{קשת.} על שם האומנות, כמו חמר, גמל, צייד, לפיכך השי״ן מודגשת. היה יושב במדבר ומלסטם את העוברים, הוא שנאמר יָדוֹ בַּכֹּל וגו׳׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:21
{וַיֵּ֖שֶׁב בְּמִדְבַּ֣ר פָּארָ֑ן וַתִּֽקַּֽח\maqqaf ל֥וֹ אִמּ֛וֹ אִשָּׁ֖ה מֵאֶ֥רֶץ מִצְרָֽיִם׃ \petucha }
{וִיתֵיב בְּמַדְבְּרָא דְּפָארָן וּנְסֵיבַת לֵיהּ אִמֵּיהּ אִתְּתָא מֵאַרְעָא דְּמִצְרָיִם׃}
{And he dwelt in the wilderness of Paran; and his mother took him a wife out of the land of Egypt.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מארץ מצרים.} ממקום גדוליה, שנאמר וְלָהּ שִׁפְחָה מִצְרִית וגו׳, היינו דאמרי אינשי, זרוק חוטרא לאוירא אעיקריה קאי׃}
\aliyacounter{ששי}
\threeverse{\aliya{ששי}}%Genesis21:22
{וַֽיְהִי֙ בָּעֵ֣ת הַהִ֔וא וַיֹּ֣אמֶר אֲבִימֶ֗לֶךְ וּפִיכֹל֙ שַׂר\maqqaf צְבָא֔וֹ אֶל\maqqaf אַבְרָהָ֖ם לֵאמֹ֑ר אֱלֹהִ֣ים עִמְּךָ֔ בְּכֹ֥ל אֲשֶׁר\maqqaf אַתָּ֖ה עֹשֶֽׂה׃}
{וַהֲוָה בְּעִדָּנָא הַהוּא וַאֲמַר אֲבִימֶלֶךְ וּפִיכׂל רַב חֵילֵיהּ לְאַבְרָהָם לְמֵימַר מֵימְרָא דַּייָ בְּסַעֲדָךְ בְּכֹל דְּאַתְּ עָבֵיד׃}
{And it came to pass at that time, that Abimelech and Phicol the captain of his host spoke unto Abraham, saying: ‘God is with thee in all that thou doest.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אלהים עמך.} לפי שראו שיצא משכונת סדום לשלום, ועם המלכים נלחם ונפלו בידו, ונפקדה אשתו לזקוניו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:23
{וְעַתָּ֗ה הִשָּׁ֨בְעָה לִּ֤י בֵֽאלֹהִים֙ הֵ֔נָּה אִם\maqqaf תִּשְׁקֹ֣ר לִ֔י וּלְנִינִ֖י וּלְנֶכְדִּ֑י כַּחֶ֜סֶד אֲשֶׁר\maqqaf עָשִׂ֤יתִי עִמְּךָ֙ תַּעֲשֶׂ֣ה עִמָּדִ֔י וְעִם\maqqaf הָאָ֖רֶץ אֲשֶׁר\maqqaf גַּ֥רְתָּה בָּֽהּ׃}
{וּכְעַן קַיֵּים לִי בְּמֵימְרָא דַּייָ הָכָא דְּלָא תְּשַׁקַּר בִּי וּבִבְרִי וּבְבַר בְּרִי כְּטֵיבוּתָא דַּעֲבַדִית עִמָּךְ תַּעֲבֵיד עִמִּי וְעִם אַרְעָא דְּאִתּוֹתַבְתְּ בַּהּ׃}
{Now therefore swear unto me here by God that thou wilt not deal falsely with me, nor with my son, nor with my son’s son; but according to the kindness that I have done unto thee, thou shalt do unto me, and to the land wherein thou hast sojourned.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ולניני ולנכדי.} עד כאן רחמי האב על הבן׃\quad \rashiDH{כחסד אשר עשיתי עמך תעשה עמדי.} שאמרתי לך הִנֵּה אַרְצִי לְפָנֶיךָ (ב״ר נד, ב)׃ (כה)}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:24
{וַיֹּ֙אמֶר֙ אַבְרָהָ֔ם אָנֹכִ֖י אִשָּׁבֵֽעַ׃}
{וַאֲמַר אַבְרָהָם אֲנָא אֲקַיֵּים׃}
{And Abraham said: ‘I will swear.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:25
{וְהוֹכִ֥חַ אַבְרָהָ֖ם אֶת\maqqaf אֲבִימֶ֑לֶךְ עַל\maqqaf אֹדוֹת֙ בְּאֵ֣ר הַמַּ֔יִם אֲשֶׁ֥ר גָּזְל֖וּ עַבְדֵ֥י אֲבִימֶֽלֶךְ׃}
{וְאוֹכַח אַבְרָהָם יָת אֲבִימֶלֶךְ עַל עֵיסַק בֵּירָא דְּמַיָּא דַּאֲנַסוּ עַבְדֵי אֲבִימֶלֶךְ׃}
{And Abraham reproved Abimelech because of the well of water, which Abimelech’s servants had violently taken away.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והוכח.} נתוַכֵּחַ עמו על כך׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:26
{וַיֹּ֣אמֶר אֲבִימֶ֔לֶךְ לֹ֣א יָדַ֔עְתִּי מִ֥י עָשָׂ֖ה אֶת\maqqaf הַדָּבָ֣ר הַזֶּ֑ה וְגַם\maqqaf אַתָּ֞ה לֹא\maqqaf הִגַּ֣דְתָּ לִּ֗י וְגַ֧ם אָנֹכִ֛י לֹ֥א שָׁמַ֖עְתִּי בִּלְתִּ֥י הַיּֽוֹם׃}
{וַאֲמַר אֲבִימֶלֶךְ לָא יְדַעִית מַאן עֲבַד יָת פִּתְגָמָא הָדֵין וְאַף אַתְּ לָא חַוֵּית לִי וְאַף אֲנָא לָא שְׁמַעִית אֱלָהֵין יוֹמָא דֵּין׃}
{And Abimelech said: ‘I know not who hath done this thing; neither didst thou tell me, neither yet heard I of it, but to-day.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:27
{וַיִּקַּ֤ח אַבְרָהָם֙ צֹ֣אן וּבָקָ֔ר וַיִּתֵּ֖ן לַאֲבִימֶ֑לֶךְ וַיִּכְרְת֥וּ שְׁנֵיהֶ֖ם בְּרִֽית׃}
{וּדְבַר אַבְרָהָם עָאן וְתוֹרִין וִיהַב לַאֲבִימֶלֶךְ וּגְזַרוּ תַּרְוֵיהוֹן קְיָם׃}
{And Abraham took sheep and oxen, and gave them unto Abimelech; and they two made a covenant.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:28
{וַיַּצֵּ֣ב אַבְרָהָ֗ם אֶת\maqqaf שֶׁ֛בַע כִּבְשֹׂ֥ת הַצֹּ֖אן לְבַדְּהֶֽן׃}
{וַאֲקֵים אַבְרָהָם יָת שְׁבַע חוּרְפָן דְּעָאן בִּלְחוֹדֵיהוֹן׃}
{And Abraham set seven ewe-lambs of the flock by themselves.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:29
{וַיֹּ֥אמֶר אֲבִימֶ֖לֶךְ אֶל\maqqaf אַבְרָהָ֑ם מָ֣ה הֵ֗נָּה שֶׁ֤בַע כְּבָשֹׂת֙ הָאֵ֔לֶּה אֲשֶׁ֥ר הִצַּ֖בְתָּ לְבַדָּֽנָה׃}
{וַאֲמַר אֲבִימֶלֶךְ לְאַבְרָהָם מָא אִנִּין שְׁבַע חוּרְפָן אִלֵּין דַּאֲקֵימְתָּא בִּלְחוֹדֵיהוֹן׃}
{And Abimelech said unto Abraham: ‘What mean these seven ewe-lambs which thou hast set by themselves?’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:30
{וַיֹּ֕אמֶר כִּ֚י אֶת\maqqaf שֶׁ֣בַע כְּבָשֹׂ֔ת תִּקַּ֖ח מִיָּדִ֑י בַּעֲבוּר֙ תִּֽהְיֶה\maqqaf לִּ֣י לְעֵדָ֔ה כִּ֥י חָפַ֖רְתִּי אֶת\maqqaf הַבְּאֵ֥ר הַזֹּֽאת׃}
{וַאֲמַר אֲרֵי יָת שְׁבַע חוּרְפָן תְּקַבֵּיל מִן יְדִי בְּדִיל דִּתְהֵי לִי לְסָהֲדוּ אֲרֵי חֲפַרִית יָת בֵּירָא הָדֵין׃}
{And he said: ‘Verily, these seven ewe-lambs shalt thou take of my hand, that it may be a witness unto me, that I have digged this well.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בעבור תהיה לי.} זאת׃\quad \rashiDH{לעדה.} לשון עדות של נקבה, כמו וְעֵדָה הַמַּצֵבָה׃\quad \rashiDH{כי חפרתי את הבאר.} מריבים היו עליה רועי אבימלך, ואומרים אנחנו חפרנוה, אמרו ביניהם, כל מי שיתראה על הבאר ויעלו המים לקראתו, שלו הוא, ועלו לקראת אברהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:31
{עַל\maqqaf כֵּ֗ן קָרָ֛א לַמָּק֥וֹם הַה֖וּא בְּאֵ֣ר שָׁ֑בַע כִּ֛י שָׁ֥ם נִשְׁבְּע֖וּ שְׁנֵיהֶֽם׃}
{עַל כֵּן קְרָא לְאַתְרָא הַהוּא בְּאֵר שָׁבַע אֲרֵי תַּמָּן קַיִּימוּ תַּרְוֵיהוֹן׃}
{Wherefore that place was called Beer-sheba; because there they swore both of them.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:32
{וַיִּכְרְת֥וּ בְרִ֖ית בִּבְאֵ֣ר שָׁ֑בַע וַיָּ֣קׇם אֲבִימֶ֗לֶךְ וּפִיכֹל֙ שַׂר\maqqaf צְבָא֔וֹ וַיָּשֻׁ֖בוּ אֶל\maqqaf אֶ֥רֶץ פְּלִשְׁתִּֽים׃}
{וּגְזַרוּ קְיָם בִּבְאֵר שָׁבַע וְקָם אֲבִימֶלֶךְ וּפִיכֹל רַב חֵילֵיהּ וְתָבוּ לַאֲרַע פְּלִשְׁתָּאֵי׃}
{So they made a covenant at Beer-sheba; and Abimelech rose up, and Phicol the captain of his host, and they returned into the land of the Philistines.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:33
{וַיִּטַּ֥ע אֶ֖שֶׁל בִּבְאֵ֣ר שָׁ֑בַע וַיִּ֨קְרָא\maqqaf שָׁ֔ם בְּשֵׁ֥ם יְהֹוָ֖ה אֵ֥ל עוֹלָֽם׃}
{וּנְצַב נִצְבָּא בִּבְאֵר שָׁבַע וְצַלִּי תַּמָּן בִּשְׁמָא דַּייָ אֱלָהּ עָלְמָא׃}
{And Abraham planted a tamarisk-tree in Beer-sheba, and called there on the name of the \lord, the Everlasting God.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אשל.} רב ושמואל, חד אמר פרדס להביא ממנו פירות לאורחים בסעודה, וחד אמר פונדק לאכסניא ובו כל מיני פירות. ומצינו לשון נטיעה באהלים, שנאמר וְיִטַּע אָהֳלֵי אַפַּדְנוֹ (דניאל יא, מה)׃\quad \rashiDH{ויקרא שם וגו׳.} על ידי אותו אשל, נקרא שמו של הקב״ה אלוה לכל העולם, לאחר שאוכלים ושותים, אמר להם ברכו למי שאכלתם משלו, סבורים אתם שֶׁמִשֶׁלִי אכלתם, מִשֶׁל מי שאמר והיה העולם אכלתם (סוטה י׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis21:34
{וַיָּ֧גׇר אַבְרָהָ֛ם בְּאֶ֥רֶץ פְּלִשְׁתִּ֖ים יָמִ֥ים רַבִּֽים׃ \petucha }
{וְאִתּוֹתַב אַבְרָהָם בַּאֲרַע פְּלִשְׁתָּאֵי יוֹמִין סַגִּיאִין׃}
{And Abraham sojourned in the land of the Philistines many days.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ימים רבים.} מרובים על של חברון, בחברון עשה כ״ה שנה, וכאן כ״ו (ב״ר נד, ו), שהרי בן ע״ה שנה היה בצאתו מחרן, אותה שנה וַיָּבֹא וַיֵּשֶׁב בְּאֵלוֹנֵי מַמְרֵא, שלא מצינו קודם לכן שנתיישב אלא שם, שבכל מקומותיו היה כאורח, חונה ונוסע והולך, שנאמר וַיַּעֲבֹר אַבְרָם, וַיַּעְתֵּק מִשָּׁם, וַיְהִי רָעָב וַיֵּרֶד אַבְרָם מִצְרַיְמָה, ובמצרים לא עשה אלא שלשה חדשים, שהרי שלחו פרעה, מיד וַיֵּלֶךְ לְמַסָּעָיו עד וַיָבֹא וַיֵשֶב בְּאֵלֹנֵי מַמְרֵא אֲשֶר בְּחֶבְרוֹן, ושם ישב עד שנהפכה סדום, מיד וַיִּסַע מִשָּׁם אַבְרָהָם מפני בושה של לוט, ובא לארץ פלשתים, ובן צ״ט שנה היה, שהרי בשלישי למילתו באו אצלו המלאכים, הרי כ״ה שנה, וכאן כתיב ימים רבים, מרובים על הראשונים, ולא בא הכתוב לסתום אלא לפרש, ואם היו מרובים עליהם שתי שנים או יותר היה מפרשם, ועל כרחך אינם יתירים יותר משנה, הרי כ״ו שנה, מיד יצא משם וחזר לחברון, ואותה שנה קדמה לפני עקידתו של יצחק י״ב שנים. כך שנויה בסדר עולם (פ״א)׃}
\newperek
\aliyacounter{שביעי}
\newseder{19}
\threeverse{\aliya{שביעי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{יט}}%Genesis22:1
{וַיְהִ֗י אַחַר֙ הַדְּבָרִ֣ים הָאֵ֔לֶּה וְהָ֣אֱלֹהִ֔ים נִסָּ֖ה אֶת\maqqaf אַבְרָהָ֑ם וַיֹּ֣אמֶר אֵלָ֔יו אַבְרָהָ֖ם וַיֹּ֥אמֶר הִנֵּֽנִי׃}
{וַהֲוָה בָּתַר פִּתְגָמַיָּא הָאִלֵּין וַייָ נַסִּי יָת אַבְרָהָם וַאֲמַר לֵיהּ אַבְרָהָם וַאֲמַר הָאֲנָא׃}
{And it came to pass after these things, that God did prove Abraham, and said unto him: ‘Abraham’; and he said: ‘Here am I.’}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{אחר הדברים האלה.} יש מרבותינו אומרים (סנהדרין פט׃) אחר דבריו של שטן, שהיה מקטרג ואומר, מכל סעודה שעשה אברהם לא הקריב לפניך פר אחד או איל אחד, אמר לו, כלום עשה אלא בשביל בנו, אילו הייתי אומר לו זְבַח אותו לפני, לא היה מעכב. ויש אומרים אחר דבריו של ישמעאל, שהיה מתפאר על יצחק שמל בן י״ג שנה ולא מיחה, אמר לו יצחק באבר אחד אתה מיראני, אילו אמר לי הקב״ה זבח עצמך לפני, לא הייתי מעכב׃\quad \rashiDH{הנני.} כך היא ענייתם של חסידים, לשון ענוה הוא, ולשון זימון׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:2
{וַיֹּ֡אמֶר קַח\maqqaf נָ֠א אֶת\maqqaf בִּנְךָ֨ אֶת\maqqaf יְחִֽידְךָ֤ אֲשֶׁר\maqqaf אָהַ֙בְתָּ֙ אֶת\maqqaf יִצְחָ֔ק וְלֶ֨ךְ\maqqaf לְךָ֔ אֶל\maqqaf אֶ֖רֶץ הַמֹּרִיָּ֑ה וְהַעֲלֵ֤הוּ שָׁם֙ לְעֹלָ֔ה עַ֚ל אַחַ֣ד הֶֽהָרִ֔ים אֲשֶׁ֖ר אֹמַ֥ר אֵלֶֽיךָ׃}
{וַאֲמַר דְּבַר כְּעַן יָת בְּרָךְ יָת יְחִידָךְ דִּרְחֵימְתָּא יָת יִצְחָק וְאִיזֵיל לָךְ לַאֲרַע פּוּלְחָנָא וְאַסֵּיקְהִי קֳדָמַי תַּמָּן לַעֲלָתָא עַל חַד מִן טוּרַיָּא דְּאֵימַר לָךְ׃}
{And He said: ‘Take now thy son, thine only son, whom thou lovest, even Isaac, and get thee into the land of Moriah; and offer him there for a burnt-offering upon one of the mountains which I will tell thee of.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{קח נא.} אין נא אלא לשון בקשה, אמר לו בבקשה ממך עמוד לי בזה הנסיון, שלא יאמרו הראשונות לא היה בהן ממש (שם)׃\quad \rashiDH{את בנך.} אמר לו שני בנים יש לי, אמר לו את יחידך, אמר לו זה יחיד לאמו וזה יחיד לאמו, אמר לו אשר אהבת, אמר לו שניהם אני אוהב, אמר לו יצחק, ולמה לא גילה לו מתחלה, שלא לערבבו פתאום, ותזוח דעתו עליו ותטרף, וכדי לחבב עליו את המצוה, וליתן לו שכר על כל דבור ודבור׃\quad \rashiDH{ארץ המוריה.} ירושלים, וכן בדברי הימים (ב ג, א) לִבְנוֹת אֶת בֵּית ה׳ בִּירוּשָׁלַיִם בְּהַר הַמּוֹרִיָּה. ורבותינו פירשו, על שם שמשם הוראה יוצאה לישראל. ואונקלוס תרגומו על שם עבודת הקטרת, שיש בו מור נרד ושאר בשמים׃\quad \rashiDH{והעלהו.} לא אמר לו שחטהו, לפי שלא היה חפץ הקדוש ב״ה לשחטו, אלא להעלהו להר לעשותו עולה, ומשהעלהו, אמר לו הורידהו׃\quad \rashiDH{אחד ההרים.} הקב״ה מתהא הצדיקים (ס״א משהא לצדיקים) ואחר כך מגלה להם, וכל זה כדי להרבות שכרן, וכן אֶל הָאָרֶץ אֲשֶׁר אַרְאֶ§ (בראשית יב, א), וכן ביונה וּקְרָא אֵלֶיהָ אֶת הַקְּרִיאָה (יונה ג, ב)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:3
{וַיַּשְׁכֵּ֨ם אַבְרָהָ֜ם בַּבֹּ֗קֶר וַֽיַּחֲבֹשׁ֙ אֶת\maqqaf חֲמֹר֔וֹ וַיִּקַּ֞ח אֶת\maqqaf שְׁנֵ֤י נְעָרָיו֙ אִתּ֔וֹ וְאֵ֖ת יִצְחָ֣ק בְּנ֑וֹ וַיְבַקַּע֙ עֲצֵ֣י עֹלָ֔ה וַיָּ֣קׇם וַיֵּ֔לֶךְ אֶל\maqqaf הַמָּק֖וֹם אֲשֶׁר\maqqaf אָֽמַר\maqqaf ל֥וֹ הָאֱלֹהִֽים׃}
{וְאַקְדֵּים אַבְרָהָם בְּצַפְרָא וְזָרֵיז יָת חֲמָרֵיהּ וּדְבַר יָת תְּרֵין עוּלֵימוֹהִי עִמֵּיהּ וְיָת יִצְחָק בְּרֵיהּ וְצַלַּח אָעֵי לַעֲלָתָא וְקָם וַאֲזַל לְאַתְרָא דַּאֲמַר לֵיהּ יְיָ׃}
{And Abraham rose early in the morning, and saddled his ass, and took two of his young men with him, and Isaac his son; and he cleaved the wood for the burnt-offering, and rose up, and went unto the place of which God had told him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישכם.} נזדרז למצוה (פסחים ד.)׃\quad \rashiDH{ויחבש.} הוא בעצמו, ולא צוה לאחד מעבדיו, שהאהבה מקלקלת השורה (ב״ר נה, ח)׃\quad \rashiDH{את שני נעריו.} ישמעאל ואליעזר, שאין אדם חשוב רשאי לצאת לדרך בלא ב׳ אנשים (ב״ר שם), שאם יצטרך האחד לנקביו ויתרחק, יהיה השני עמו׃\quad \rashiDH{ויבקע.} תרגומו וצלח, כמו וְצָלְחוּ הַיַּרְדֵּן (שמואל־ב יט, יח), לשון ביקוע פינדר״א בלע״ז׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:4
{בַּיּ֣וֹם הַשְּׁלִישִׁ֗י וַיִּשָּׂ֨א אַבְרָהָ֧ם אֶת\maqqaf עֵינָ֛יו וַיַּ֥רְא אֶת\maqqaf הַמָּק֖וֹם מֵרָחֹֽק׃}
{בְּיוֹמָא תְּלִיתָאָה וּזְקַף אַבְרָהָם יָת עֵינוֹהִי וַחֲזָא יָת אַתְרָא מֵרַחִיק׃}
{On the third day Abraham lifted up his eyes, and saw the place afar off.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ביום השלישי.} למה איחר מלהראותומיד, כדי שלא יאמרו הממו וערבבו פתאום וטרד דעתו, ואילו היה לו שהות להִמָלֵך אל לבו, לא היה עושה׃\quad \rashiDH{וירא את המקום.} ראה ענן קשור על ההר׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:5
{וַיֹּ֨אמֶר אַבְרָהָ֜ם אֶל\maqqaf נְעָרָ֗יו שְׁבוּ\maqqaf לָכֶ֥ם פֹּה֙ עִֽם\maqqaf הַחֲמ֔וֹר וַאֲנִ֣י וְהַנַּ֔עַר נֵלְכָ֖ה עַד\maqqaf כֹּ֑ה וְנִֽשְׁתַּחֲוֶ֖ה וְנָשׁ֥וּבָה אֲלֵיכֶֽם׃}
{וַאֲמַר אַבְרָהָם לְעוּלֵימוֹהִי אוֹרִיכוּ לְכוֹן הָכָא עִם חֲמָרָא וַאֲנָא וְעוּלֵימָא נִתְמְטֵי עַד כָּא וְנִסְגּוֹד וּנְתוּב לְוָתְכוֹן׃}
{And Abraham said unto his young men: ‘Abide ye here with the ass, and I and the lad will go yonder; and we will worship, and come back to you.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עד כה.} כלומר דרך מועט למקום אשר לפנינו. ומדרש אגדה, אראה היכן הוא מה שאמר לי המקום כֹּה יִהְיֶה זַרְעֶךָ׃\quad \rashiDH{ונשובה.} נתנבא שישובו שניהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:6
{וַיִּקַּ֨ח אַבְרָהָ֜ם אֶת\maqqaf עֲצֵ֣י הָעֹלָ֗ה וַיָּ֙שֶׂם֙ עַל\maqqaf יִצְחָ֣ק בְּנ֔וֹ וַיִּקַּ֣ח בְּיָד֔וֹ אֶת\maqqaf הָאֵ֖שׁ וְאֶת\maqqaf הַֽמַּאֲכֶ֑לֶת וַיֵּלְכ֥וּ שְׁנֵיהֶ֖ם יַחְדָּֽו׃}
{וּנְסֵיב אַבְרָהָם יָת אָעֵי דַּעֲלָתָא וְשַׁוִּי עַל יִצְחָק בְּרֵיהּ וּנְסֵיב בִּידֵיהּ יָת אִישָׁתָא וְיָת סַכִּינָא וַאֲזַלוּ תַּרְוֵיהוֹן כַּחְדָּא׃}
{And Abraham took the wood of the burnt-offering, and laid it upon Isaac his son; and he took in his hand the fire and the knife; and they went both of them together.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{המאכלת.} סכין, על שם שאוכלת את הבשר, כמה דתימא וְחַרְבִּי תֹּאכַל בָּשָׂר (דברים לב, מב), ושמכשרת בשר לאכילה. דבר אחר, זאת נקראת מאכלת, על שם שישראל אוכלים מתן שכרה׃ 
\quad \rashiDH{וילכו שניהם יחדו.} אברהם שהיה יודע שהולך לשחוט את בנו היה הולך ברצון ושמחה כיצחק שלא היה מרגיש בדבר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:7
{וַיֹּ֨אמֶר יִצְחָ֜ק אֶל\maqqaf אַבְרָהָ֤ם אָבִיו֙ וַיֹּ֣אמֶר אָבִ֔י וַיֹּ֖אמֶר הִנֶּ֣נִּֽי בְנִ֑י וַיֹּ֗אמֶר הִנֵּ֤ה הָאֵשׁ֙ וְהָ֣עֵצִ֔ים וְאַיֵּ֥ה הַשֶּׂ֖ה לְעֹלָֽה׃}
{וַאֲמַר יִצְחָק לְאַבְרָהָם אֲבוּהִי וַאֲמַר אַבָּא וַאֲמַר הָאֲנָא בְרִי וַאֲמַר הָא אִישָׁתָא וְאָעַיָּא וְאָן אִמְּרָא לַעֲלָתָא׃}
{And Isaac spoke unto Abraham his father, and said: ‘My father.’ And he said: ‘Here am I, my son.’ And he said: ‘Behold the fire and the wood; but where is the lamb for a burnt-offering?’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:8
{וַיֹּ֙אמֶר֙ אַבְרָהָ֔ם אֱלֹהִ֞ים יִרְאֶה\maqqaf לּ֥וֹ הַשֶּׂ֛ה לְעֹלָ֖ה בְּנִ֑י וַיֵּלְכ֥וּ שְׁנֵיהֶ֖ם יַחְדָּֽו׃}
{וַאֲמַר אַבְרָהָם קֳדָם יְיָ גְּלֵי אִמְּרָא לַעֲלָתָא בְּרִי וַאֲזַלוּ תַּרְוֵיהוֹן כַּחְדָּא׃}
{And Abraham said: ‘God will aprovide Himself the lamb for a burnt-offering, my son.’ So they went both of them together.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יראה לו השה.} כלומר יראה ויבחר לו השה, ואם אין שה, לעולה בני, ואף על פי שהבין יצחק שהוא הולך להשחט, וילכו שניהם יחדו בלב שוה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:9
{וַיָּבֹ֗אוּ אֶֽל\maqqaf הַמָּקוֹם֮ אֲשֶׁ֣ר אָֽמַר\maqqaf ל֣וֹ הָאֱלֹהִים֒ וַיִּ֨בֶן שָׁ֤ם אַבְרָהָם֙ אֶת\maqqaf הַמִּזְבֵּ֔חַ וַֽיַּעֲרֹ֖ךְ אֶת\maqqaf הָעֵצִ֑ים וַֽיַּעֲקֹד֙ אֶת\maqqaf יִצְחָ֣ק בְּנ֔וֹ וַיָּ֤שֶׂם אֹתוֹ֙ עַל\maqqaf הַמִּזְבֵּ֔חַ מִמַּ֖עַל לָעֵצִֽים׃}
{וַאֲתוֹ לְאַתְרָא דַּאֲמַר לֵיהּ יְיָ וּבְנָא תַּמָּן אַבְרָהָם יָת מַדְבְּחָא וְסַדַּר יָת אָעַיָּא וַעֲקַד יָת יִצְחָק בְּרֵיהּ וְשַׁוִּי יָתֵיהּ עַל מַדְבְּחָא עֵיל מִן אָעַיָּא׃}
{And they came to the place which God had told him of; and Abraham built the altar there, and laid the wood in order, and bound Isaac his son, and laid him on the altar, upon the wood.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויעקד.} ידיו ורגליו מאחוריו, הידים והרגלים ביחד היא עקידה (שבת נד.), והוא לשון עַקוּדִים, שהיו קרסוליהם לבנים, מקום שעוקדים אותן בו היה ניכר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:10
{וַיִּשְׁלַ֤ח אַבְרָהָם֙ אֶת\maqqaf יָד֔וֹ וַיִּקַּ֖ח אֶת\maqqaf הַֽמַּאֲכֶ֑לֶת לִשְׁחֹ֖ט אֶת\maqqaf בְּנֽוֹ׃}
{וְאוֹשֵׁיט אַבְרָהָם יָת יְדֵיהּ וּנְסֵיב יָת סַכִּינָא לְמִכַּס יָת בְּרֵיהּ׃}
{And Abraham stretched forth his hand, and took the knife to slay his son.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:11
{וַיִּקְרָ֨א אֵלָ֜יו מַלְאַ֤ךְ יְהֹוָה֙ מִן\maqqaf הַשָּׁמַ֔יִם וַיֹּ֖אמֶר אַבְרָהָ֣ם \pasek  אַבְרָהָ֑ם וַיֹּ֖אמֶר הִנֵּֽנִי׃}
{וּקְרָא לֵיהּ מַלְאֲכָא דַּייָ מִן שְׁמַיָּא וַאֲמַר אַבְרָהָם אַבְרָהָם וַאֲמַר הָאֲנָא׃}
{And the angel of the \lord\space called unto him out of heaven, and said: ‘Abraham, Abraham.’ And he said: ‘Here am I.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אברהם אברהם.} לשון חבה הוא, שכופל את שמו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:12
{וַיֹּ֗אמֶר אַל\maqqaf תִּשְׁלַ֤ח יָֽדְךָ֙ אֶל\maqqaf הַנַּ֔עַר וְאַל\maqqaf תַּ֥עַשׂ ל֖וֹ מְא֑וּמָה כִּ֣י \legarmeh  עַתָּ֣ה יָדַ֗עְתִּי כִּֽי\maqqaf יְרֵ֤א אֱלֹהִים֙ אַ֔תָּה וְלֹ֥א חָשַׂ֛כְתָּ אֶת\maqqaf בִּנְךָ֥ אֶת\maqqaf יְחִידְךָ֖ מִמֶּֽנִּי׃}
{וַאֲמַר לָא תּוֹשֵׁיט יְדָךְ בְּעוּלֵימָא וְלָא תַּעֲבֵיד לֵיהּ מִדָּעַם אֲרֵי כְעַן יָדַעְנָא אֲרֵי דָּחֲלָא דַּייָ אַתְּ וְלָא מְנַעְתָּא יָת בְּרָךְ יָת יְחִידָךְ מִנִּי׃}
{And he said: ‘Lay not thy hand upon the lad, neither do thou any thing unto him; for now I know that thou art a God-fearing man, seeing thou hast not withheld thy son, thine only son, from Me.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אל תשלח.} לשחוט. אמר לו אם כן לחנם באתי לכאן, אעשה בו חבלה ואוציא ממנו מעט דם, אמר לו אל תעש לו מאומה, אל תעש בו מום׃ 
\quad \rashiDH{כי עתה ידעתי.} אמר רבי אבא, אמר לו אברהם, אפרש לפניך את שיחתי, אתמול אמרת לי כִּי בְיִצְחָק יִקָּרֵא לְךָ זָרַע, וחזרת ואמרת קח נא את בנך, עכשיו אתה אומר לי אל תשלח ידך אל הנער, אמר לו הקב״ה, לֹא אֲחַלֵּל בְּרִיתִי וּמוֹצָא שְׂפָתַי לֹא אֲשַׁנֶּה, כשאמרתי לך קח מוצא שפתי לא אשנה, לא אמרתי לך שחטהו אלא העלהו, אסקתיה אחתיה׃\quad \rashiDH{כי עתה ידעתי.} מעתה יש לי מה להשיב לשטן ולאומות התמהים מה היא חבתי אצלך, יש לי פתחון פה, עכשיו, שרואין כי ירא אלהים אתה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:13
{וַיִּשָּׂ֨א אַבְרָהָ֜ם אֶת\maqqaf עֵינָ֗יו וַיַּרְא֙ וְהִנֵּה\maqqaf אַ֔יִל אַחַ֕ר נֶאֱחַ֥ז בַּסְּבַ֖ךְ בְּקַרְנָ֑יו וַיֵּ֤לֶךְ אַבְרָהָם֙ וַיִּקַּ֣ח אֶת\maqqaf הָאַ֔יִל וַיַּעֲלֵ֥הוּ לְעֹלָ֖ה תַּ֥חַת בְּנֽוֹ׃}
{וּזְקַף אַבְרָהָם יָת עֵינוֹהִי בָּתַר אִלֵּין וַחֲזָא וְהָא דִּכְרָא אֲחִיד בְּאִילָנָא בְּקַרְנוֹהִי וַאֲזַל אַבְרָהָם וּנְסֵיב יָת דִּכְרָא וְאַסְּקֵיהּ לַעֲלָתָא חֲלָף בְּרֵיהּ׃}
{And Abraham lifted up his eyes, and looked, and behold behind him a ram caught in the thicket by his horns. And Abraham went and took the ram, and offered him up for a burnt-offering in the stead of his son.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והנה איל.} מוכן היה לכך מששת ימי בראשית׃\quad \rashiDH{אחר.} אחרי שאמר לו המלאך אל תשלח ידך, ראהו כשהוא נאחז, והוא שמתרגמינן וזקף אברהם עינוהי בתר אלין. (ס״א ולפי האגדה אחר כל דברי המלאך והשכינה ואחר טענותיו של אברהם)׃\quad \rashiDH{בסבך.} אילן׃\quad \rashiDH{בקרניו.} שהיה רץ אצל אברהם, והשטן סובכו ומערבבו באילנות׃\quad \rashiDH{תחת בנו.} מאחר שכתוב ויעלהו לעולה לא חסר המקרא כלום, מהו תחת בנו, על כל עבודה שעשה ממנו, היה מתפלל ואומר, יהי רצון שתהא זו כאלו היא עשויה בבני, כאלו בני שחוט, כאלו דמו זרוק, כאלו בני מופשט, כאלו הוא נקטר ונעשה דשן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:14
{וַיִּקְרָ֧א אַבְרָהָ֛ם שֵֽׁם\maqqaf הַמָּק֥וֹם הַה֖וּא יְהֹוָ֣ה \pasek  יִרְאֶ֑ה אֲשֶׁר֙ יֵאָמֵ֣ר הַיּ֔וֹם בְּהַ֥ר יְהֹוָ֖ה יֵרָאֶֽה׃}
{וּפְלַח וְצַלִּי אַבְרָהָם תַּמָּן בְּאַתְרָא הַהוּא אֲמַר קֳדָם יְיָ הָכָא יְהוֹן פָּלְחִין דָּרַיָּא בְּכֵין יִתְאֲמַר בְּיוֹמָא הָדֵין בְּטוּרָא הָדֵין אַבְרָהָם קֳדָם יְיָ פְּלַח׃}
{And Abraham called the name of that place Adonai-jireh; as it is said to this day: ‘In the mount where the \lord\space is seen.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ה׳ יראה.} פשוטו כתרגומו, ה׳ יבחר ויראה לו את המקום הזה, להשרות בו שכינתו ולהקריב כאן קרבנות׃ 
\quad \rashiDH{אשר יאמר היום.} שיאמרו לימי הדורות עליו בהר ה׳ יראה הקב״ה לעמו׃\quad \rashiDH{היום.} הימים העתידין, כמו עד היום הזה שבכל המקרא, שכל הדורות הבאים הקוראים את המקרא הזה אומרים עד היום הזה, על היום שעומדים בו. ומדרש אגדה, ה׳ יראה עקידה זו לסלוח לישראל בכל שנה ולהצילם מן הפורענות, כדי שיאמר היום הזה בכל דורות הבאים, בהר ה׳ יראה אפרו של יצחק צבור ועומד לכפרה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:15
{וַיִּקְרָ֛א מַלְאַ֥ךְ יְהֹוָ֖ה אֶל\maqqaf אַבְרָהָ֑ם שֵׁנִ֖ית מִן\maqqaf הַשָּׁמָֽיִם׃}
{וּקְרָא מַלְאֲכָא דַּייָ לְאַבְרָהָם תִּנְיָנוּת מִן שְׁמַיָּא׃}
{And the angel of the \lord\space called unto Abraham a second time out of heaven,}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:16
{וַיֹּ֕אמֶר בִּ֥י נִשְׁבַּ֖עְתִּי נְאֻם\maqqaf יְהֹוָ֑ה כִּ֗י יַ֚עַן אֲשֶׁ֤ר עָשִׂ֙יתָ֙ אֶת\maqqaf הַדָּבָ֣ר הַזֶּ֔ה וְלֹ֥א חָשַׂ֖כְתָּ אֶת\maqqaf בִּנְךָ֥ אֶת\maqqaf יְחִידֶֽךָ׃}
{וַאֲמַר בְּמֵימְרִי קַיֵּימִית אֲמַר יְיָ אֲרֵי חֲלָף דַּעֲבַדְתָּא יָת פִּתְגָמָא הָדֵין וְלָא מְנַעְתָּא יָת בְּרָךְ יָת יְחִידָךְ׃}
{and said: ‘By Myself have I sworn, saith the \lord, because thou hast done this thing, and hast not withheld thy son, thine only son,}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:17
{כִּֽי\maqqaf בָרֵ֣ךְ אֲבָרֶכְךָ֗ וְהַרְבָּ֨ה אַרְבֶּ֤ה אֶֽת\maqqaf זַרְעֲךָ֙ כְּכוֹכְבֵ֣י הַשָּׁמַ֔יִם וְכַח֕וֹל אֲשֶׁ֖ר עַל\maqqaf שְׂפַ֣ת הַיָּ֑ם וְיִרַ֣שׁ זַרְעֲךָ֔ אֵ֖ת שַׁ֥עַר אֹיְבָֽיו׃}
{אֲרֵי בָּרָכָא אֲבָרְכִנָּךְ וְאַסְגָּאָה אַסְגֵּי יָת בְּנָךְ כְּכוֹכְבֵי שְׁמַיָּא וּכְחָלָא דְּעַל כֵּיף יַמָּא וְיֵירְתוּן בְּנָךְ יָת קִרְוֵי סָנְאֵיהוֹן׃}
{that in blessing I will bless thee, and in multiplying I will multiply thy seed as the stars of the heaven, and as the sand which is upon the seashore; and thy seed shall possess the gate of his enemies;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ברך אברכך.} אחת לאב ואחת לבן׃\quad \rashiDH{והרבה ארבה.} אחת לאב ואחת לבן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:18
{וְהִתְבָּרְכ֣וּ בְזַרְעֲךָ֔ כֹּ֖ל גּוֹיֵ֣י הָאָ֑רֶץ עֵ֕קֶב אֲשֶׁ֥ר שָׁמַ֖עְתָּ בְּקֹלִֽי׃}
{וְיִתְבָּרְכוּן בְּדִיל בְּנָךְ כֹּל עַמְמֵי אַרְעָא חֲלָף דְּקַבֵּילְתָּא לְמֵימְרִי׃}
{and in thy seed shall all the nations of the earth be blessed; because thou hast hearkened to My voice.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:19
{וַיָּ֤שׇׁב אַבְרָהָם֙ אֶל\maqqaf נְעָרָ֔יו וַיָּקֻ֛מוּ וַיֵּלְכ֥וּ יַחְדָּ֖ו אֶל\maqqaf בְּאֵ֣ר שָׁ֑בַע וַיֵּ֥שֶׁב אַבְרָהָ֖ם בִּבְאֵ֥ר שָֽׁבַע׃ \petucha }
{וְתָב אַבְרָהָם לְוָת עוּלֵימוֹהִי וְקָמוּ וַאֲזַלוּ כַּחְדָּא לִבְאֵר שָׁבַע וִיתֵיב אַבְרָהָם בִּבְאֵר שָׁבַע׃}
{So Abraham returned unto his young men, and they rose up and went together to Beer- sheba; and Abraham dwelt at Beer-sheba.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישב אברהם בבאר שבע.} לא ישיבה ממש שהרי בחברון היה יושב, י״ב שנים לפני עקידתו של יצחק יצא מבאר שבע והלך לו לחברון, כמו שנאמר ויגר אברהם בארץ פלשתים ימים רבים, מרובים משל חברון הראשונים, והם כ״ו שנה, כמו שפירשנו למעלה׃}
\threeverse{\aliya{מפטיר}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{יט*}}%Genesis22:20
{וַיְהִ֗י אַחֲרֵי֙ הַדְּבָרִ֣ים הָאֵ֔לֶּה וַיֻּגַּ֥ד לְאַבְרָהָ֖ם לֵאמֹ֑ר הִ֠נֵּ֠ה יָלְדָ֨ה מִלְכָּ֥ה גַם\maqqaf הִ֛וא בָּנִ֖ים לְנָח֥וֹר אָחִֽיךָ׃}
{וַהֲוָה בָּתַר פִּתְגָמַיָּא הָאִלֵּין וְאִתְחַוַּא לְאַבְרָהָם לְמֵימַר הָא יְלֵידַת מִלְכָּה אַף הִיא בְּנִין לְנָחוֹר אֲחוּךְ׃}
{And it came to pass after these things, that it was told Abraham, saying: ‘Behold, Milcah, she also hath borne children unto thy brother Nahor:}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אחרי הדברים האלה ויגד וגו׳.} בשובו מהר המוריה היה אברהם מהרהר ואומר, אלו היה בני שחוט כבר, היה הולך בלא בנים, היה לי להשיאו אשה מבנות ענר אשכול וממרא, בשרו הקב״ה שנולדה רבקה בת זוגו, וזהו אחר הדברים האלה, הרהורי דברים שהיו על ידי עקידה׃\quad \rashiDH{גם היא.}ף היא הִשְׁוָתָה משפחותיה למשפחות אברהם גם כן, מה אברהם י״ב שבטים שיצאו מיעקב ח׳ בני הגבירות וד׳ בני שפחות, אף אלו ח׳ בני גבירות וד׳ בני פלגש׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:21
{אֶת\maqqaf ע֥וּץ בְּכֹר֖וֹ וְאֶת\maqqaf בּ֣וּז אָחִ֑יו וְאֶת\maqqaf קְמוּאֵ֖ל אֲבִ֥י אֲרָֽם׃}
{יָת עוּץ בּוּכְרֵיהּ וְיָת בּוּז אֲחוּהִי וְיָת קְמוּאֵל אֲבוּהִי דַּאֲרָם׃}
{Uz his first-born, and Buz his brother, and Kemuel the father of Aram;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:22
{וְאֶת\maqqaf כֶּ֣שֶׂד וְאֶת\maqqaf חֲז֔וֹ וְאֶת\maqqaf פִּלְדָּ֖שׁ וְאֶת\maqqaf יִדְלָ֑ף וְאֵ֖ת בְּתוּאֵֽל׃}
{וְיָת כֶּשֶׂד וְיָת חֲזוֹ וְיָת פִּלְדָּשׁ וְיָת יִדְלָף וְיָת בְּתוּאֵל׃}
{and Chesed, and Hazo, and Pildash, and Jidlaph, and Bethuel.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis22:23
{וּבְתוּאֵ֖ל יָלַ֣ד אֶת\maqqaf רִבְקָ֑ה שְׁמֹנָ֥ה אֵ֙לֶּה֙ יָלְדָ֣ה מִלְכָּ֔ה לְנָח֖וֹר אֲחִ֥י אַבְרָהָֽם׃}
{וּבְתוּאֵל אוֹלֵיד יָת רִבְקָה תְּמָנְיָא אִלֵּין יְלֵידַת מִלְכָּה לְנָחוֹר אֲחוּהִי דְּאַבְרָהָם׃}
{And Bethuel begot Rebekah; these eight did Milcah bear to Nahor, Abraham’s brother.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ובתואל ילד את רבקה.} כל היחוסין הללו לא נכתבו אלא בשביל פסוק זה׃ 
}
\threeverse{\vsscount{147}}%Genesis22:24
{וּפִֽילַגְשׁ֖וֹ וּשְׁמָ֣הּ רְאוּמָ֑ה וַתֵּ֤לֶד גַּם\maqqaf הִוא֙ אֶת\maqqaf טֶ֣בַח וְאֶת\maqqaf גַּ֔חַם וְאֶת\maqqaf תַּ֖חַשׁ וְאֶֽת\maqqaf מַעֲכָֽה׃ \petucha }
{וּלְחֵינְתֵיהּ וּשְׁמַהּ רְאוּמָה וִילֵידַת אַף הִיא יָת טֶבַח וְיָת גַּחַם וְיָת תַּחַשׁ וְיָת מַעֲכָה׃}
{And his concubine, whose name was Reumah, she also bore Tebah, and Gaham, and Tahash, and Maacah.}{\arabic{verse}}

\engnote{The Haftara is II Kings 4:1\verserangechar 4:37 on page \pageref{haft_4}. Sepharadim read II Kings 4:1\verserangechar 4:23. }
\newperek
\aliyacounter{ראשון}
\newparsha{חיי שרה}
\threeverse{\aliya{חיי שרה}}%Genesis23:1
{וַיִּהְיוּ֙ חַיֵּ֣י שָׂרָ֔ה מֵאָ֥ה שָׁנָ֛ה וְעֶשְׂרִ֥ים שָׁנָ֖ה וְשֶׁ֣בַע שָׁנִ֑ים שְׁנֵ֖י חַיֵּ֥י שָׂרָֽה׃}
{וַהֲווֹ חַיֵּי שָׂרָה מְאָה וְעַסְרִין וּשְׁבַע שְׁנִין שְׁנֵי חַיֵּי שָׂרָה׃}
{And the life of Sarah was a hundred and seven and twenty years; these were the years of the life of Sarah.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ויהיו חיי שרה מאה שנה ועשרים שנה ושבע שנים.} לכך נכתב שנה בכל כלל וכלל, לומר לך שכל אחד נדרש לעצמו, בת ק׳ כבת כ׳ לחטא, מה בת כ׳ לא חטאה שהרי אינה בת עונשין, אף בת ק׳ בלא חטא, ובת כ׳ כבת ז׳ ליופי׃\quad \rashiDH{שני חיי שרה.} כֻּלן שוין לטובה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:2
{וַתָּ֣מׇת שָׂרָ֗ה בְּקִרְיַ֥ת אַרְבַּ֛ע הִ֥וא חֶבְר֖וֹן בְּאֶ֣רֶץ כְּנָ֑עַן וַיָּבֹא֙ אַבְרָהָ֔ם לִסְפֹּ֥ד לְשָׂרָ֖ה וְלִבְ\footnotesize{כֹּ}תָֽהּ׃}
{וּמֵיתַת שָׂרָה בְּקִרְיַת אַרְבַּע הִיא חֶבְרוֹן בְּאַרְעָא דִּכְנָעַן וַאֲתָא אַבְרָהָם לְמִסְפְּדַהּ דְּשָׂרָה וּלְמִבְכַּהּ׃}
{And Sarah died in Kiriatharba—the same is Hebron—in the land of Canaan; and Abraham came to mourn for Sarah, and to weep for her.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בקרית ארבע.} על שם ארבע ענקים שהיו שם, אחימן ששי ותלמי ואביהן. דבר אחר, על שם ארבע זוגות שנקברו שם איש ואשתו,אדם וחוה, אברהם ושרה, יצחק ורבקה, יעקב ולאה (ב״ר נח, ד)׃\quad \rashiDH{ויבא אברהם.}מבאר שבע׃\quad \rashiDH{לספוד לשרה ולבכתה.} נסמכה מיתת שרה לעקידת יצחק, לפי שעל ידי בשורת העקידה, שנזדמן בנה לשחיטה וכמעט שלא נשחט, פרחה נשמתה ממנה ומתה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:3
{וַיָּ֙קׇם֙ אַבְרָהָ֔ם מֵעַ֖ל פְּנֵ֣י מֵת֑וֹ וַיְדַבֵּ֥ר אֶל\maqqaf בְּנֵי\maqqaf חֵ֖ת לֵאמֹֽר׃}
{וְקָם אַבְרָהָם מֵעַל אַפֵּי מִיתֵיהּ וּמַלֵּיל עִם בְּנֵי חִתָּאָה לְמֵימַר׃}
{And Abraham rose up from before his dead, and spoke unto the children of Heth, saying:}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:4
{גֵּר\maqqaf וְתוֹשָׁ֥ב אָנֹכִ֖י עִמָּכֶ֑ם תְּנ֨וּ לִ֤י אֲחֻזַּת\maqqaf קֶ֙בֶר֙ עִמָּכֶ֔ם וְאֶקְבְּרָ֥ה מֵתִ֖י מִלְּפָנָֽי׃}
{דַּיָּיר וְתוֹתָב אֲנָא עִמְּכוֹן הַבוּ לִי אַחְסָנַת קְבוּרָא עִמְּכוֹן וְאֶקְבַּר מִיתִי מִן קֳדָמָי׃}
{‘I am a stranger and a sojourner with you: give me a possession of a burying-place with you, that I may bury my dead out of my sight.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גר ותושב אנכי עמכם.} גר מארץ אחרת, ונתישבתי עמכם. ומדרש אגדה, אם תרצו הריני גר, ואם לאו אהיה תושב ואטלנה מן הדין, שאמר לי הקב״ה לְזַרְעֲךָ אֶתֵּן אֶת הָאָרֶץ הַזֹּאת׃\quad \rashiDH{אחוזת קבר.} אחוזת קרקע לבית הקברות׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:5
{וַיַּעֲנ֧וּ בְנֵי\maqqaf חֵ֛ת אֶת\maqqaf אַבְרָהָ֖ם לֵאמֹ֥ר לֽוֹ׃}
{וַאֲתִיבוּ בְּנֵי חִתָּאָה יָת אַבְרָהָם לְמֵימַר לֵיהּ׃}
{And the children of Heth answered Abraham, saying unto him:}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:6
{שְׁמָעֵ֣נוּ \legarmeh  אֲדֹנִ֗י נְשִׂ֨יא אֱלֹהִ֤ים אַתָּה֙ בְּתוֹכֵ֔נוּ בְּמִבְחַ֣ר קְבָרֵ֔ינוּ קְבֹ֖ר אֶת\maqqaf מֵתֶ֑ךָ אִ֣ישׁ מִמֶּ֔נּוּ אֶת\maqqaf קִבְר֛וֹ לֹֽא\maqqaf יִכְלֶ֥ה מִמְּךָ֖ מִקְּבֹ֥ר מֵתֶֽךָ׃}
{קַבֵּיל מִנַּנָא רִבּוֹנַנָא רַב קֳדָם יְיָ אַתְּ בֵּינַנָא בִּשְׁפַר קִבְרַנָא קְבַר יָת מִיתָךְ אֲנָשׁ מִנַּנָא יָת קִבְרֵיהּ לָא יִמְנַע מִנָּךְ מִלְּמִקְבַּר מִיתָךְ׃}
{‘Hear us, my lord: thou art a mighty prince among us; in the choice of our sepulchres bury thy dead; none of us shall withhold from thee his sepulchre, but that thou mayest bury thy dead.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא יכלה.} לא ימנע, כמו לֹא תִכְלָא רַחֲמֶיךָ (תהלים מ, יב), וכמו וַיִכָּלֵא הַגֶּשֶׁם (בראשית ח, ב)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:7
{וַיָּ֧קׇם אַבְרָהָ֛ם וַיִּשְׁתַּ֥חוּ לְעַם\maqqaf הָאָ֖רֶץ לִבְנֵי\maqqaf חֵֽת׃}
{וְקָם אַבְרָהָם וּסְגֵיד לְעַמָּא דְּאַרְעָא לִבְנֵי חִתָּאָה׃}
{And Abraham rose up, and bowed down to the people of the land, even to the children of Heth.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\aliya{לוי}}%Genesis23:8
{וַיְדַבֵּ֥ר אִתָּ֖ם לֵאמֹ֑ר אִם\maqqaf יֵ֣שׁ אֶֽת\maqqaf נַפְשְׁכֶ֗ם לִקְבֹּ֤ר אֶת\maqqaf מֵתִי֙ מִלְּפָנַ֔י שְׁמָע֕וּנִי וּפִגְעוּ\maqqaf לִ֖י בְּעֶפְר֥וֹן בֶּן\maqqaf צֹֽחַר׃}
{וּמַלֵּיל עִמְּהוֹן לְמֵימַר אִם אִית רַעֲוָא נַפְשְׁכוֹן לְמִקְבַּר יָת מִיתִי מִן קֳדָמַי קַבִּילוּ מִנִּי וּבְעוֹ לִי מִן עֶפְרוֹן בַּר צוֹחַר׃}
{And he spoke with them, saying: ‘If it be your mind that I should bury my dead out of my sight, hear me, and entreat for me to Ephron the son of Zohar,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נפשכם.} רצונכם׃ 
\quad \rashiDH{ופגעו לי.} לשון בקשה, כמו אַל תִּפְגְּעִי בִי (רות א, טז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:9
{וְיִתֶּן\maqqaf לִ֗י אֶת\maqqaf מְעָרַ֤ת הַמַּכְפֵּלָה֙ אֲשֶׁר\maqqaf ל֔וֹ אֲשֶׁ֖ר בִּקְצֵ֣ה שָׂדֵ֑הוּ בְּכֶ֨סֶף מָלֵ֜א יִתְּנֶ֥נָּה לִּ֛י בְּתוֹכְכֶ֖ם לַאֲחֻזַּת\maqqaf קָֽבֶר׃}
{וְיִתֵּין לִי יָת מְעָרַת כָּפֵילְתָּא דְּלֵיהּ דְּבִסְטַר חַקְלֵיהּ בִּכְסַף שְׁלִים יִתְּנַהּ לִי בֵּינֵיכוֹן לְאַחְסָנַת קְבוּרָא׃}
{that he may give me the cave of Machpelah, which he hath, which is in the end of his field; for the full price let him give it to me in the midst of you for a possession of a burying-place.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{המכפלה.} בית ועליה על גביו. דבר אחר, שכפולה בזוגות (עירובין נג.)׃\quad \rashiDH{בכסף מלא.} אשלם כל שוויה, וכן דוד אמר לַאַרְוָנה בְּכֶסֶף מָלֵא (דברי הימים־א כא, כד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:10
{וְעֶפְר֥וֹן יֹשֵׁ֖ב בְּת֣וֹךְ בְּנֵי\maqqaf חֵ֑ת וַיַּ֩עַן֩ עֶפְר֨וֹן הַחִתִּ֤י אֶת\maqqaf אַבְרָהָם֙ בְּאׇזְנֵ֣י בְנֵי\maqqaf חֵ֔ת לְכֹ֛ל בָּאֵ֥י שַֽׁעַר\maqqaf עִיר֖וֹ לֵאמֹֽר׃}
{וְעֶפְרוֹן יָתֵיב בְּגוֹ בְּנֵי חִתָּאָה וַאֲתֵיב עֶפְרוֹן חִתָּאָה יָת אַבְרָהָם קֳדָם בְּנֵי חִתָּאָה לְכֹל עָלֵי תְּרַע קַרְתֵּיהּ לְמֵימַר׃}
{Now Ephron was sitting in the midst of the children of Heth; and Ephron the Hittite answered Abraham in the hearing of the children of Heth, even of all that went in at the gate of his city, saying:}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ועפרון ישב.} כתיב חסר, אותו היום מנוהו שוטר עליהם, מפני חשיבותו של אברהם שהיה צריך לו, עלה לגדולה׃\quad \rashiDH{לכל באי שער עירו.} שכולן בטלו ממלאכתן, ובאו לגמול חסד לשרה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:11
{לֹֽא\maqqaf אֲדֹנִ֣י שְׁמָעֵ֔נִי הַשָּׂדֶה֙ נָתַ֣תִּי לָ֔ךְ וְהַמְּעָרָ֥ה אֲשֶׁר\maqqaf בּ֖וֹ לְךָ֣ נְתַתִּ֑יהָ לְעֵינֵ֧י בְנֵי\maqqaf עַמִּ֛י נְתַתִּ֥יהָ לָּ֖ךְ קְבֹ֥ר מֵתֶֽךָ׃}
{לָא רִבּוֹנִי קַבֵּיל מִנִּי חַקְלָא יְהַבִית לָךְ וּמְעָרְתָא דְּבֵיהּ לָךְ יְהַבְתַּהּ לְעֵינֵי בְּנֵי עַמִּי יְהַבְתַּהּ לָךְ קְבַר מִיתָךְ׃}
{‘Nay, my lord, hear me: the field give I thee, and the cave that is therein, I give it thee; in the presence of the sons of my people give I it thee; bury thy dead.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא אדני.} לא תקנה אותה בדמים׃\quad \rashiDH{נתתי לך.} הרי הוא כמו שנתתיה לך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:12
{וַיִּשְׁתַּ֙חוּ֙ אַבְרָהָ֔ם לִפְנֵ֖י עַ֥ם הָאָֽרֶץ׃}
{וּסְגֵיד אַבְרָהָם קֳדָם עַמָּא דְּאַרְעָא׃}
{And Abraham bowed down before the people of the land.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\aliya{ישראל}}%Genesis23:13
{וַיְדַבֵּ֨ר אֶל\maqqaf עֶפְר֜וֹן בְּאׇזְנֵ֤י עַם\maqqaf הָאָ֙רֶץ֙ לֵאמֹ֔ר אַ֛ךְ אִם\maqqaf אַתָּ֥ה ל֖וּ שְׁמָעֵ֑נִי נָתַ֜תִּי כֶּ֤סֶף הַשָּׂדֶה֙ קַ֣ח מִמֶּ֔נִּי וְאֶקְבְּרָ֥ה אֶת\maqqaf מֵתִ֖י שָֽׁמָּה׃}
{וּמַלֵּיל עִם עֶפְרוֹן קֳדָם עַמָּא דְּאַרְעָא לְמֵימַר בְּרַם אִם עֲבַדְתְּ לִי טֵיבוּ קַבֵּיל מִנִּי אֶתֵּין כַּסְפָּא דְּמֵי חַקְלָא סַב מִנִּי וְאֶקְבַּר יָת מִיתִי תַּמָּן׃}
{And he spoke unto Ephron in the hearing of the people of the land, saying: ‘But if thou wilt, I pray thee, hear me: I will give the price of the field; take it of me, and I will bury my dead there.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אך אם אתה לו שמעני.} אתה אומר לי לשמוע לך וליקח בחנם, אני אי אפשי בכך׃\quad \rashiDH{אך אם אתה לוּ שמעני.} הלואי ותשמעני׃  
\quad \rashiDH{נתתי.} דוני״ש בלע״ז, מוכן הוא אצלי, והלואי נתתי לך כבר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:14
{וַיַּ֧עַן עֶפְר֛וֹן אֶת\maqqaf אַבְרָהָ֖ם לֵאמֹ֥ר לֽוֹ׃}
{וַאֲתֵיב עֶפְרוֹן יָת אַבְרָהָם לְמֵימַר לֵיהּ׃}
{And Ephron answered Abraham, saying unto him:}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:15
{אֲדֹנִ֣י שְׁמָעֵ֔נִי אֶ֩רֶץ֩ אַרְבַּ֨ע מֵאֹ֧ת שֶֽׁקֶל\maqqaf כֶּ֛סֶף בֵּינִ֥י וּבֵֽינְךָ֖ מַה\maqqaf הִ֑וא וְאֶת\maqqaf מֵתְךָ֖ קְבֹֽר׃}
{רִבּוֹנִי קַבֵּיל מִנִּי אֲרַע שָׁוְיָא אַרְבַּע מְאָה סִלְעִין דִּכְסַף בֵּינָא וּבֵינָךְ מָא הִיא וְיָת מִיתָךְ קְבַר׃}
{‘My lord, hearken unto me: a piece of land worth four hundred shekels of silver, what is that betwixt me and thee? bury therefore thy dead.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ביני ובינך.} בין שני אוהבים כמונו, מה היא חשובה לכלום, אלא הנח את המכר, ואת מתך קבור׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:16
{וַיִּשְׁמַ֣ע אַבְרָהָם֮ אֶל\maqqaf עֶפְרוֹן֒ וַיִּשְׁקֹ֤ל אַבְרָהָם֙ לְעֶפְרֹ֔ן אֶת\maqqaf הַכֶּ֕סֶף אֲשֶׁ֥ר דִּבֶּ֖ר בְּאׇזְנֵ֣י בְנֵי\maqqaf חֵ֑ת אַרְבַּ֤ע מֵאוֹת֙ שֶׁ֣קֶל כֶּ֔סֶף עֹבֵ֖ר לַסֹּחֵֽר׃}
{וְקַבֵּיל אַבְרָהָם מִן עֶפְרוֹן וּתְקַל אַבְרָהָם לְעֶפְרוֹן יָת כַּסְפָּא דְּמַלֵּיל קֳדָם בְּנֵי חִתָּאָה אַרְבַּע מְאָה סִלְעִין דִּכְסַף מִתְקַבַּל סְחוֹרָה בְּכָל מְדִינָה׃}
{And Abraham hearkened unto Ephron; and Abraham weighed to Ephron the silver, which he had named in the hearing of the children of Heth, four hundred shekels of silver, current money with the merchant.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישקל אברהם לעפרן.} חסר וי״ו, לפי שאמר הרבה ואפילו מעט לא עשה, שנטל ממנו שקלים גדולים שהן קנטרין שנאמר עובר לסוחר, שמתקבלים בשקל בכל מקום, ויש מקום ששקליהן גדולים שהן קנטרין, (בבא מציעא פז. בכורות נ.), צנטיאר״ש בלע״ז׃}
\aliyacounter{שני}
\threeverse{\aliya{שני}}%Genesis23:17
{וַיָּ֣קׇם \legarmeh  שְׂדֵ֣ה עֶפְר֗וֹן אֲשֶׁר֙ בַּמַּכְפֵּלָ֔ה אֲשֶׁ֖ר לִפְנֵ֣י מַמְרֵ֑א הַשָּׂדֶה֙ וְהַמְּעָרָ֣ה אֲשֶׁר\maqqaf בּ֔וֹ וְכׇל\maqqaf הָעֵץ֙ אֲשֶׁ֣ר בַּשָּׂדֶ֔ה אֲשֶׁ֥ר בְּכׇל\maqqaf גְּבֻל֖וֹ סָבִֽיב׃}
{וְקָם חֲקַל עֶפְרוֹן דִּבְכָפֵילְתָּא דִּקְדָם מַמְרֵא חַקְלָא וּמְעָרְתָא דְּבֵיהּ וְכָל אִילָנֵי דִּבְחַקְלָא דִּבְכָל תְּחוּמֵיהּ סְחוֹר סְחוֹר׃}
{So the field of Ephron, which was in Machpelah, which was before Mamre, the field, and the cave which was therein, and all the trees that were in the field, that were in all the border thereof round about, were made sure}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויקם שדה עפרון.} תקומה היתה לו, שיצא מיד הדיוט ליד מלך. ופשוטו של מקרא, ויקם השדה והמערה אשר בו וכל העץ לאברהם למקנָה וגו׳׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:18
{לְאַבְרָהָ֥ם לְמִקְנָ֖ה לְעֵינֵ֣י בְנֵי\maqqaf חֵ֑ת בְּכֹ֖ל בָּאֵ֥י שַֽׁעַר\maqqaf עִירֽוֹ׃}
{לְאַבְרָהָם לִזְבִינוֹהִי לְעֵינֵי בְּנֵי חִתָּאָה בְּכֹל עָלֵי תְּרַע קַרְתֵּיהּ׃}
{unto Abraham for a possession in the presence of the children of Heth, before all that went in at the gate of his city.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בכל באי שער עירו.} בקרב כולם ובמעמד כולם הקנהו לו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:19
{וְאַחֲרֵי\maqqaf כֵן֩ קָבַ֨ר אַבְרָהָ֜ם אֶת\maqqaf שָׂרָ֣ה אִשְׁתּ֗וֹ אֶל\maqqaf מְעָרַ֞ת שְׂדֵ֧ה הַמַּכְפֵּלָ֛ה עַל\maqqaf פְּנֵ֥י מַמְרֵ֖א הִ֣וא חֶבְר֑וֹן בְּאֶ֖רֶץ כְּנָֽעַן׃}
{וּבָתַר כֵּן קְבַר אַבְרָהָם יָת שָׂרָה אִתְּתֵיהּ בִּמְעָרַת חֲקַל כָּפֵילְתָּא עַל אַפֵּי מַמְרֵא הִיא חֶבְרוֹן בְּאַרְעָא דִּכְנָעַן׃}
{And after this, Abraham buried Sarah his wife in the cave of the field of Machpelah before Mamre—the same is Hebron—in the land of Canaan.}{\arabic{verse}}

\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis23:20
{וַיָּ֨קׇם הַשָּׂדֶ֜ה וְהַמְּעָרָ֧ה אֲשֶׁר\maqqaf בּ֛וֹ לְאַבְרָהָ֖ם לַאֲחֻזַּת\maqqaf קָ֑בֶר מֵאֵ֖ת בְּנֵי\maqqaf חֵֽת׃ \setuma }
{וְקָם חַקְלָא וּמְעָרְתָא דְּבֵיהּ לְאַבְרָהָם לְאַחְסָנַת קְבוּרָא מִן בְּנֵי חִתָּאָה׃}
{And the field, and the cave that is therein, were made sure unto Abraham for a possession of a burying-place by the children of Heth.}{\arabic{verse}}

\newperek
\newseder{20}
\threeverse{\seder{כ}}%Genesis24:1
{וְאַבְרָהָ֣ם זָקֵ֔ן בָּ֖א בַּיָּמִ֑ים וַֽיהֹוָ֛ה בֵּרַ֥ךְ אֶת\maqqaf אַבְרָהָ֖ם בַּכֹּֽל׃}
{וְאַבְרָהָם סִיב עָאל בְּיוֹמִין וַייָ בָּרֵיךְ יָת אַבְרָהָם בְּכוֹלָא׃}
{And Abraham was old, well stricken in age; and the \lord\space had blessed Abraham in all things.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ברך את אברהם בכל.} בַכֹּל עולה בגימטריא בן, ומאחר שהיה לו בן, היה צריך להשיאו אשה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:2
{וַיֹּ֣אמֶר אַבְרָהָ֗ם אֶל\maqqaf עַבְדּוֹ֙ זְקַ֣ן בֵּית֔וֹ הַמֹּשֵׁ֖ל בְּכׇל\maqqaf אֲשֶׁר\maqqaf ל֑וֹ שִֽׂים\maqqaf נָ֥א יָדְךָ֖ תַּ֥חַת יְרֵכִֽי׃}
{וַאֲמַר אַבְרָהָם לְעַבְדֵּיהּ סָבָא דְּבֵיתֵיהּ דְּשַׁלִּיט בְּכָל דְּלֵיהּ שַׁו כְּעַן יְדָךְ תְּחוֹת יִרְכִּי׃}
{And Abraham said unto his servant, the elder of his house, that ruled over all that he had: ‘Put, I pray thee, thy hand under my thigh.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{זקן ביתו.} לפי שהוא דבוק נקוד זְקַן׃\quad \rashiDH{תחת ירכי.} לפי שהנשבע צריך שיטול בידו חפץ של מצוה, כגון ספר תורה, או תפילין (שבועות לח׃), והמילה היתה מצוה ראשונה לו, ובאה לו על ידי צער, והיתה חביבה עליו, ונטלה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:3
{וְאַשְׁבִּ֣יעֲךָ֔ בַּֽיהֹוָה֙ אֱלֹהֵ֣י הַשָּׁמַ֔יִם וֵֽאלֹהֵ֖י הָאָ֑רֶץ אֲשֶׁ֨ר לֹֽא\maqqaf תִקַּ֤ח אִשָּׁה֙ לִבְנִ֔י מִבְּנוֹת֙ הַֽכְּנַעֲנִ֔י אֲשֶׁ֥ר אָנֹכִ֖י יוֹשֵׁ֥ב בְּקִרְבּֽוֹ׃}
{וַאֲקַיֵּים עֲלָךְ בְּמֵימְרָא דַּייָ אֱלָהָא דִּשְׁמַיָּא וֵאלָהָא דְּאַרְעָא דְּלָא תִּסַּב אִתְּתָא לִבְרִי מִבְּנָת כְּנַעֲנָאֵי דַּאֲנָא יָתֵיב בֵּינֵיהוֹן׃}
{And I will make thee swear by the \lord, the God of heaven and the God of the earth, that thou shalt not take a wife for my son of the daughters of the Canaanites, among whom I dwell.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:4
{כִּ֧י אֶל\maqqaf אַרְצִ֛י וְאֶל\maqqaf מוֹלַדְתִּ֖י תֵּלֵ֑ךְ וְלָקַחְתָּ֥ אִשָּׁ֖ה לִבְנִ֥י לְיִצְחָֽק׃}
{אֱלָהֵין לְאַרְעִי וּלְיַלָּדוּתִי תֵּיזֵיל וְתִסַּב אִתְּתָא לִבְרִי לְיִצְחָק׃}
{But thou shalt go unto my country, and to my kindred, and take a wife for my son, even for Isaac.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:5
{וַיֹּ֤אמֶר אֵלָיו֙ הָעֶ֔בֶד אוּלַי֙ לֹא\maqqaf תֹאבֶ֣ה הָֽאִשָּׁ֔ה לָלֶ֥כֶת אַחֲרַ֖י אֶל\maqqaf הָאָ֣רֶץ הַזֹּ֑את הֶֽהָשֵׁ֤ב אָשִׁיב֙ אֶת\maqqaf בִּנְךָ֔ אֶל\maqqaf הָאָ֖רֶץ אֲשֶׁר\maqqaf יָצָ֥אתָ מִשָּֽׁם׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ עַבְדָּא מָאִם לָא תֵּיבֵי אִתְּתָא לְמֵיתֵי בָּתְרַי לְאַרְעָא הָדָא הַאָתָבָא אָתִיב יָת בְּרָךְ לְאַרְעָא דִּנְפַקְתָּא מִתַּמָּן׃}
{And the servant said unto him: ‘Peradventure the woman will not be willing to follow me unto this land; must I needs bring thy son back unto the land from whence thou camest?’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:6
{וַיֹּ֥אמֶר אֵלָ֖יו אַבְרָהָ֑ם הִשָּׁ֣מֶר לְךָ֔ פֶּן\maqqaf תָּשִׁ֥יב אֶת\maqqaf בְּנִ֖י שָֽׁמָּה׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ אַבְרָהָם אִסְתְּמַר לָךְ דִּלְמָא תָּתִיב יָת בְּרִי לְתַמָּן׃}
{And Abraham said unto him: ‘Beware thou that thou bring not my son back thither.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:7
{יְהֹוָ֣ה \legarmeh  אֱלֹהֵ֣י הַשָּׁמַ֗יִם אֲשֶׁ֨ר לְקָחַ֜נִי מִבֵּ֣ית אָבִי֮ וּמֵאֶ֣רֶץ מֽוֹלַדְתִּי֒ וַאֲשֶׁ֨ר דִּבֶּר\maqqaf לִ֜י וַאֲשֶׁ֤ר נִֽשְׁבַּֽע\maqqaf לִי֙ לֵאמֹ֔ר לְזַ֨רְעֲךָ֔ אֶתֵּ֖ן אֶת\maqqaf הָאָ֣רֶץ הַזֹּ֑את ה֗וּא יִשְׁלַ֤ח מַלְאָכוֹ֙ לְפָנֶ֔יךָ וְלָקַחְתָּ֥ אִשָּׁ֛ה לִבְנִ֖י מִשָּֽׁם׃}
{יְיָ אֱלָהָא דִּשְׁמַיָּא דְּדַבְרַנִי מִבֵּית אַבָּא וּמֵאֲרַע יַלָּדוּתִי וּדְמַלֵּיל לִי וּדְקַיֵּים לִי לְמֵימַר לִבְנָךְ אֶתֵּין יָת אַרְעָא הָדָא הוּא יִשְׁלַח מַלְאֲכֵיהּ קֳדָמָךְ וְתִסַּב אִתְּתָא לִבְרִי מִתַּמָּן׃}
{The \lord, the God of heaven, who took me from my father’s house, and from the land of my nativity, and who spoke unto me, and who swore unto me, saying: Unto thy seed will I give this land; He will send His angel before thee, and thou shalt take a wife for my son from thence.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ה׳ אלהי השמים אשר לקחני מבית אבי.} ולא אמר ואלהי הארץ, ולמעלה אמר ואשביעך וגו׳, אמר לו עכשיו הוא אלהי השמים ואלהי הארץ, שהרגלתיו בפי הבריות, אבל כשלקחני מבית אבי, היה אלהי השמים ולא אלהי הארץ, שלא היו באי עולם מכירים בו, ושמו לא היה רגיל בארץ׃ 
\quad \rashiDH{מבית אבי.} מחרן׃\quad \rashiDH{ומארץ מולדתי.} מאור כשדים׃\quad \rashiDH{ואשר דבר לי.} לצורכי, כמו אשר דבר עלי. וכן כל לי ולו ולהם הסמוכים אצל דבור, מפורשים בלשון על, ותרגום שלהם (רצונו שדרך התרגום להשתמש למ״ד במקום בעבור וק״ל), עלי, עלוהי, עליהון, שאין נופל אצל דיבור לשון לי, ולו, ולהם, אלא אלי, אליו, אליהם. ותרגום שלהם עִמי, עמיה, עמהון, אבל אצל אמירה נופל לשון לי, ולו, ולהם׃\quad \rashiDH{ואשר נשבע לי.} בין הבתרים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:8
{וְאִם\maqqaf לֹ֨א תֹאבֶ֤ה הָֽאִשָּׁה֙ לָלֶ֣כֶת אַחֲרֶ֔יךָ וְנִקִּ֕יתָ מִשְּׁבֻעָתִ֖י זֹ֑את רַ֣ק אֶת\maqqaf בְּנִ֔י לֹ֥א תָשֵׁ֖ב שָֽׁמָּה׃}
{וְאִם לָא תֵּיבֵי אִתְּתָא לְמֵיתֵי בָּתְרָךְ וּתְהֵי זָכָא מִמּוֹמָתִי דָּא לְחוֹד יָת בְּרִי לָא תָּתִיב לְתַמָּן׃}
{And if the woman be not willing to follow thee, then thou shalt be clear from this my oath; only thou shalt not bring my son back thither.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ונקית משבועתי וגו׳.} וקח לו אשה מבנות ענר אשכול וממרא׃\quad \rashiDH{רק את בני וגו׳.} רק מיעוט הוא, בני אינו חוזר, אבל יעקב בן בני סופו לחזור׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:9
{וַיָּ֤שֶׂם הָעֶ֙בֶד֙ אֶת\maqqaf יָד֔וֹ תַּ֛חַת יֶ֥רֶךְ אַבְרָהָ֖ם אֲדֹנָ֑יו וַיִּשָּׁ֣בַֽע ל֔וֹ עַל\maqqaf הַדָּבָ֖ר הַזֶּֽה׃}
{וְשַׁוִּי עַבְדָּא יָת יְדֵיהּ תְּחוֹת יִרְכָּא דְּאַבְרָהָם רִבּוֹנֵיהּ וְקַיֵּים לֵיהּ עַל פִּתְגָמָא הָדֵין׃}
{And the servant put his hand under the thigh of Abraham his master, and swore to him concerning this matter.}{\arabic{verse}}
\aliyacounter{שלישי}
\threeverse{\aliya{שלישי}}%Genesis24:10
{וַיִּקַּ֣ח הָ֠עֶ֠בֶד עֲשָׂרָ֨ה גְמַלִּ֜ים מִגְּמַלֵּ֤י אֲדֹנָיו֙ וַיֵּ֔לֶךְ וְכׇל\maqqaf ט֥וּב אֲדֹנָ֖יו בְּיָד֑וֹ וַיָּ֗קׇם וַיֵּ֛לֶךְ אֶל\maqqaf אֲרַ֥ם נַֽהֲרַ֖יִם אֶל\maqqaf עִ֥יר נָחֽוֹר׃}
{וּדְבַר עַבְדָּא עַסְרָא גַּמְלִין מִגַּמְלֵי רִבּוֹנֵיהּ וַאֲזַל וְכָל טוּב רִבּוֹנֵיהּ בִּידֵיהּ וְקָם וַאֲזַל לַאֲרָם דְּעַל פְּרָת לְקַרְתָּא דְּנָחוֹר׃}
{And the servant took ten camels, of the camels of his master, and departed; having all goodly things of his master’s in his hand; and he arose, and went to Aram-naharaim, unto the city of Nahor.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מגמלי אדוניו.} נִיכָּרִין היו משאר גמלים, שהיו יוצאין זמומין (ב״ר נט, י), מפני הגזל, שלא ירעו בשדות אחרים׃\quad \rashiDH{וכל טוב אדוניו בידו.} שטר מתנה כתב ליצחק על כל אשר לו, כדי שיקפצו לשלוח לו בתם (שם יא)׃\quad \rashiDH{ארם נהרים.} בין שתי נהרות יושבת׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:11
{וַיַּבְרֵ֧ךְ הַגְּמַלִּ֛ים מִח֥וּץ לָעִ֖יר אֶל\maqqaf בְּאֵ֣ר הַמָּ֑יִם לְעֵ֣ת עֶ֔רֶב לְעֵ֖ת צֵ֥את הַשֹּׁאֲבֹֽת׃}
{וְאַשְׁרִי גַּמְלַיָּא מִבַּרָא לְקַרְתָּא עִם בֵּירָא דְּמַיָּא לְעִדָּן רַמְשָׁא לְעִדָּן דְּנָפְקָן מָלְיָתָא׃}
{And he made the camels to kneel down without the city by the well of water at the time of evening, the time that women go out to draw water.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויברך הגמלים.} הרביצם׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:12
{וַיֹּאמַ֓ר \legarmeh  יְהֹוָ֗ה אֱלֹהֵי֙ אֲדֹנִ֣י אַבְרָהָ֔ם הַקְרֵה\maqqaf נָ֥א לְפָנַ֖י הַיּ֑וֹם וַעֲשֵׂה\maqqaf חֶ֕סֶד עִ֖ם אֲדֹנִ֥י אַבְרָהָֽם׃}
{וַאֲמַר יְיָ אֱלָהֵיהּ דְּרִבּוֹנִי אַבְרָהָם זָמֵין כְּעַן קֳדָמַי יוֹמָא דֵין וַעֲבֵיד טִיבוּ עִם רִבּוֹנִי אַבְרָהָם׃}
{And he said: ‘O \lord, the God of my master Abraham, send me, I pray Thee, good speed this day, and show kindness unto my master Abraham.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:13
{הִנֵּ֛ה אָנֹכִ֥י נִצָּ֖ב עַל\maqqaf עֵ֣ין הַמָּ֑יִם וּבְנוֹת֙ אַנְשֵׁ֣י הָעִ֔יר יֹצְאֹ֖ת לִשְׁאֹ֥ב מָֽיִם׃}
{הָא אֲנָא קָאֵים עַל עֵינָא דְּמַיָּא וּבְנָת אֲנָשֵׁי קַרְתָּא יִפְּקָן לְמִמְלֵי מַיָּא׃}
{Behold, I stand by the fountain of water; and the daughters of the men of the city come out to draw water.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:14
{וְהָיָ֣ה הַֽנַּעֲרָ֗ אֲשֶׁ֨ר אֹמַ֤ר אֵלֶ֙יהָ֙ הַטִּי\maqqaf נָ֤א כַדֵּךְ֙ וְאֶשְׁתֶּ֔ה וְאָמְרָ֣ה שְׁתֵ֔ה וְגַם\maqqaf גְּמַלֶּ֖יךָ אַשְׁקֶ֑ה אֹתָ֤הּ הֹכַ֙חְתָּ֙ לְעַבְדְּךָ֣ לְיִצְחָ֔ק וּבָ֣הּ אֵדַ֔ע כִּי\maqqaf עָשִׂ֥יתָ חֶ֖סֶד עִם\maqqaf אֲדֹנִֽי׃}
{וּתְהֵי עוּלֵימְתָא דְּאֵימַר לַהּ אַרְכַּנִי כְעַן קוּלְּתִיךְ וְאֶשְׁתֵּי וְתֵימַר אֵשְׁתְּ וְאַף גַּמְלָךְ אַשְׁקֵי יָתַהּ זָמֵינְתָּא לְעַבְדָּךְ לְיִצְחָק וּבַהּ אֶדַּע אֲרֵי עֲבַדְתְּ טֵיבוּ עִם רִבּוֹנִי׃}
{So let it come to pass, that the damsel to whom I shall say: Let down thy pitcher, I pray thee, that I may drink; and she shall say: Drink, and I will give thy camels drink also; let the same be she that Thou hast appointed for Thy servant, even for Isaac; and thereby shall I know that Thou hast shown kindness unto my master.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אותה הוכחת.} ראויה היא לו, שתהא גומלת חסדים, וכדאי ליכנס בביתו של אברהם, ולשון הוכחת, ביררת, אפרוביש״ט בלע״ז׃\quad \rashiDH{ובה אדע.} לשון תחנה, הודע לי בה׃\quad \rashiDH{כי עשית חסד.} אם תהיה ממשפחתו והוגנת לו, אדע כי עשית חסד׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:15
{וַֽיְהִי\maqqaf ה֗וּא טֶ֘רֶם֮ כִּלָּ֣ה לְדַבֵּר֒ וְהִנֵּ֧ה רִבְקָ֣ה יֹצֵ֗את אֲשֶׁ֤ר יֻלְּדָה֙ לִבְתוּאֵ֣ל בֶּן\maqqaf מִלְכָּ֔ה אֵ֥שֶׁת נָח֖וֹר אֲחִ֣י אַבְרָהָ֑ם וְכַדָּ֖הּ עַל\maqqaf שִׁכְמָֽהּ׃}
{וַהֲוָה הוּא עַד לָא שֵׁיצִי לְמַלָּלָא וְהָא רִבְקָה נְפַקַת דְּאִתְיְלֵידַת לִבְתוּאֵל בַּר מִלְכָּה אִתַּת נָחוֹר אֲחוּהִי דְּאַבְרָהָם וְקוּלְּתַהּ עַל כַּתְפַּהּ׃}
{And it came to pass, before he had done speaking, that, behold, Rebekah came out, who was born to Bethuel the son of Milcah, the wife of Nahor, Abraham’s brother, with her pitcher upon her shoulder.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:16
{וְהַֽנַּעֲרָ֗ טֹבַ֤ת מַרְאֶה֙ מְאֹ֔ד בְּתוּלָ֕ה וְאִ֖ישׁ לֹ֣א יְדָעָ֑הּ וַתֵּ֣רֶד הָעַ֔יְנָה וַתְּמַלֵּ֥א כַדָּ֖הּ וַתָּֽעַל׃}
{וְעוּלֵימְתָא שַׁפִּירָא לְמִחְזֵי לַחְדָּא בְּתוּלְתָא וּגְבַר לָא יַדְעַהּ וּנְחַתַת לְעֵינָא וּמְלָת קוּלְּתַהּ וּסְלֵיקַת׃}
{And the damsel was very fair to look upon, a virgin, neither had any man known her; and she went down to the fountain, and filled her pitcher, and came up.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בתולה.} ממקום בתולים (ב״ר ס, ה)׃\quad \rashiDH{ואיש לא ידעה.} שלא כדרכה, לפי שבנות הכנענים היו משמרות מקום בתוליהן, ומפקירות עצמן ממקום אחר, העיד על זו שנקייה מכל׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:17
{וַיָּ֥רׇץ הָעֶ֖בֶד לִקְרָאתָ֑הּ וַיֹּ֕אמֶר הַגְמִיאִ֥ינִי נָ֛א מְעַט\maqqaf מַ֖יִם מִכַּדֵּֽךְ׃}
{וּרְהַט עַבְדָּא לְקַדָּמוּתַהּ וַאֲמַר אַשְׁקַנִי כְעַן זְעֵיר מַיָּא מִקּוּלְּתִיךְ׃}
{And the servant ran to meet her, and said: ‘Give me to drink, I pray thee, a little water of thy pitcher.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וירץ העבד לקראתה.} לפי שראה שעלו המים לקראתה (ב״ר שם)׃\quad \rashiDH{הגמיאיני נא.} לשון גמיעה, הומיי״ר בלע״ז׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:18
{וַתֹּ֖אמֶר שְׁתֵ֣ה אֲדֹנִ֑י וַתְּמַהֵ֗ר וַתֹּ֧רֶד כַּדָּ֛הּ עַל\maqqaf יָדָ֖הּ וַתַּשְׁקֵֽהוּ׃}
{וַאֲמַרַת אֵשְׁתְּ רִבּוֹנִי וְאוֹחִיאַת וַאֲחֵיתַת קוּלְּתַהּ עַל יְדַהּ וְאַשְׁקִיתֵיהּ׃}
{And she said: ‘Drink, my lord’; and she hastened, and let down her pitcher upon her hand, and gave him drink.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותרד כדה.} מעל שכמה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:19
{וַתְּכַ֖ל לְהַשְׁקֹת֑וֹ וַתֹּ֗אמֶר גַּ֤ם לִגְמַלֶּ֙יךָ֙ אֶשְׁאָ֔ב עַ֥ד אִם\maqqaf כִּלּ֖וּ לִשְׁתֹּֽת׃}
{וְשֵׁיצִיאַת לְאַשְׁקָיוּתֵיהּ וַאֲמַרַת אַף לְגַמְלָךְ אֶמְלֵי עַד דִּיסַפְּקוּן לְמִשְׁתֵּי׃}
{And when she had done giving him drink, she said: ‘I will draw for thy camels also, until they have done drinking.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עד אם כלו.} הרי אם משמש בלשון אשר׃ \rashiDH{אם כלו.} תרגם אונקלוס די ספקון, שזו היא גמר שתייתן כששתו די ספוקן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:20
{וַתְּמַהֵ֗ר וַתְּעַ֤ר כַּדָּהּ֙ אֶל\maqqaf הַשֹּׁ֔קֶת וַתָּ֥רׇץ ע֛וֹד אֶֽל\maqqaf הַבְּאֵ֖ר לִשְׁאֹ֑ב וַתִּשְׁאַ֖ב לְכׇל\maqqaf גְּמַלָּֽיו׃}
{וְאוֹחִיאַת וּנְפַצַת קוּלְּתַהּ לְבֵית שִׁקְיָא וּרְהַטַת עוֹד לְבֵירָא לְמִמְלֵי וּמְלָת לְכָל גַּמְלוֹהִי׃}
{And she hastened, and emptied her pitcher into the trough, and ran again unto the well to draw, and drew for all his camels.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותער.} לשון נפיצה, והרבה יש בלשון משנה, המערה מכלי אל כלי, ובמקרא יש לו דומה אַל תְּעַר נַפְשִׁי (תהלים קמא, ח), אֲשֶׁר הֶעֱרָה לַמָּוֶת נַפְשׁוֹ (ישעיה נג, יב)׃\quad \rashiDH{השקת.} אבן חלולה ששותים בה הגמלים׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:21
{וְהָאִ֥ישׁ מִשְׁתָּאֵ֖ה לָ֑הּ מַחֲרִ֕ישׁ לָדַ֗עַת הַֽהִצְלִ֧יחַ יְהֹוָ֛ה דַּרְכּ֖וֹ אִם\maqqaf לֹֽא׃}
{וְגוּבְרָא שָׁהֵי בַּהּ מִסְתַּכַּל שָׁתֵיק לְמִדַּע הַאַצְלַח יְיָ אוֹרְחֵיהּ אִם לָא׃}
{And the man looked stedfastly on her; holding his peace, to know whether the \lord\space had made his journey prosperous or not.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{משתאה.} לשון שאיה, כמו שָׁאוּ עָרִים, תִּשָּׁאֶה שְׁמָמָה (ישעיה ו, יא.)׃\quad \rashiDH{משתאה.} משתומם ומתבהל, על שראה דברו קרוב להצליח, אבל אינו יודע אם ממשפחת אברהם היא אם לאו. ואל תתמה בתי״ו של משתאה, שאין לך תיבה שתחלת יסודה שי״ן ומדברת בלשון מתפעל, שאין תי״ו מפרידה בין שתי אותיות של עיקר היסוד, כגון משתאה מגזרת שאה, מִשְׁתּוֹלֵל (שם נט, טו) מגזרת שולל, וַיִּשְׁתּוֹמֵם (שם טז) מגזרת שממה, וְיִשְׁתַּמֵּר חֻקוֹת עָמְרִי (מיכה ו, טז) מגזרת וישמר, אף כאן משתאה מגזרת תשאה, וכשם שאתה מוצא לשון משומם באדם נבהל ונאלם ובעל מחשבות, כמו עַל יוֹמוֹ נָשַׁמּוּ אַחֲרוֹנִים (איוב יח, כ), שֹׁמּוּ שָׁמַיִם (ירמיה ב, יב), אֶשְׁתּוֹמֵם כְּשָׁעָה חֲדָה (דניאל ד, טז), כך תפרש לשון שאייה באדם בהול ובעל מחשבות. ואונקלוס תרגם לשון שהייה, וגברא שָׁהֵי, שוהא ועומד במקום אחד, לראות ההצליח ה׳ דרכו, ואין לתרגם שתי שהרי אינו לשון שתיה, שאין אל״ף נופלת בלשון שתיה׃\quad \rashiDH{משתאה לה.} משתומם עליה, כמו אִמְרִי לִי אָחִי הוּא (בראשית כ, יג), וכמו וַיִּשְׁאֲלוּ אַנְשֵׁי הַמָּקוֹם לְאִשְׁתּוֹ (שם כו, ז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:22
{וַיְהִ֗י כַּאֲשֶׁ֨ר כִּלּ֤וּ הַגְּמַלִּים֙ לִשְׁתּ֔וֹת וַיִּקַּ֤ח הָאִישׁ֙ נֶ֣זֶם זָהָ֔ב בֶּ֖קַע מִשְׁקָל֑וֹ וּשְׁנֵ֤י צְמִידִים֙ עַל\maqqaf יָדֶ֔יהָ עֲשָׂרָ֥ה זָהָ֖ב מִשְׁקָלָֽם׃}
{וַהֲוָה כַּד סְפִיקוּ גַּמְלַיָּא לְמִשְׁתֵּי וּנְסֵיב גּוּבְרָא קְדָשָׁא דְּדַהְבָּא תִּקְלָא מַתְקָלֵיהּ וּתְרֵין שֵׁירִין עַל יְדַהָא מַתְקַל עֲסַר סִלְעִין דִּדְהַב מַתְקָלְהוֹן׃}
{And it came to pass, as the camels had done drinking, that the man took a golden ring of half a shekel weight, and two bracelets for her hands of ten shekels weight of gold;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בקע.} רמז לשקלי ישראל, בֶּקַע לַגֻּלְגֹלֶת׃\quad \rashiDH{ושני צמידים.} רמז לשני לוחות מצומדות׃\quad \rashiDH{עשרה זהב משקלם.} רמז לעשרת הדברות שבהן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:23
{וַיֹּ֙אמֶר֙ בַּת\maqqaf מִ֣י אַ֔תְּ הַגִּ֥ידִי נָ֖א לִ֑י הֲיֵ֧שׁ בֵּית\maqqaf אָבִ֛יךְ מָק֥וֹם לָ֖נוּ לָלִֽין׃}
{וַאֲמַר בַּת מַן אַתְּ חַוַּא כְעַן לִי הַאִית בֵּית אֲבוּיִךְ אֲתַר כָּשַׁר לַנָא לִמְבָּת׃}
{and said: ‘Whose daughter art thou? tell me, I pray thee. Is there room in thy father’s house for us to lodge in?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמר בת מי את.} לאחר שנתן לה שָׁאַלָה, לפי שהיה בטוח בזכותו של אברהם שהצליח הקב״ה דרכו׃\quad \rashiDH{ללין.} לינה אחת, לין שֵׁם דבר, והיא אמרה ללון כמה לינות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:24
{וַתֹּ֣אמֶר אֵלָ֔יו בַּת\maqqaf בְּתוּאֵ֖ל אָנֹ֑כִי בֶּן\maqqaf מִלְכָּ֕ה אֲשֶׁ֥ר יָלְדָ֖ה לְנָחֽוֹר׃}
{וַאֲמַרַת לֵיהּ בַּת בְּתוּאֵל אֲנָא בַּר מִלְכָּה דִּילֵידַת לְנָחוֹר׃}
{And she said unto him: ‘I am the daughter of Bethuel the son of Milcah, whom she bore unto Nahor.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בת בתואל.} השיבתו על ראשון ראשון ועל אחרון אחרון׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:25
{וַתֹּ֣אמֶר אֵלָ֔יו גַּם\maqqaf תֶּ֥בֶן גַּם\maqqaf מִסְפּ֖וֹא רַ֣ב עִמָּ֑נוּ גַּם\maqqaf מָק֖וֹם לָלֽוּן׃}
{וַאֲמַרַת לֵיהּ אַף תִּבְנָא אַף כִּסְּתָא סַגִּי עִמַּנָא אַף אֲתַר כָּשַׁר לִמְבָּת׃}
{She said moreover unto him: ‘We have both straw and provender enough, and room to lodge in.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מספוא.} כל מאכל הגמלים קרוי מספוא, כגון תבן ושעורים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:26
{וַיִּקֹּ֣ד הָאִ֔ישׁ וַיִּשְׁתַּ֖חוּ לַֽיהֹוָֽה׃}
{וּכְרַע גּוּבְרָא וּסְגֵיד קֳדָם יְיָ׃}
{And the man bowed his head, and prostrated himself before the \lord.}{\arabic{verse}}
\aliyacounter{רביעי}
\threeverse{\aliya{רביעי}}%Genesis24:27
{וַיֹּ֗אמֶר בָּר֤וּךְ יְהֹוָה֙ אֱלֹהֵי֙ אֲדֹנִ֣י אַבְרָהָ֔ם אֲ֠שֶׁ֠ר לֹֽא\maqqaf עָזַ֥ב חַסְדּ֛וֹ וַאֲמִתּ֖וֹ מֵעִ֣ם אֲדֹנִ֑י אָנֹכִ֗י בַּדֶּ֙רֶךְ֙ נָחַ֣נִי יְהֹוָ֔ה בֵּ֖ית אֲחֵ֥י אֲדֹנִֽי׃}
{וַאֲמַר בְּרִיךְ יְיָ אֱלָהֵיהּ דְּרִבּוֹנִי אַבְרָהָם דְּלָא מְנַע טֵיבוּתֵיהּ וְקוּשְׁטֵיהּ מִן רִבּוֹנִי אֲנָא בְּאוֹרַח תָּקְנָא דַּבְּרַנִי יְיָ לְבֵית אֲחוּהִי דְּרִבּוֹנִי׃}
{And he said: ‘Blessed be the \lord, the God of my master Abraham, who hath not forsaken His mercy and His truth toward my master; as for me, the \lord\space hath led me in the way to the house of my master’s brethren.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בדרך.} דרך המזומן, דרך הישר, באותו דרך שהייתי צריך. וכן כל בי״ת ולמ״ד וה״א המשמשים בראש התיבה ונקודים בפת״ח, מדברים בדבר הפשוט שנזכר כבר במקום אחר, או שהוא מבורר וניכר באיזו הוא מדבר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:28
{וַתָּ֙רׇץ֙ הַֽנַּעֲרָ֔ וַתַּגֵּ֖ד לְבֵ֣ית אִמָּ֑הּ כַּדְּבָרִ֖ים הָאֵֽלֶּה׃}
{וּרְהַטַת עוּלֵימְתָא וְחַוִּיאַת לְבֵית אִמַּהּ כְּפִתְגָמַיָּא הָאִלֵּין׃}
{And the damsel ran, and told her mother’s house according to these words.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לבית אמה.} דרך הנשים היתה, להיות להן בית לישב בו למלאכתן, ואין הבת מגדת אלא לאמה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:29
{וּלְרִבְקָ֥ה אָ֖ח וּשְׁמ֣וֹ לָבָ֑ן וַיָּ֨רׇץ לָבָ֧ן אֶל\maqqaf הָאִ֛ישׁ הַח֖וּצָה אֶל\maqqaf הָעָֽיִן׃}
{וּלְרִבְקָה אֲחָא וּשְׁמֵיהּ לָבָן וּרְהַט לָבָן לְוָת גּוּבְרָא לְבָרָא לְעֵינָא׃}
{And Rebekah had a brother, and his name was Laban; and Laban ran out unto the man, unto the fountain.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וירץ.} למה רץ ועל מה רץ, ויהי כראות את הנזם, אמר, עשיר הוא זה, ונתן עיניו בממון׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:30
{וַיְהִ֣י \legarmeh  כִּרְאֹ֣ת אֶת\maqqaf הַנֶּ֗זֶם וְֽאֶת\maqqaf הַצְּמִדִים֮ עַל\maqqaf יְדֵ֣י אֲחֹתוֹ֒ וּכְשׇׁמְע֗וֹ אֶת\maqqaf דִּבְרֵ֞י רִבְקָ֤ה אֲחֹתוֹ֙ לֵאמֹ֔ר כֹּֽה\maqqaf דִבֶּ֥ר אֵלַ֖י הָאִ֑ישׁ וַיָּבֹא֙ אֶל\maqqaf הָאִ֔ישׁ וְהִנֵּ֛ה עֹמֵ֥ד עַל\maqqaf הַגְּמַלִּ֖ים עַל\maqqaf הָעָֽיִן׃}
{וַהֲוָה כַּד חֲזָא יָת קְדָשָׁא וְיָת שֵׁירַיָּא עַל יְדֵי אֲחָתֵיהּ וְכַד שְׁמַע יָת פִּתְגָמֵי רִבְקָה אֲחָתֵיהּ לְמֵימַר כְּדֵין מַלֵּיל עִמִּי גּוּבְרָא וַאֲתָא לְוָת גּוּבְרָא וְהָא קָאֵים עִלָּוֵי גַּמְלַיָּא עַל עֵינָא׃}
{And it came to pass, when he saw the ring, and the bracelets upon his sister’s hands, and when he heard the words of Rebekah his sister, saying: ‘Thus spoke the man unto me, ‘that he came unto the man; and, behold, he stood by the camels at the fountain.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{על הגמלים.} לשמרן, כמו וְהוּא עוֹמֵד עֲלֵיהֶם (בראשית יח, ח) לשמשם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:31
{וַיֹּ֕אמֶר בּ֖וֹא בְּר֣וּךְ יְהֹוָ֑ה לָ֤מָּה תַעֲמֹד֙ בַּח֔וּץ וְאָנֹכִי֙ פִּנִּ֣יתִי הַבַּ֔יִת וּמָק֖וֹם לַגְּמַלִּֽים׃}
{וַאֲמַר עוֹל בְּרִיכָא דַּייָ לְמָא אַתְּ קָאֵים בְּבָרָא וַאֲנָא פַנֵּיתִי בֵּיתָא וַאֲתַר כָּשַׁר לְגַמְלַיָּא׃}
{And he said: ‘Come in, thou blessed of the \lord; wherefore standest thou without? for I have cleared the house, and made room for the camels.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{פניתי הבית.} מעבודת אלילים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:32
{וַיָּבֹ֤א הָאִישׁ֙ הַבַּ֔יְתָה וַיְפַתַּ֖ח הַגְּמַלִּ֑ים וַיִּתֵּ֨ן תֶּ֤בֶן וּמִסְפּוֹא֙ לַגְּמַלִּ֔ים וּמַ֙יִם֙ לִרְחֹ֣ץ רַגְלָ֔יו וְרַגְלֵ֥י הָאֲנָשִׁ֖ים אֲשֶׁ֥ר אִתּֽוֹ׃}
{וְעָאל גּוּבְרָא לְבֵיתָא וּשְׁרָא מִן גַּמְלַיָּא וִיהַב תִּבְנָא וְכִסְּתָא לְגַמְלַיָּא וּמַיָּא לְאַסְחָאָה רַגְלוֹהִי וְרַגְלֵי גּוּבְרַיָּא דְּעִמֵּיהּ׃}
{And the man came into the house, and he ungirded the camels; and he gave straw and provender for the camels, and water to wash his feet and the feet of the men that were with him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויפתח.} התיר זָמָם שלהם (ב״ר ס, ח), שהיה סותם את פיהם שלא ירעו בדרך בשדות אחרים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:33
{\qk{וַיּוּשַׂ֤ם}{ויישם} לְפָנָיו֙ לֶאֱכֹ֔ל וַיֹּ֙אמֶר֙ לֹ֣א אֹכַ֔ל עַ֥ד אִם\maqqaf דִּבַּ֖רְתִּי דְּבָרָ֑י וַיֹּ֖אמֶר דַּבֵּֽר׃}
{וְשַׁוִּיאוּ קֳדָמוֹהִי לְמֵיכַל וַאֲמַר לָא אֵיכוֹל עַד דַּאֲמַלֵּיל פִּתְגָמָי וַאֲמַר מַלֵּיל׃}
{And there was set food before him to eat; but he said: ‘I will not eat, until I have told mine errand.’ And he said: ‘Speak on.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עד אם דברתי.} הרי אם משמש בלשון אשר ובלשון כי, כמו עַד כִּי יָבֹא שִׁילֹה (בראשית מט, י), זהו שאמרו חז״ל כי משמש בד׳ לשונות, והאחד אי, והוא אם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:34
{וַיֹּאמַ֑ר עֶ֥בֶד אַבְרָהָ֖ם אָנֹֽכִי׃}
{וַאֲמַר עַבְדָּא דְּאַבְרָהָם אֲנָא׃}
{And he said: ‘I am Abraham’s servant.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:35
{וַיהֹוָ֞ה בֵּרַ֧ךְ אֶת\maqqaf אֲדֹנִ֛י מְאֹ֖ד וַיִּגְדָּ֑ל וַיִּתֶּן\maqqaf ל֞וֹ צֹ֤אן וּבָקָר֙ וְכֶ֣סֶף וְזָהָ֔ב וַעֲבָדִם֙ וּשְׁפָחֹ֔ת וּגְמַלִּ֖ים וַחֲמֹרִֽים׃}
{וַייָ בָּרֵיךְ יָת רִבּוֹנִי לַחְדָּא וּסְגִי וִיהַב לֵיהּ עָאן וְתוֹרִין וּכְסַף וּדְהַב וְעַבְדִּין וְאַמְהָן וְגַמְלִין וּחְמָרִין׃}
{And the \lord\space hath blessed my master greatly; and he is become great; and He hath given him flocks and herds, and silver and gold, and men-servants and maid-servants, and camels and asses.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:36
{וַתֵּ֡לֶד שָׂרָה֩ אֵ֨שֶׁת אֲדֹנִ֥י בֵן֙ לַֽאדֹנִ֔י אַחֲרֵ֖י זִקְנָתָ֑הּ וַיִּתֶּן\maqqaf ל֖וֹ אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf אֲשֶׁר\maqqaf לֽוֹ׃}
{וִילֵידַת שָׂרָה אִתַּת רִבּוֹנִי בַּר לְרִבּוֹנִי בָּתַר דְּסֵיבַת וִיהַב לֵיהּ יָת כָּל דְּלֵיהּ׃}
{And Sarah my master’s wife bore a son to my master when she was old; and unto him hath he given all that he hath.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויתן לו את כל אשר לו.} שטר מתנה הראה להם׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:37
{וַיַּשְׁבִּעֵ֥נִי אֲדֹנִ֖י לֵאמֹ֑ר לֹא\maqqaf תִקַּ֤ח אִשָּׁה֙ לִבְנִ֔י מִבְּנוֹת֙ הַֽכְּנַעֲנִ֔י אֲשֶׁ֥ר אָנֹכִ֖י יֹשֵׁ֥ב בְּאַרְצֽוֹ׃}
{וְקַיֵּים עֲלַי רִבּוֹנִי לְמֵימַר לָא תִּסַּב אִתְּתָא לִבְרִי מִבְּנָת כְּנַעֲנָאֵי דַּאֲנָא יָתֵיב בַּאֲרַעְהוֹן׃}
{And my master made me swear, saying: Thou shalt not take a wife for my son of the daughters of the Canaanites, in whose land I dwell.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא תקח אשה לבני מבנות הכנעני.} אם לא תלך תחלה אל בית אבי ולא תאבה ללכת אחריך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:38
{אִם\maqqaf לֹ֧א אֶל\maqqaf בֵּית\maqqaf אָבִ֛י תֵּלֵ֖ךְ וְאֶל\maqqaf מִשְׁפַּחְתִּ֑י וְלָקַחְתָּ֥ אִשָּׁ֖ה לִבְנִֽי׃}
{אֱלָהֵין לְבֵית אַבָּא תֵּיזֵיל וּלְזַרְעִיתִי וְתִסַּב אִתְּתָא לִבְרִי׃}
{But thou shalt go unto my father’s house, and to my kindred, and take a wife for my son.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:39
{וָאֹמַ֖ר אֶל\maqqaf אֲדֹנִ֑י אֻלַ֛י לֹא\maqqaf תֵלֵ֥ךְ הָאִשָּׁ֖ה אַחֲרָֽי׃}
{וַאֲמַרִית לְרִבּוֹנִי מָאִם לָא תֵּיתֵי אִתְּתָא בָּתְרָי׃}
{And I said unto my master: Peradventure the woman will not follow me.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אלי לא תלך האשה.} אֵלַי כתיב, בת היתה לו לאליעזר, והיה מחזר למצוא עילה שיאמר לו אברהם לפנות אליו להשִׂיאו בתו, אמר לו אברהם, בני ברוך ואתה ארור, ואין ארור מדבק בברוך׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:40
{וַיֹּ֖אמֶר אֵלָ֑י יְהֹוָ֞ה אֲשֶׁר\maqqaf הִתְהַלַּ֣כְתִּי לְפָנָ֗יו יִשְׁלַ֨ח מַלְאָכ֤וֹ אִתָּךְ֙ וְהִצְלִ֣יחַ דַּרְכֶּ֔ךָ וְלָקַחְתָּ֤ אִשָּׁה֙ לִבְנִ֔י מִמִּשְׁפַּחְתִּ֖י וּמִבֵּ֥ית אָבִֽי׃}
{וַאֲמַר לִי יְיָ דִּפְלַחִית קֳדָמוֹהִי יִשְׁלַח מַלְאֲכֵיהּ עִמָּךְ וְיַצְלַח אוֹרְחָךְ וְתִסַּב אִתְּתָא לִבְרִי מִזַּרְעִיתִי וּמִבֵּית אַבָּא׃}
{And he said unto me: The \lord, before whom I walk, will send His angel with thee, and prosper thy way; and thou shalt take a wife for my son of my kindred, and of my father’s house;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:41
{אָ֤ז תִּנָּקֶה֙ מֵאָ֣לָתִ֔י כִּ֥י תָב֖וֹא אֶל\maqqaf מִשְׁפַּחְתִּ֑י וְאִם\maqqaf לֹ֤א יִתְּנוּ֙ לָ֔ךְ וְהָיִ֥יתָ נָקִ֖י מֵאָלָתִֽי׃}
{בְּכֵין תְּהֵי זָכָא מִמּוֹמָתִי אֲרֵי תְּהָךְ לְזַרְעִיתִי וְאִם לָא יִתְּנוּן לָךְ וּתְהֵי זָכָא מִמּוֹמָתִי׃}
{then shalt thou be clear from my oath, when thou comest to my kindred; and if they give her not to thee, thou shalt be clear from my oath.}{\arabic{verse}}
\newseder{21}
\threeverse{\seder{כא}}%Genesis24:42
{וָאָבֹ֥א הַיּ֖וֹם אֶל\maqqaf הָעָ֑יִן וָאֹמַ֗ר יְהֹוָה֙ אֱלֹהֵי֙ אֲדֹנִ֣י אַבְרָהָ֔ם אִם\maqqaf יֶשְׁךָ\maqqaf נָּא֙ מַצְלִ֣יחַ דַּרְכִּ֔י אֲשֶׁ֥ר אָנֹכִ֖י הֹלֵ֥ךְ עָלֶֽיהָ׃}
{וַאֲתֵיתִי יוֹמָא דֵּין לְעֵינָא וַאֲמַרִית יְיָ אֱלָהֵיהּ דְּרִבּוֹנִי אַבְרָהָם אִם אִית כְּעַן רַעֲוָא קֳדָמָךְ לְאַצְלָחָא אוֹרְחִי דַּאֲנָא אָזֵיל עֲלַהּ׃}
{And I came this day unto the fountain, and said: O \lord, the God of my master Abraham, if now Thou do prosper my way which I go:}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואבא היום.} היום יצאתי והיום באתי, מכאן שקפצה לו הארץ. אמר רבי אחא, יפה שיחתן של עבדי אבות לפני המקום מתורתן של בנים, שהרי פרשה של אליעזר כפולה בתורה, והרבה גופי תורה לא נִתּנו אלא ברמיזה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:43
{הִנֵּ֛ה אָנֹכִ֥י נִצָּ֖ב עַל\maqqaf עֵ֣ין הַמָּ֑יִם וְהָיָ֤ה הָֽעַלְמָה֙ הַיֹּצֵ֣את לִשְׁאֹ֔ב וְאָמַרְתִּ֣י אֵלֶ֔יהָ הַשְׁקִֽינִי\maqqaf נָ֥א מְעַט\maqqaf מַ֖יִם מִכַּדֵּֽךְ׃}
{הָא אֲנָא קָאֵים עַל עֵינָא דְּמַיָּא וּתְהֵי עוּלֵימְתָא דְּתִפּוֹק לְמִמְלֵי וְאֵימַר לַהּ אַשְׁקַנִי כְעַן זְעֵיר מַיָּא מִקּוּלְּתִיךְ׃}
{behold, I stand by the fountain of water; and let it come to pass, that the maiden that cometh forth to draw, to whom I shall say: Give me, I pray thee, a little water from thy pitcher to drink;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:44
{וְאָמְרָ֤ה אֵלַי֙ גַּם\maqqaf אַתָּ֣ה שְׁתֵ֔ה וְגַ֥ם לִגְמַלֶּ֖יךָ אֶשְׁאָ֑ב הִ֣וא הָֽאִשָּׁ֔ה אֲשֶׁר\maqqaf הֹכִ֥יחַ יְהֹוָ֖ה לְבֶן\maqqaf אֲדֹנִֽי׃}
{וְתֵימַר לִי אַף אַתְּ אֵשְׁתְּ וְאַף לְגַמְלָךְ אֶמְלֵי הִיא אִתְּתָא דְּזָמֵין יְיָ לְבַר רִבּוֹנִי׃}
{and she shall say to me: Both drink thou, and I will also draw for thy camels; let the same be the woman whom the \lord\space hath appointed for my master’s son.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גם אתה.} גם לרבות אנשים שעמו׃\quad \rashiDH{הוכיח.} בירר והודיע, וכן כל הוכחה שבמקרא, בִּרוּר דָבָר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:45
{אֲנִי֩ טֶ֨רֶם אֲכַלֶּ֜ה לְדַבֵּ֣ר אֶל\maqqaf לִבִּ֗י וְהִנֵּ֨ה רִבְקָ֤ה יֹצֵאת֙ וְכַדָּ֣הּ עַל\maqqaf שִׁכְמָ֔הּ וַתֵּ֥רֶד הָעַ֖יְנָה וַתִּשְׁאָ֑ב וָאֹמַ֥ר אֵלֶ֖יהָ הַשְׁקִ֥ינִי נָֽא׃}
{אֲנָא עַד לָא שֵׁיצִיתִי לְמַלָּלָא בְּלִבִּי וְהָא רִבְקָה נְפַקַת וְקוּלְּתַהּ עַל כַּתְפַּהּ וּנְחַתַת לְעֵינָא וּמְלָת וַאֲמַרִית לַהּ אַשְׁקַנִי כְעַן׃}
{And before I had done speaking to my heart, behold, Rebekah came forth with her pitcher on her shoulder; and she went down unto the fountain, and drew. And I said unto her: Let me drink, I pray thee.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{טרם אכלה.} טרם שאני מכלה, וכן כל לשון הווה, פעמים שהוא מדבר בלשון עבר, כמו טֶרֶם כִּלִּיתִי, ופעמים שמדבר בלשון עתיד, כמו כִּי אָמַר אִיּוֹב, הרי לשון עבר, כָּכָה יַעֲשֶׁה אִיוֹב (איוב א, ה) הרי לשון עתיד, ופירוש שניהם לשון הווה, כי אומר היה איוב אולי חטאו בני וגו׳ והיה עושה כך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:46
{וַתְּמַהֵ֗ר וַתּ֤וֹרֶד כַּדָּהּ֙ מֵֽעָלֶ֔יהָ וַתֹּ֣אמֶר שְׁתֵ֔ה וְגַם\maqqaf גְּמַלֶּ֖יךָ אַשְׁקֶ֑ה וָאֵ֕שְׁתְּ וְגַ֥ם הַגְּמַלִּ֖ים הִשְׁקָֽתָה׃}
{וְאוֹחִיאַת וַאֲחֵיתַת קוּלְּתַהּ מִנַּהּ וַאֲמַרַת אֵשְׁתְּ וְאַף גַּמְלָךְ אַשְׁקֵי וּשְׁתִיתִי וְאַף גַּמְלַיָּא אַשְׁקִיאַת׃}
{And she made haste, and let down her pitcher from her shoulder, and said: Drink, and I will give thy camels drink also. So I drank, and she made the camels drink also.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:47
{וָאֶשְׁאַ֣ל אֹתָ֗הּ וָאֹמַר֮ בַּת\maqqaf מִ֣י אַתְּ֒ וַתֹּ֗אמֶר בַּת\maqqaf בְּתוּאֵל֙ בֶּן\maqqaf נָח֔וֹר אֲשֶׁ֥ר יָֽלְדָה\maqqaf לּ֖וֹ מִלְכָּ֑ה וָאָשִׂ֤ם הַנֶּ֙זֶם֙ עַל\maqqaf אַפָּ֔הּ וְהַצְּמִידִ֖ים עַל\maqqaf יָדֶֽיהָ׃}
{וּשְׁאֵילִית יָתַהּ וַאֲמַרִית בַּת מַן אַתְּ וַאֲמַרַת בַּת בְּתוּאֵל בַּר נָחוֹר דִּילֵידַת לֵיהּ מִלְכָּה וְשַׁוִּיתִי קְדָשָׁא עַל אַפַּהּ וְשֵׁירַיָּא עַל יְדַהָא׃}
{And I asked her, and said: Whose daughter art thou? And she said: The daughter of Bethuel, Nahor’s son, whom Milcah bore unto him. And I put the ring upon her nose, and the bracelets upon her hands.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואשאל ואשם.} שִׁנָה הסדר, שהרי הוא תחלה נתן ואחר כך שאל, אלא שלא יתפשוהו בדבריו ויאמרו, היאך נתת לה ועדיין אינך יודע מי היא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:48
{וָאֶקֹּ֥ד וָֽאֶשְׁתַּחֲוֶ֖ה לַיהֹוָ֑ה וָאֲבָרֵ֗ךְ אֶת\maqqaf יְהֹוָה֙ אֱלֹהֵי֙ אֲדֹנִ֣י אַבְרָהָ֔ם אֲשֶׁ֤ר הִנְחַ֙נִי֙ בְּדֶ֣רֶךְ אֱמֶ֔ת לָקַ֛חַת אֶת\maqqaf בַּת\maqqaf אֲחִ֥י אֲדֹנִ֖י לִבְנֽוֹ׃}
{וּכְרַעִית וּסְגֵידִית קֳדָם יְיָ וּבָרֵיכִית יָת יְיָ אֱלָהֵיהּ דְּרִבּוֹנִי אַבְרָהָם דְּדַבְּרַנִי בְּאוֹרַח קְשׁוֹט לְמִסַּב יָת בַּת אֲחוּהִי דְּרִבּוֹנִי לִבְרֵיהּ׃}
{And I bowed my head, and prostrated myself before the \lord, and blessed the \lord, the God of my master Abraham, who had led me in the right way to take my master’s brother’s daughter for his son.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:49
{וְ֠עַתָּ֠ה אִם\maqqaf יֶשְׁכֶ֨ם עֹשִׂ֜ים חֶ֧סֶד וֶֽאֱמֶ֛ת אֶת\maqqaf אֲדֹנִ֖י הַגִּ֣ידוּ לִ֑י וְאִם\maqqaf לֹ֕א הַגִּ֣ידוּ לִ֔י וְאֶפְנֶ֥ה עַל\maqqaf יָמִ֖ין א֥וֹ עַל\maqqaf שְׂמֹֽאל׃}
{וּכְעַן אִם אִיתֵיכוֹן עָבְדִין טֵיבוּ וּקְשׁוֹט עִם רִבּוֹנִי חַוּוֹ לִי וְאִם לָא חַוּוֹ לִי וְאֶתְפְּנֵי עַל יַמִּינָא אוֹ עַל שְׂמָאלָא׃}
{And now if ye will deal kindly and truly with my master, tell me; and if not, tell me; that I may turn to the right hand, or to the left.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{על ימין.} מבנות ישמעאל׃\quad \rashiDH{על שמאל.} מבנות לוט, שהיה יושב לשמאלו של אברהם (ב״ר ס, ט)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:50
{וַיַּ֨עַן לָבָ֤ן וּבְתוּאֵל֙ וַיֹּ֣אמְר֔וּ מֵיְהֹוָ֖ה יָצָ֣א הַדָּבָ֑ר לֹ֥א נוּכַ֛ל דַּבֵּ֥ר אֵלֶ֖יךָ רַ֥ע אוֹ\maqqaf טֽוֹב׃}
{וַאֲתֵיב לָבָן וּבְתוּאֵל וַאֲמַרוּ מִן קֳדָם יְיָ נְפַק פִּתְגָמָא לֵית אֲנַחְנָא יָכְלִין לְמַלָּלָא עִמָּךְ בִּישׁ אוֹ טָב׃}
{Then Laban and Bethuel answered and said: ‘The thing proceedeth from the \lord; we cannot speak unto thee bad or good.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויען לבן ובתואל.} רשע היה, וקפץ להשיב לפני אביו׃\quad \rashiDH{לא נוכל דבר אליך.} למַאֵן בדבר הזה, לא על ידי תשובת דבר רע ולא על ידי תשובת דבר הגון, לפי שניכר שמה׳ יצא הדבר לפי דבריך שזימנה לך׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:51
{הִנֵּֽה\maqqaf רִבְקָ֥ה לְפָנֶ֖יךָ קַ֣ח וָלֵ֑ךְ וּתְהִ֤י אִשָּׁה֙ לְבֶן\maqqaf אֲדֹנֶ֔יךָ כַּאֲשֶׁ֖ר דִּבֶּ֥ר יְהֹוָֽה׃}
{הָא רִבְקָה קֳדָמָךְ דְּבַר וְאִיזֵיל וּתְהֵי אִתְּתָא לְבַר רִבּוֹנָךְ כְּמָא דְּמַלֵּיל יְיָ׃}
{Behold, Rebekah is before thee, take her, and go, and let her be thy master’s son’s wife, as the \lord\space hath spoken.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:52
{וַיְהִ֕י כַּאֲשֶׁ֥ר שָׁמַ֛ע עֶ֥בֶד אַבְרָהָ֖ם אֶת\maqqaf דִּבְרֵיהֶ֑ם וַיִּשְׁתַּ֥חוּ אַ֖רְצָה לַֽיהֹוָֽה׃}
{וַהֲוָה כַּד שְׁמַע עַבְדָּא דְּאַבְרָהָם יָת פִּתְגָמֵיהוֹן וּסְגֵיד עַל אַרְעָא קֳדָם יְיָ׃}
{And it came to pass, that, when Abraham’s servant heard their words, he bowed himself down to the earth unto the \lord.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישתחו ארצה.} מכאן שמודים על בשורה טובה (ב״ר ס, ו)׃}
\aliyacounter{חמישי}
\threeverse{\aliya{חמישי}}%Genesis24:53
{וַיּוֹצֵ֨א הָעֶ֜בֶד כְּלֵי\maqqaf כֶ֨סֶף וּכְלֵ֤י זָהָב֙ וּבְגָדִ֔ים וַיִּתֵּ֖ן לְרִבְקָ֑ה וּמִ֨גְדָּנֹ֔ת נָתַ֥ן לְאָחִ֖יהָ וּלְאִמָּֽהּ׃}
{וְאַפֵּיק עַבְדָּא מָנִין דִּכְסַף וּמָנִין דִּדְהַב וּלְבוּשִׁין וִיהַב לְרִבְקָה וּמִגְדָּנִין יְהַב לַאֲחוּהָא וּלְאִמַּהּ׃}
{And the servant brought forth jewels of silver, and jewels of gold, and raiment, and gave them to Rebekah; he gave also to her brother and to her mother precious things.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ומגדנות.} לשון מגדים, שהביא עמו מיני פירות של ארץ ישראל׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:54
{וַיֹּאכְל֣וּ וַיִּשְׁתּ֗וּ ה֛וּא וְהָאֲנָשִׁ֥ים אֲשֶׁר\maqqaf עִמּ֖וֹ וַיָּלִ֑ינוּ וַיָּק֣וּמוּ בַבֹּ֔קֶר וַיֹּ֖אמֶר שַׁלְּחֻ֥נִי לַֽאדֹנִֽי׃}
{וַאֲכַלוּ וּשְׁתִיאוּ הוּא וְגוּבְרַיָּא דְּעִמֵּיהּ וּבָתוּ וְקָמוּ בְּצַפְרָא וַאֲמַר שַׁלְּחוּנִי לְוָת רִבּוֹנִי׃}
{And they did eat and drink, he and the men that were with him, and tarried all night; and they rose up in the morning, and he said: ‘Send me away unto my master.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וילינו.} כל לינה שבמקרא לינת לילה אחד׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:55
{וַיֹּ֤אמֶר אָחִ֙יהָ֙ וְאִמָּ֔הּ תֵּשֵׁ֨ב הַנַּעֲרָ֥ אִתָּ֛נוּ יָמִ֖ים א֣וֹ עָשׂ֑וֹר אַחַ֖ר תֵּלֵֽךְ׃}
{וַאֲמַר אֲחוּהָא וְאִמַּהּ תִּתֵּיב עוּלֵימְתָא עִמַּנָא עִדָּן בְּעִדָּן אוֹ עֶסְרָא יַרְחִין בָּתַר כֵּן תֵּיזֵיל׃}
{And her brother and her mother said: ‘Let the damsel abide with us a few days, at the least ten; after that she shall go.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמר אחיה ואמה.} ובתואל היכן היה, הוא היה רוצה לעכב ובא מלאך והמיתו׃\quad \rashiDH{ימים.} שנה (כתובות נז׃) כמו יָמִים תִּהְיֶה גְּאוּלָתוֹ (ויקרא כה, כט) שכך נותנין לבתולה זמן י״ב חדש, לפרנס את עצמה בתכשיטים׃\quad \rashiDH{או עשור.} י׳ חדשים. ואם תאמר ימים ממש, אין דרך המבקשים לבקש דבר מועט, ואם לא תרצה, תן לנו מרובה מזה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:56
{וַיֹּ֤אמֶר אֲלֵהֶם֙ אַל\maqqaf תְּאַחֲר֣וּ אֹתִ֔י וַֽיהֹוָ֖ה הִצְלִ֣יחַ דַּרְכִּ֑י שַׁלְּח֕וּנִי וְאֵלְכָ֖ה לַֽאדֹנִֽי׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן לָא תְּאַחֲרוּן יָתִי וַייָ אַצְלַח אוֹרְחִי שַׁלְּחוּנִי וַאֲהָךְ לְוָת רִבּוֹנִי׃}
{And he said unto them: ‘Delay me not, seeing the \lord\space hath prospered my way; send me away that I may go to my master.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:57
{וַיֹּאמְר֖וּ נִקְרָ֣א לַֽנַּעֲרָ֑ וְנִשְׁאֲלָ֖ה אֶת\maqqaf פִּֽיהָ׃}
{וַאֲמַרוּ נִקְרֵי לְעוּלֵימְתָא וְנִשְׁמַע מָא דְּהִיא אָמְרָא׃}
{And they said: ‘We will call the damsel, and inquire at her mouth.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ונשאלה את פיה.} מכאן שאין משׂיאין את האשה אלא מדעתה (ב״ר ס, יב)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:58
{וַיִּקְרְא֤וּ לְרִבְקָה֙ וַיֹּאמְר֣וּ אֵלֶ֔יהָ הֲתֵלְכִ֖י עִם\maqqaf הָאִ֣ישׁ הַזֶּ֑ה וַתֹּ֖אמֶר אֵלֵֽךְ׃}
{וּקְרוֹ לְרִבְקָה וַאֲמַרוּ לַהּ הֲתֵיזְלִין עִם גּוּבְרָא הָדֵין וַאֲמַרַת אֵיזֵיל׃}
{And they called Rebekah, and said unto her: ‘Wilt thou go with this man?’ And she said: ‘I will go.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותאמר אלך.} מעצמי ואף אם אינכם רוצים׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:59
{וַֽיְשַׁלְּח֛וּ אֶת\maqqaf רִבְקָ֥ה אֲחֹתָ֖ם וְאֶת\maqqaf מֵנִקְתָּ֑הּ וְאֶת\maqqaf עֶ֥בֶד אַבְרָהָ֖ם וְאֶת\maqqaf אֲנָשָֽׁיו׃}
{וְשַׁלַּחוּ יָת רִבְקָה אֲחָתְהוֹן וְיָת מֵינִקְתַּהּ וְיָת עַבְדָּא דְּאַבְרָהָם וְיָת גּוּבְרוֹהִי׃}
{And they sent away Rebekah their sister, and her nurse, and Abraham’s servant, and his men.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:60
{וַיְבָרְכ֤וּ אֶת\maqqaf רִבְקָה֙ וַיֹּ֣אמְרוּ לָ֔הּ אֲחֹתֵ֕נוּ אַ֥תְּ הֲיִ֖י לְאַלְפֵ֣י רְבָבָ֑ה וְיִירַ֣שׁ זַרְעֵ֔ךְ אֵ֖ת שַׁ֥עַר שֹׂנְאָֽיו׃}
{וּבָרִיכוּ יָת רִבְקָה וַאֲמַרוּ לַהּ אֲחָתַנָא אַתְּ הֲוַאי לְאַלְפִין וּלְרִבְּוָון וְיֵירְתוּן בְּנַכִי יָת קִרְוֵי סָנְאֵיהוֹן׃}
{And they blessed Rebekah, and said unto her: ‘Our sister, be thou the mother of thousands of ten thousands, and let thy seed possess the gate of those that hate them.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{את היי לאלפי רבבה.} את וזרעֵך תקבלו אותה ברכה שנאמר לאברהם בהר המוריה, הַרְבָּה אַרְבֶּה אֶת זַרְעֲךָ וגו׳, יהי רצון שיהא אותו הזרע ממך ולא מאשה אחרת׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:61
{וַתָּ֨קׇם רִבְקָ֜ה וְנַעֲרֹתֶ֗יהָ וַתִּרְכַּ֙בְנָה֙ עַל\maqqaf הַגְּמַלִּ֔ים וַתֵּלַ֖כְנָה אַחֲרֵ֣י הָאִ֑ישׁ וַיִּקַּ֥ח הָעֶ֛בֶד אֶת\maqqaf רִבְקָ֖ה וַיֵּלַֽךְ׃}
{וְקַמַת רִבְקָה וְעוּלֵימְתַהָא וּרְכִיבָא עַל גַּמְלַיָּא וַאֲזַלָא בָּתַר גּוּבְרָא וּדְבַר עַבְדָּא יָת רִבְקָה וַאֲזַל׃}
{And Rebekah arose, and her damsels, and they rode upon the camels, and followed the man. And the servant took Rebekah, and went his way.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:62
{וְיִצְחָק֙ בָּ֣א מִבּ֔וֹא בְּאֵ֥ר לַחַ֖י רֹאִ֑י וְה֥וּא יוֹשֵׁ֖ב בְּאֶ֥רֶץ הַנֶּֽגֶב׃}
{וְיִצְחָק עָאל בְּמֵיתוֹהִי מִבֵּירָא דְּמַלְאַךְ קַיָּימָא אִתַּחְזִי עֲלַהּ וְהוּא יָתֵיב בַּאֲרַע דָּרוֹמָא׃}
{And Isaac came from the way of Beer-lahai-roi; for he dwelt in the land of the South.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מבוא באר לחי רואי.} שהלך להביא הגר לאברהם אביו שישאנה (ב״ר ס, יד)׃ 
\quad \rashiDH{יושב בארץ הנגב.} קרוב לאותו באר, שנאמר וַיִּסַע מִשָּׁם אַבְרָהָם אַרְצָה הַנֶּגֶב וַיֵּשֶׁב בֵּין קָדֵשׁ וּבֵין שׁוּר, ושם היה הבאר, שנאמר הִנֵּה בֵּין קָדֵּשׁ וּבֵין בָּרֶד׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:63
{וַיֵּצֵ֥א יִצְחָ֛ק לָשׂ֥וּחַ בַּשָּׂדֶ֖ה לִפְנ֣וֹת עָ֑רֶב וַיִּשָּׂ֤א עֵינָיו֙ וַיַּ֔רְא וְהִנֵּ֥ה גְמַלִּ֖ים בָּאִֽים׃}
{וּנְפַק יִצְחָק לְצַלָּאָה בְּחַקְלָא לְמִפְנֵי רַמְשָׁא וּזְקַף עֵינוֹהִי וַחֲזָא וְהָא גַּמְלַיָּא אָתַן׃}
{And Isaac went out to meditate in the field at the eventide; and he lifted up his eyes, and saw, and, behold, there were camels coming.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לשוח.} לשון תפלה (ב״ר שם), כמו ישְׁפֹּך שִׂיחוֹ (תהלים קב, א)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:64
{וַתִּשָּׂ֤א רִבְקָה֙ אֶת\maqqaf עֵינֶ֔יהָ וַתֵּ֖רֶא אֶת\maqqaf יִצְחָ֑ק וַתִּפֹּ֖ל מֵעַ֥ל הַגָּמָֽל׃}
{וּזְקַפַת רִבְקָה יָת עֵינַהָא וַחֲזָת יָת יִצְחָק וְאִתְרְכֵינַת מֵעַל גַּמְלָא׃}
{And Rebekah lifted up her eyes, and when she saw Isaac, she alighted from the camel.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותרא את יצחק.} ראתה אותו הָדור ותוהא (ס״א ותמהה) מפניו (ב״ר ס, טו)׃\quad \rashiDH{ותפל.} השמיטה עצמה לארץ, כתרגומו ואתרכינת, הטתה עצמה לארץ ולא הגיעה עד הקרקע, כמו הַטִּי נָא כַדֵּךְ, ארכיני.וַיֵּט שָׁמַיִם (שמואל־ב כ, י), וארכין, לשון מוטה לארץ, ודומה לו כִּי יִפּוֹל לֹא יוּטָל (תהלים לז, כד), כלומר אם יטה לארץ לא יגיע עד הקרקע׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:65
{וַתֹּ֣אמֶר אֶל\maqqaf הָעֶ֗בֶד מִֽי\maqqaf הָאִ֤ישׁ הַלָּזֶה֙ הַהֹלֵ֤ךְ בַּשָּׂדֶה֙ לִקְרָאתֵ֔נוּ וַיֹּ֥אמֶר הָעֶ֖בֶד ה֣וּא אֲדֹנִ֑י וַתִּקַּ֥ח הַצָּעִ֖יף וַתִּתְכָּֽס׃}
{וַאֲמַרַת לְעַבְדָּא מַן גּוּבְרָא דֵּיכִי דִּמְהַלֵּיךְ בְּחַקְלָא לְקַדָּמוּתַנָא וַאֲמַר עַבְדָּא הוּא רִבּוֹנִי וּנְסֵיבַת עִיפָא וְאִתְכַּסִּיאַת׃}
{And she said unto the servant: ‘What man is this that walketh in the field to meet us?’ And the servant said: ‘It is my master.’ And she took her veil, and covered herself.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותתכס.} לשון ותתפעל, כמו וַתִּקָּבֵר, וַתִּשָּׁבֶר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:66
{וַיְסַפֵּ֥ר הָעֶ֖בֶד לְיִצְחָ֑ק אֵ֥ת כׇּל\maqqaf הַדְּבָרִ֖ים אֲשֶׁ֥ר עָשָֽׂה׃}
{וְאִשְׁתַּעִי עַבְדָּא לְיִצְחָק יָת כָּל פִּתְגָמַיָּא דַּעֲבַד׃}
{And the servant told Isaac all the things that he had done.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויספר העבד.} גלה לו נסים שנעשו לו, שקפצה לו הארץ (ב״ר ס, טו), ושנזדמנה לו רבקה בתפלתו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis24:67
{וַיְבִאֶ֣הָ יִצְחָ֗ק הָאֹ֙הֱלָה֙ שָׂרָ֣ה אִמּ֔וֹ וַיִּקַּ֧ח אֶת\maqqaf רִבְקָ֛ה וַתְּהִי\maqqaf ל֥וֹ לְאִשָּׁ֖ה וַיֶּאֱהָבֶ֑הָ וַיִּנָּחֵ֥ם יִצְחָ֖ק אַחֲרֵ֥י אִמּֽוֹ׃ \petucha }
{וְאַעֲלַהּ יִצְחָק לְמַשְׁכְּנָא וַחֲזָא וְהָא תָּקְנִין עוּבָדַהָא כְּעוּבָדֵי שָׂרָה אִמֵּיהּ וּנְסֵיב יָת רִבְקָה וַהֲוָת לֵיהּ לְאִתּוּ וְרִיחֲמַהּ וְאִתְנַחַם יִצְחָק בָּתַר אִמֵּיהּ׃}
{And Isaac brought her into his mother Sarah’s tent, and took Rebekah, and she became his wife; and he loved her. And Isaac was comforted for his mother.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{האהלה שרה אמו.} ויביאה האהלה, והרי היא שרה אמו, כלומר ונעשית דוגמת שרה אמו, שכל זמן ששרה קיימת, היה נר דלוק מערב שבת לערב שבת, וברכה מצויה בעיסה, וענן קשור על האהל, ומשמתה פסקו, וכשבאת רבקה חזרו (ב״ר ס, טז)׃ 
\quad \rashiDH{אחרי אמו.} דרך ארץ, כל זמן שאמו של אדם קיימת כרוך הוא אצלה, ומשמתה, הוא מתנחם באשתו׃}
\newperek
\aliyacounter{ששי}
\newseder{22}
\threeverse{\aliya{ששי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{כב}}%Genesis25:1
{וַיֹּ֧סֶף אַבְרָהָ֛ם וַיִּקַּ֥ח אִשָּׁ֖ה וּשְׁמָ֥הּ קְטוּרָֽה׃}
{וְאוֹסֵיף אַבְרָהָם וּנְסֵיב אִתְּתָא וּשְׁמַהּ קְטוּרָה׃}
{And Abraham took another wife, and her name was Keturah.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{קטורה.} זו הגר, ונקראת קטורה על שם שנאים מעשיה כקטרת, ושקשרה פִּתחה, שלא נזדווגה לאדם מיום שׁפִּרשׁה מאברהם (ב״ר סא, ד)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:2
{וַתֵּ֣לֶד ל֗וֹ אֶת\maqqaf זִמְרָן֙ וְאֶת\maqqaf יׇקְשָׁ֔ן וְאֶת\maqqaf מְדָ֖ן וְאֶת\maqqaf מִדְיָ֑ן וְאֶת\maqqaf יִשְׁבָּ֖ק וְאֶת\maqqaf שֽׁוּחַ׃}
{וִילֵידַת לֵיהּ יָת זִמְרָן וְיָת יָקְשָׁן וְיָת מְדָן וְיָת מִדְיָן וְיָת יִשְׁבָּק וְיָת שׁוּחַ׃}
{And she bore him Zimran, and Jokshan, and Medan, and Midian, and Ishbak, and Shuah.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:3
{וְיׇקְשָׁ֣ן יָלַ֔ד אֶת\maqqaf שְׁבָ֖א וְאֶת\maqqaf דְּדָ֑ן וּבְנֵ֣י דְדָ֔ן הָי֛וּ אַשּׁוּרִ֥ם וּלְטוּשִׁ֖ם וּלְאֻמִּֽים׃}
{וְיָקְשָׁן אוֹלֵיד יָת שְׁבָא וְיָת דְּדָן וּבְנֵי דְּדָן הֲווֹ לְמַשְׁרְיָין וְלִשְׁכוּנִין וְלִנְגָוָון׃}
{And Jokshan begot Sheba, and Dedan. And the sons of Dedan were Asshurim, and Letushim, and Leummim.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אשורים ולטושים.} שֵׁם ראשי אומות. (שם ה.) ותרגום של אונקלוס אין לי לישבו על לשון המקרא, שפירש לְמַשִירְיָן, לשון מחנה, ואל תאמר שאינו כן מפני האל״ף שאינה יסודית, הרי לנו תיבות שאין בראשם אל״ף, ונתוספה אל״ף בראשם, כמו חֹומַת אֲנָךְ, שהוא מן נְכֵה רַגְלָיִם, וכמו אָסוּךְ שָׁמֶן, שהוא מן וְרָחַצְתְּ וָסַכְתְּ׃\quad \rashiDH{ולטושם.} הם בעלי אהלים, המתפזרים אנה ואנה, ונוסעים איש באהלי אַפַדְנוֹ, וכן הוא אומר וְהִנֵּה נְטוּשִׁים עַל פְּנֵי כָל הָאָרֶץ, (שמואל א ל, טז.) שכן למ״ד ונו״ן מתחלפות זו בזו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:4
{וּבְנֵ֣י מִדְיָ֗ן עֵיפָ֤ה וָעֵ֙פֶר֙ וַחֲנֹ֔ךְ וַאֲבִידָ֖ע וְאֶלְדָּעָ֑ה כׇּל\maqqaf אֵ֖לֶּה בְּנֵ֥י קְטוּרָֽה׃}
{וּבְנֵי מִדְיָן עֵיפָה וְעֵפֶר וַחֲנוֹךְ וַאֲבִידָע וְאֶלְדָּעָה כָּל אִלֵּין בְּנֵי קְטוּרָה׃}
{And the sons of Midian: Ephah, and Epher, and Hanoch, and Abida, and Eldaah. All these were the children of Keturah.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:5
{וַיִּתֵּ֧ן אַבְרָהָ֛ם אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf אֲשֶׁר\maqqaf ל֖וֹ לְיִצְחָֽק׃}
{וִיהַב אַבְרָהָם יָת כָּל דְּלֵיהּ לְיִצְחָק׃}
{And Abraham gave all that he had unto Isaac.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויתן אברהם וגו׳.} אמר ר׳ נחמיה, ברכת דייתיקי נתן לו, שאמר לו הקב״ה לאברהם וֶהְיֵה בְּרָכָה, הברכות מסורות בידך לברך את מי שתרצה, ואברהם מסרם ליצחק׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:6
{וְלִבְנֵ֤י הַפִּֽילַגְשִׁים֙ אֲשֶׁ֣ר לְאַבְרָהָ֔ם נָתַ֥ן אַבְרָהָ֖ם מַתָּנֹ֑ת וַֽיְשַׁלְּחֵ֞ם מֵעַ֨ל יִצְחָ֤ק בְּנוֹ֙ בְּעוֹדֶ֣נּוּ חַ֔י קֵ֖דְמָה אֶל\maqqaf אֶ֥רֶץ קֶֽדֶם׃}
{וְלִבְנֵי לְחֵינָתָא דִּלְאַבְרָהָם יְהַב אַבְרָהָם מַתְּנָן וְשַׁלְּחִנּוּן מֵעַל יִצְחָק בְּרֵיהּ בְּעוֹד דְּהוּא קַיָּם קִדּוּמָא לַאֲרַע מַדְנְחָא׃}
{But unto the sons of the concubines, that Abraham had, Abraham gave gifts; and he sent them away from Isaac his son, while he yet lived, eastward, unto the east country.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הפילגשים.} חסר כתיב, שלא היתה אלא פלגש אחת (ב״ר סא, ד), היא הגר, היא קטורה. נשים בכתובה, פלגשים בלא כתובה, כדאמרינן בסנהדרין ( כא.) בנשים ופלגשים דדוד׃\quad \rashiDH{נתן אברהם מתנות.} פירשו רבותינו (שם צא.), שֵם טומאה מסר להם. דבר אחר, מה שניתן לו על אודות שרה, ושאר מתנות שנתנו לו, הכל נתן להם, שלא רצה ליהנות מהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:7
{וְאֵ֗לֶּה יְמֵ֛י שְׁנֵֽי\maqqaf חַיֵּ֥י אַבְרָהָ֖ם אֲשֶׁר\maqqaf חָ֑י מְאַ֥ת שָׁנָ֛ה וְשִׁבְעִ֥ים שָׁנָ֖ה וְחָמֵ֥שׁ שָׁנִֽים׃}
{וְאִלֵּין יוֹמֵי שְׁנֵי חַיֵּי אַבְרָהָם דַּחֲיָא מְאָה וְשִׁבְעִין וַחֲמֵישׁ שְׁנִין׃}
{And these are the days of the years of Abraham’s life which he lived, a hundred threescore and fifteen years.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מאת שנה ושבעים שנה וחמש שנים.} בן ק׳ כבן ע׳, ובן ע׳ כבן ה׳ בלא חטא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:8
{וַיִּגְוַ֨ע וַיָּ֧מׇת אַבְרָהָ֛ם בְּשֵׂיבָ֥ה טוֹבָ֖ה זָקֵ֣ן וְשָׂבֵ֑עַ וַיֵּאָ֖סֶף אֶל\maqqaf עַמָּֽיו׃}
{וְאִתְנְגִיד וּמִית אַבְרָהָם בְּסֵיבוּ טָבָא סִיב וּסְבַע וְאִתְכְּנֵישׁ לְעַמֵּיהּ׃}
{And Abraham expired, and died in a good old age, an old man, and full of years; and was gathered to his people.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:9
{וַיִּקְבְּר֨וּ אֹת֜וֹ יִצְחָ֤ק וְיִשְׁמָעֵאל֙ בָּנָ֔יו אֶל\maqqaf מְעָרַ֖ת הַמַּכְפֵּלָ֑ה אֶל\maqqaf שְׂדֵ֞ה עֶפְרֹ֤ן בֶּן\maqqaf צֹ֙חַר֙ הַֽחִתִּ֔י אֲשֶׁ֖ר עַל\maqqaf פְּנֵ֥י מַמְרֵֽא׃}
{וּקְבַרוּ יָתֵיהּ יִצְחָק וְיִשְׁמָעֵאל בְּנוֹהִי בִּמְעָרַת כָּפֵילְתָּא בַּחֲקַל עֶפְרוֹן בַּר צֹחַר חִתָּאָה דְּעַל אַפֵּי מַמְרֵא׃}
{And Isaac and Ishmael his sons buried him in the cave of Machpelah, in the field of Ephron the son of Zohar the Hittite, which is before Mamre;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יצחק וישמעאל.} מכאן שעשה ישמעאל תשובה, והוליך את יצחק לפניו, והיא שֵׂיבה טובה שנאמר באברהם (ב״ר לח, יב)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:10
{הַשָּׂדֶ֛ה אֲשֶׁר\maqqaf קָנָ֥ה אַבְרָהָ֖ם מֵאֵ֣ת בְּנֵי\maqqaf חֵ֑ת שָׁ֛מָּה קֻבַּ֥ר אַבְרָהָ֖ם וְשָׂרָ֥ה אִשְׁתּֽוֹ׃}
{חַקְלָא דִּזְבַן אַבְרָהָם מִן בְּנֵי חִתָּאָה תַּמָּן אִתְקְבַר אַבְרָהָם וְשָׂרָה אִתְּתֵיהּ׃}
{the field which Abraham purchased of the children of Heth; there was Abraham buried, and Sarah his wife.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:11
{וַיְהִ֗י אַחֲרֵי֙ מ֣וֹת אַבְרָהָ֔ם וַיְבָ֥רֶךְ אֱלֹהִ֖ים אֶת\maqqaf יִצְחָ֣ק בְּנ֑וֹ וַיֵּ֣שֶׁב יִצְחָ֔ק עִם\maqqaf בְּאֵ֥ר לַחַ֖י רֹאִֽי׃ \petucha }
{וַהֲוָה בָּתַר דְּמִית אַבְרָהָם וּבָרֵיךְ יְיָ יָת יִצְחָק בְּרֵיהּ וִיתֵיב יִצְחָק עִם בֵּירָא דְּמַלְאַךְ קַיָּימָא אִתַּחְזִי עֲלַהּ׃}
{And it came to pass after the death of Abraham, that God blessed Isaac his son; and Isaac dwelt by Beer-lahai-roi.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויהי אחרי מות אברהם ויברך וגו׳.} נִחַמוֹ תנחומי אבלים (סוטה יד.). דבר אחר, אף על פי שמסר הקדוש ברוך הוא את הברכות לאברהם, נתיירא לברך את יצחק, מפני שצפה את עשו יוצא ממנו, אמר, יבא בעל הברכות ויברך את אשר ייטב בעיניו, ובא הקב״ה וברכו׃ 
}
\aliyacounter{שביעי}
\threeverse{\aliya{שביעי}}%Genesis25:12
{וְאֵ֛לֶּה תֹּלְדֹ֥ת יִשְׁמָעֵ֖אל בֶּן\maqqaf אַבְרָהָ֑ם אֲשֶׁ֨ר יָלְדָ֜ה הָגָ֧ר הַמִּצְרִ֛ית שִׁפְחַ֥ת שָׂרָ֖ה לְאַבְרָהָֽם׃}
{וְאִלֵּין תּוֹלְדָת יִשְׁמָעֵאל בַּר אַבְרָהָם דִּילֵידַת הָגָר מִצְרֵיתָא אַמְתַּהּ דְּשָׂרָה לְאַבְרָהָם׃}
{Now these are the generations of Ishmael, Abraham’s son, whom Hagar the Egyptian, Sarah’s handmaid, bore unto Abraham.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:13
{וְאֵ֗לֶּה שְׁמוֹת֙ בְּנֵ֣י יִשְׁמָעֵ֔אל בִּשְׁמֹתָ֖ם לְתוֹלְדֹתָ֑ם בְּכֹ֤ר יִשְׁמָעֵאל֙ נְבָיֹ֔ת וְקֵדָ֥ר וְאַדְבְּאֵ֖ל וּמִבְשָֽׂם׃}
{וְאִלֵּין שְׁמָהָת בְּנֵי יִשְׁמָעֵאל בִּשְׁמָהָתְהוֹן לְתוֹלְדָתְהוֹן בּוּכְרֵיהּ דְּיִשְׁמָעֵאל נְבָיוֹת וְקֵדָר וְאַדְבְּאֵל וּמִבְשָׂם׃}
{And these are the names of the sons of Ishmael, by their names, according to their generations: the first-born of Ishmael, Nebaioth; and Kedar, and Adbeel, and Mibsam,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בשמותם לתולדותם.} סדר לידתן זה אחר זה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:14
{וּמִשְׁמָ֥ע וְדוּמָ֖ה וּמַשָּֽׂא׃}
{וּמִשְׁמָע וְדוּמָה וּמַשָּׂא׃}
{and Mishma, and Dumah, and Massa;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:15
{חֲדַ֣ד וְתֵימָ֔א יְט֥וּר נָפִ֖ישׁ וָקֵֽדְמָה׃}
{חֲדַד וְתֵימָא יְטוּר נָפִישׁ וָקֵדְמָה׃}
{Hadad, and Tema, Jetur, Naphish, and Kedem;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\aliya{מפטיר}}%Genesis25:16
{אֵ֣לֶּה הֵ֞ם בְּנֵ֤י יִשְׁמָעֵאל֙ וְאֵ֣לֶּה שְׁמֹתָ֔ם בְּחַצְרֵיהֶ֖ם וּבְטִֽירֹתָ֑ם שְׁנֵים\maqqaf עָשָׂ֥ר נְשִׂיאִ֖ם לְאֻמֹּתָֽם׃}
{אִלֵּין אִנּוּן בְּנֵי יִשְׁמָעֵאל וְאִלֵּין שְׁמָהָתְהוֹן בְּפַצְחֵיהוֹן וּבְכַּרְכֵיהוֹן תְּרֵי עֲסַר רַבְרְבִין לְאוּמֵּיהוֹן׃}
{these are the sons of Ishmael, and these are their names, by their villages, and by their encampments; twelve princes according to their nations.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בחצריהם.} כרכים שאין להם חומה. ותרגומו בפַצחיהון, שהם מפוצחים, לשון פתיחה, כמו פִּצְחוּ וְרַנְּנוּ (תהלים צח, ד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:17
{וְאֵ֗לֶּה שְׁנֵי֙ חַיֵּ֣י יִשְׁמָעֵ֔אל מְאַ֥ת שָׁנָ֛ה וּשְׁלֹשִׁ֥ים שָׁנָ֖ה וְשֶׁ֣בַע שָׁנִ֑ים וַיִּגְוַ֣ע וַיָּ֔מׇת וַיֵּאָ֖סֶף אֶל\maqqaf עַמָּֽיו׃}
{וְאִלֵּין שְׁנֵי חַיֵּי יִשְׁמָעֵאל מְאָה וּתְלָתִין וּשְׁבַע שְׁנִין וְאִתְנְגִיד וּמִית וְאִתְכְּנִישׁ לְעַמֵּיהּ׃}
{And these are the years of the life of Ishmael, a hundred and thirty and seven years; and he expired and died; and was gathered unto his people.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואלה שני חיי ישמעאל וגו׳.} אמר רבי חייא בר אבא, למה נמנו שנותיו של ישמעאל, כדי לייחס בהם שנותיו של יעקב, משנותיו של ישמעאל למדנו, ששִמש יעקב בבית עֵבר י״ד שנה כשפירש מאביו, קודם שבא אצל לבן, שהרי כשפירש יעקב מאביו מת ישמעאל, שנאמר וַיֵּלֶךְ עֵשָׂו אֶל יִשְׁמָעֵאל וגו׳, כמו שמפורש בסוף מגלה נקראת (מגילה יז.), (ורש״י הביאו סוף פ׳ תולדות)׃\quad \rashiDH{ויגוע.} לא נאמרה גויעה אלא בצדיקים׃}
\threeverse{\vsscount{105}}%Genesis25:18
{וַיִּשְׁכְּנ֨וּ מֵֽחֲוִילָ֜ה עַד\maqqaf שׁ֗וּר אֲשֶׁר֙ עַל\maqqaf פְּנֵ֣י מִצְרַ֔יִם בֹּאֲכָ֖ה אַשּׁ֑וּרָה עַל\maqqaf פְּנֵ֥י כׇל\maqqaf אֶחָ֖יו נָפָֽל׃ \petucha }
{וּשְׁרוֹ מֵחֲוִילָה עַד חַגְרָא דְּעַל אַפֵּי מִצְרַיִם מָטֵי לְאַתּוּר עַל אַפֵּי כָל אֲחוֹהִי שְׁרָא׃}
{And they dwelt from Havilah unto Shur that is before Egypt, as thou goest toward Asshur: over against all his brethren he did settle.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נפל.} שָׁכן, כמו וּמִדְיָן וַעֲמָלֵק וְכָל בְּנֵי קֶדֶם נוֹפְלִים בָּעֵמֶק (שופטים ז, יב). כאן הוא אומר לשון נפילה, ולהלן אומר עַל פְּנֵי כָל אֶחָיו יִשְׁכֹּן (בראשית טז, יב), עד שלא מת אברהם ישכון, משמת אברהם נפל׃ 
}
\engnote{The Haftara is I Kings 1:1\verserangechar 1:31 on page \pageref{haft_5}. }
\aliyacounter{ראשון}
\newparsha{תולדות}
\newseder{23}
\threeverse{\aliya{תולדות}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{כג}}%Genesis25:19
{וְאֵ֛לֶּה תּוֹלְדֹ֥ת יִצְחָ֖ק בֶּן\maqqaf אַבְרָהָ֑ם אַבְרָהָ֖ם הוֹלִ֥יד אֶת\maqqaf יִצְחָֽק׃}
{וְאִלֵּין תּוֹלְדָת יִצְחָק בַּר אַבְרָהָם אַבְרָהָם אוֹלֵיד יָת יִצְחָק׃}
{And these are the generations of Isaac, Abraham’s son: Abraham begot Isaac.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואלה תולדת יצחק.} יעקב ועשו האמורים בפרשה׃\quad \rashiDH{אברהם הוליד את יצחק.} (לאחר שקרא הקב״ה שמו אברהם אחר כך הוליד את יצחק. דבר אחר), על ידי שכתב הכתוב יצחק בן אברהם, הוזקק לומר אברהם הוליד את יצחק, לפי שהיו ליצני הדור אומרים מאבימלך נתעברה שרה, שהרי כמה שנים שהתה עם אברהם ולא נתעברה הימנו, מה עשה הקב״ה, צר קלסתר פניו של יצחק דומה לאברהם, והעידו הכל אברהם הוליד את יצחק, וזהו שכתב כאן יצחק בן אברהם (היה), שהרי עדות יש שאברהם הוליד את יצחק׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:20
{וַיְהִ֤י יִצְחָק֙ בֶּן\maqqaf אַרְבָּעִ֣ים שָׁנָ֔ה בְּקַחְתּ֣וֹ אֶת\maqqaf רִבְקָ֗ה בַּת\maqqaf בְּתוּאֵל֙ הָֽאֲרַמִּ֔י מִפַּדַּ֖ן אֲרָ֑ם אֲח֛וֹת לָבָ֥ן הָאֲרַמִּ֖י ל֥וֹ לְאִשָּֽׁה׃}
{וַהֲוָה יִצְחָק בַּר אַרְבְּעִין שְׁנִין כַּד נְסֵיב יָת רִבְקָה בַּת בְּתוּאֵל אֲרַמָּאָה מִפַּדַן אֲרָם אֲחָתֵיהּ דְּלָבָן אֲרַמָּאָה לֵיהּ לְאִתּוּ׃}
{And Isaac was forty years old when he took Rebekah, the daughter of Bethuel the Aramean, of Paddan-aram, the sister of Laban the Aramean, to be his wife.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בן ארבעים שנה.} שהרי כשבא אברהם מהר המוריה נתבשר שנולדה רבקה, ויצחק היה בן ל״ז שנה, שהרי בו בפרק מתה שרה, ומשנולד יצחק עד העקידה שמתה שרה ל״ז שנה, דבת צ׳ היתה כשנולד יצחק, ובת קכ״ז כשמתה, שנאמר וַיִּהְיוּ חַיֵּי שָׂרָה וגו׳, הרי ליצחק ל״ז שנים, ובו בפרק נולדה רבקה, המתין לה עד שתהא ראויה לביאה ג׳ שנים, ונשאה׃\quad \rashiDH{בת בתואל מפדן ארם אחות לבן.} וכי עדיין לא נכתב שהיא בת בתואל ואחות לבן ומפדן ארם, אלא להגיד שבחה, שהיתה בת רשע ואחות רשע ומקומהאנשי רשע, ולא למדה ממעשיהם׃\quad \rashiDH{מפדן ארם.} על שם ששני ארם היו, ארם נהרים וארם צובה, קורא אותו פדן, לשון צֶמֶד בָּקָר, תרגום, פדן תורין, ויש פותרין פדן ארם כמו שְׂדֵה אֲרָם, שבלשון ישמעאל קורין לשדה פדן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:21
{וַיֶּעְתַּ֨ר יִצְחָ֤ק לַֽיהֹוָה֙ לְנֹ֣כַח אִשְׁתּ֔וֹ כִּ֥י עֲקָרָ֖ה הִ֑וא וַיֵּעָ֤תֶר לוֹ֙ יְהֹוָ֔ה וַתַּ֖הַר רִבְקָ֥ה אִשְׁתּֽוֹ׃}
{וְצַלִּי יִצְחָק קֳדָם יְיָ לָקֳבֵיל אִתְּתֵיהּ אֲרֵי עַקְרָא הִיא וְקַבֵּיל צְלוֹתֵיהּ יְיָ וְעַדִּיאַת רִבְקָה אִתְּתֵיהּ׃}
{And Isaac entreated the \lord\space for his wife, because she was barren; and the \lord\space let Himself be entreated of him, and Rebekah his wife conceived.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויעתר.} הרבה והפציר בתפלה׃ 
\quad \rashiDH{ויעתר לו.} נתפצר ונתפייס ונתפתה לו. ואומר אני, כל לשון עתר, לשון הפצרה ורבוי הוא, וכן וַעֲתַר עֲנַן הַקְּטֹרֶת (יחזקאל ח, יא), מרבית עלית העשן. וכן וְהַעְתַּרְתֶּם עָלַי דִּבְרֵיכֶם (שם לה, יג), וכן וְנַעְתָּרוֹת נְשִׁיקֹות שֹׂנֵא (משלי כז, ו), דומות למרובות והנם למשא, אנקרישר״א בלע״ז׃\quad \rashiDH{לנכח אשתו.} זה עומד בזוית זו ומתפלל, וזו עומדת בזוית זו ומתפללת׃\quad \rashiDH{ויעתר לו.} לו ולא לה, שאין דומה תפלת צדיק בן רשע לתפלת צדיק בן צדיק (יבמות סד.), לפיכך לו ולא לה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:22
{וַיִּתְרֹֽצְצ֤וּ הַבָּנִים֙ בְּקִרְבָּ֔הּ וַתֹּ֣אמֶר אִם\maqqaf כֵּ֔ן לָ֥מָּה זֶּ֖ה אָנֹ֑כִי וַתֵּ֖לֶךְ לִדְרֹ֥שׁ אֶת\maqqaf יְהֹוָֽה׃}
{וְדָחֲקִין בְּנַיָּא בִּמְעַהָא וַאֲמַרַת אִם כֵּן לְמָא דְּנָן אֲנָא וַאֲזַלַת לְמִתְבַּע אוּלְפָן מִן קֳדָם יְיָ׃}
{And the children struggled together within her; and she said: ‘If it be so, wherefore do I live?’ And she went to inquire of the \lord.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויתרוצצו.} על כרחך המקרא הזה אומר דרשני, שסתם מה היא רציצה זו, וכתב אם כן למה זה אנכי. רבותינו דרשוהו לשון ריצה, כשהיתה עוברת על פתחי תורה של שם ועבר, יעקב רץ ומפרכס לצאת, עוברת על פתחי עכו״ם, עשו מפרכס לצאת. דבר אחר, מתרוצצים זה עם זה, ומריבים בנחלת שני עולמות׃ 
\quad \rashiDH{ותאמר אם כן.} גדול צער העבור׃\quad \rashiDH{למה זה אנכי.} מתאוה ומתפללת על הריון׃\quad \rashiDH{ותלך לדרוש.} לבית מדרשו של שם׃\quad \rashiDH{לדרוש את ה׳.} שיגיד לה מה תהא בסופה׃}
\threeverse{\aliya{לוי}}%Genesis25:23
{וַיֹּ֨אמֶר יְהֹוָ֜ה לָ֗הּ שְׁנֵ֤י \qk{גוֹיִם֙}{גיים} בְּבִטְנֵ֔ךְ וּשְׁנֵ֣י לְאֻמִּ֔ים מִמֵּעַ֖יִךְ יִפָּרֵ֑דוּ וּלְאֹם֙ מִלְאֹ֣ם יֶֽאֱמָ֔ץ וְרַ֖ב יַעֲבֹ֥ד צָעִֽיר׃}
{וַאֲמַר יְיָ לַהּ תְּרֵין עַמְמִין בִּמְעַכִי וְתַרְתֵּין מַלְכְוָון מִמְּעַכִי יִתְפָּרְשָׁן וּמַלְכוּ מִמַּלְכוּ תִּתַּקַּף וְרַבָּא יִשְׁתַּעֲבַד לִזְעֵירָא׃}
{And the \lord\space said unto her: Two nations are in thy womb, And two peoples shall be separated from thy bowels; And the one people shall be stronger than the other people; And the elder shall serve the younger.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמר ה׳ לה.} על ידי שליח, לשם נאמר ברוח הקדש, והוא אמר לה׃\quad \rashiDH{שני גוים בבטנך.} גיים כתיב כמו גאים, אלו אנטונינוס ורבי, שלא פסקו מעל שולחנם לא צנון ולא חזרת, לא בימות החמה ולא בימות הגשמים׃\quad \rashiDH{ושני לאמים.} אין לאום אלא מלכות׃\quad \rashiDH{ממעיך יפרדו.} מן המעים הם נפרדים, זה לרשעו וזה לתומו׃\quad \rashiDH{מלאם יאמץ.} לא ישוו בגדולה, כשזה קם זה נופל, וכן הוא אומר אִמָּלְאָה הָחֳרָבָה (יחזקאל כו, ב), לא נתמלאה צור אלא מחרבנה של ירושלים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:24
{וַיִּמְלְא֥וּ יָמֶ֖יהָ לָלֶ֑דֶת וְהִנֵּ֥ה תוֹמִ֖ם בְּבִטְנָֽהּ׃}
{וּשְׁלִימוּ יוֹמַהָא לְמֵילַד וְהָא תְיוֹמִין בִּמְעַהָא׃}
{And when her days to be delivered were fulfilled, behold, there were twins in her womb.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וימלאו ימיה.} אבל בתמר כתיב וַיְהִי בְּעֵת לִדְתָּהּ, שלא מלאו ימיה, כי לז׳ חדשים ילדתם׃\quad \rashiDH{והנה תומם.} חסר, ובתמר תאומים מלא, לפי ששניהם צדיקים, אבל כאן אחד צדיק ואחד רשע׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:25
{וַיֵּצֵ֤א הָרִאשׁוֹן֙ אַדְמוֹנִ֔י כֻּלּ֖וֹ כְּאַדֶּ֣רֶת שֵׂעָ֑ר וַיִּקְרְא֥וּ שְׁמ֖וֹ עֵשָֽׂו׃}
{וּנְפַק קַדְמָאָה סָמוֹק כּוּלֵּיהּ כִּגְלוֹם דִּסְעַר וּקְרוֹ שְׁמֵיהּ עֵשָׂו׃}
{And the first came forth ruddy, all over like a hairy mantle; and they called his name Esau.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אדמוני.} סימן הוא שיהא שופך דמים (ב״ר סג, ח)׃\quad \rashiDH{כלו כאדרת שער.} מלא שער כטלית של צמר המלאה שער, פלוקיר״א בלע״ז׃\quad \rashiDH{ויקראו שמו עשו.} הכל קראו לו כן, לפי שהיה נעשה ונגמר בשערו כבן שנים הרבה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:26
{וְאַֽחֲרֵי\maqqaf כֵ֞ן יָצָ֣א אָחִ֗יו וְיָד֤וֹ אֹחֶ֙זֶת֙ בַּעֲקֵ֣ב עֵשָׂ֔ו וַיִּקְרָ֥א שְׁמ֖וֹ יַעֲקֹ֑ב וְיִצְחָ֛ק בֶּן\maqqaf שִׁשִּׁ֥ים שָׁנָ֖ה בְּלֶ֥דֶת אֹתָֽם׃}
{וּבָתַר כֵּן נְפַק אֲחוּהִי וִידֵיהּ אֲחִידָא בְּעִקְבָא דְּעֵשָׂו וּקְרָא שְׁמֵיהּ יַעֲקֹב וְיִצְחָק בַּר שִׁתִּין שְׁנִין כַּד יְלֵידַת יָתְהוֹן׃}
{And after that came forth his brother, and his hand had hold on Esau’s heel; and his name was called Jacob. And Isaac was threescore years old when she bore them.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואחרי כן יצא אחיו וגו׳.} שמעתי מדרש אגדה הדורשו לפי פשוטו, בדין היה אוחז בו לעכבו, יעקב נוצר מטיפה ראשונה ועשו מן השנייה, צא ולמד משפופרת שפיה קצרה, תן בה שתי אבנים זו תחת זו, הנכנסת ראשונה תצא אחרונה, והנכנסת אחרונה תצא ראשונה, נמצא עשו הנוצר באחרונה יצא ראשון, ויעקב שנוצר ראשונה יצא אחרון, ויעקב בא לעכבו שיהא ראשון ללידה כראשון ליצירה, ויפטור את רחמה, ויטול את הבכורה מן הדין׃\quad \rashiDH{בעקב עשו.} סימן שאין זה מספיק לגמור מלכותו עד שזה עומד ונוטלה הימנו׃\quad \rashiDH{ויקרא שמו יעקב.} הקב״ה, (אמר, אתם קריתון לבכוריכם שם, אף אני אקרא לבני בכורי שם, הדא הוא דכתיב ויקרא שמו יעקב). דבר אחר אביו קרא לו יעקב על שם אחיזת העקב׃\quad \rashiDH{בן ששים שנה.} י׳ שנים משנשאה עד שנעשית בת י״ג שנה וראויה להריון, וי׳ שנים הללו, צפה והמתין לה, כמו שעשה אביו לשרה, כיון שלא נתעברה, ידע שהיא עקרה והתפלל עליה (יבמות סד.), ושפחה לא רצה לישא, לפי שנתקדש בהר המוריה להיות עולה תמימה׃}
\threeverse{\aliya{ישראל}}%Genesis25:27
{וַֽיִּגְדְּלוּ֙ הַנְּעָרִ֔ים וַיְהִ֣י עֵשָׂ֗ו אִ֛ישׁ יֹדֵ֥עַ צַ֖יִד אִ֣ישׁ שָׂדֶ֑ה וְיַעֲקֹב֙ אִ֣ישׁ תָּ֔ם יֹשֵׁ֖ב אֹהָלִֽים׃}
{וּרְבִיאוּ עוּלֵימַיָּא וַהֲוָה עֵשָׂו גְּבַר נְחַשׁ יִרְכָן גְּבַר נָפֵיק חֲקַל וְיַעֲקֹב גְּבַר שְׁלִים מְשַׁמֵּישׁ בֵּית אוּלְפָנָא׃}
{And the boys grew; and Esau was a cunning hunter, a man of the field; and Jacob was a quiet man, dwelling in tents.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויגדלו הנערים ויהי עשו.} כל זמן שהיו קטנים לא היו נכרים במעשיהם, ואין אדם מדקדק בהם מה טיבם, כיון שנעשו בני י״ג שנה, זה פורש לבתי מדרשות וזה פורש לעבודת אלילים (תנחומא תצא ד)׃\quad \rashiDH{יודע ציד.} לצוד ולרמות את אביו בפיו, ושואלו, אבא היאך מעשרין את המלח ואת התבן, כסבור אביו שהוא מדקדק במצות׃\quad \rashiDH{איש שדה.} כמשמעו, אדם בטל, וצודה בקשתו חיות ועופות׃\quad \rashiDH{תם.} אינו בקי בכל אלה, אלא כלבו כן פיו. מי שאינו חריף לרמות קרוי תם׃\quad \rashiDH{ישב אהלים.} אהלו של שם ואהלו של עבר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:28
{וַיֶּאֱהַ֥ב יִצְחָ֛ק אֶת\maqqaf עֵשָׂ֖ו כִּי\maqqaf צַ֣יִד בְּפִ֑יו וְרִבְקָ֖ה אֹהֶ֥בֶת אֶֽת\maqqaf יַעֲקֹֽב׃}
{וּרְחֵים יִצְחָק יָת עֵשָׂו אֲרֵי מִצֵּידֵיהּ הֲוָה אָכֵיל וְרִבְקָה רְחֵימַת יָת יַעֲקֹב׃}
{Now Isaac loved Esau, because he did eat of his venison; and Rebekah loved Jacob.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בפיו.} כתרגומו בפיו של יצחק. ומדרשו, בפיו של עשו, שהיה צד אותו ומרמהו בדבריו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:29
{וַיָּ֥זֶד יַעֲקֹ֖ב נָזִ֑יד וַיָּבֹ֥א עֵשָׂ֛ו מִן\maqqaf הַשָּׂדֶ֖ה וְה֥וּא עָיֵֽף׃}
{וּבַשֵּׁיל יַעֲקֹב תַּבְשִׁילָא וְעָאל עֵשָׂו מִן חַקְלָא וְהוּא מְשַׁלְהֵי׃}
{And Jacob sod pottage; and Esau came in from the field, and he was faint.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויזד.} לשון בישול כתרגומו׃\quad \rashiDH{והוא עיף.} ברציחה (ב״ר סג, יב), כמה דתימא כִּי עָיְפָה נַפְשִׁי לְהֹרְגִים (ירמיה ד, לא)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:30
{וַיֹּ֨אמֶר עֵשָׂ֜ו אֶֽל\maqqaf יַעֲקֹ֗ב הַלְעִיטֵ֤נִי נָא֙ מִן\maqqaf הָאָדֹ֤ם הָאָדֹם֙ הַזֶּ֔ה כִּ֥י עָיֵ֖ף אָנֹ֑כִי עַל\maqqaf כֵּ֥ן קָרָֽא\maqqaf שְׁמ֖וֹ אֱדֽוֹם׃}
{וַאֲמַר עֵשָׂו לְיַעֲקֹב אַטְעֵימְנִי כְעַן מִן סִמּוֹקָא סָמְקָא הָדֵין אֲרֵי מְשַׁלְהֵי אֲנָא עַל כֵּן קְרָא שְׁמֵיהּ אֱדוֹם׃}
{And Esau said to Jacob: ‘Let me swallow, I pray thee, some of this red, red pottage; for I am faint.’ Therefore was his name called Edom.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הלעיטני.} אפתח פי ושפוך הרבה לתוכה, כמו ששנינו, אין אובסין את הגמל אבל מלעיטין אותו׃\quad \rashiDH{מן האדום האדום.} עדשים אדומות, ואותו היום מת אברהם, שלא יראה את עשו בן בנו יוצא לתרבות רעה, ואין זו שיבה טובה שהבטיחו הקב״ה, לפיכך קצר הקב״ה ה׳ שנים משנותיו, שיצחק חי ק״פ שנה, וזה קע״ה שנה, ובישל יעקב עדשים להברות את האבל, ולמה עדשים שדומות לגלגל, שהאבלות גלגל החוזר בעולם. (ועוד מה עדשים אין להם פה, כך האבל אין לו פה, שאסור לדבר, ולפיכך המנהג להברות את האבל בתחלת מאכלו ביצים, שהם עגולים ואין להם פה, כך אבל אין לו פה, כדאמרינן במועד קטן (כא׃). אבל, כל שלשה ימים הראשונים אינו משיב שלום לכל אדם, וכל שכן שאינו שואל בתחלה, מג׳ ועד ז׳ משיב ואינו שואל וכו׳, ברש״י ישן)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:31
{וַיֹּ֖אמֶר יַעֲקֹ֑ב מִכְרָ֥ה כַיּ֛וֹם אֶת\maqqaf בְּכֹרָֽתְךָ֖ לִֽי׃}
{וַאֲמַר יַעֲקֹב זַבֵּין כְּיוֹם דִּלְהֵי יָת בְּכֵירוּתָךְ לִי׃}
{And Jacob said: ‘Sell me first thy birth right.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מכרה כיום.} כתרגומו כיום דילהן, כיום שהוא ברור, כך מכור לי מכירה ברורה׃\quad \rashiDH{בכרתך.} לפי שהעבודה בבכורות, אמר יעקב אין רשע זה כדאי שיקריב להקב״ה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:32
{וַיֹּ֣אמֶר עֵשָׂ֔ו הִנֵּ֛ה אָנֹכִ֥י הוֹלֵ֖ךְ לָמ֑וּת וְלָמָּה\maqqaf זֶּ֥ה לִ֖י בְּכֹרָֽה׃}
{וַאֲמַר עֵשָׂו הָא אֲנָא אָזֵיל לִמְמָת וּלְמָא דְּנָן לִי בְּכֵירוּתָא׃}
{And Esau said: ‘Behold, I am at the point to die; and what profit shall the birthright do to me?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הנה אנכי הולך למות.} (מתנודדת והולכת היא הבכורה, שלא תהא כל עת העבודה בבכורות, כי שבט לוי יטול אותה. ועוד) אמר עשו מה טיבה של עבודה זו, אמר לו כמה אזהרות ועונשין ומיתות תלוין בה, כאותה ששנינו (סנהדרין כב׃), אלו הן שבמיתה, שתויי יין ופרועי ראש, אמר, אני הולך למות על ידה, אם כן מה חפץ לי בה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:33
{וַיֹּ֣אמֶר יַעֲקֹ֗ב הִשָּׁ֤בְעָה לִּי֙ כַּיּ֔וֹם וַיִּשָּׁבַ֖ע ל֑וֹ וַיִּמְכֹּ֥ר אֶת\maqqaf בְּכֹרָת֖וֹ לְיַעֲקֹֽב׃}
{וַאֲמַר יַעֲקֹב קַיֵּים לִי כְּיוֹם דִּלְהֵי וְקַיֵּים לֵיהּ וְזַבֵּין יָת בְּכֵירוּתֵיהּ לְיַעֲקֹב׃}
{And Jacob said: ‘Swear to me first’; and he swore unto him; and he sold his birthright unto Jacob.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis25:34
{וְיַעֲקֹ֞ב נָתַ֣ן לְעֵשָׂ֗ו לֶ֚חֶם וּנְזִ֣יד עֲדָשִׁ֔ים וַיֹּ֣אכַל וַיֵּ֔שְׁתְּ וַיָּ֖קׇם וַיֵּלַ֑ךְ וַיִּ֥בֶז עֵשָׂ֖ו אֶת\maqqaf הַבְּכֹרָֽה׃ \petucha }
{וְיַעֲקֹב יְהַב לְעֵשָׂו לְחֵים וְתַבְשִׁיל דִּטְלוֹפְחִין וַאֲכַל וּשְׁתִי וְקָם וַאֲזַל וְשָׁט עֵשָׂו יָת בְּכֵירוּתָא׃}
{And Jacob gave Esau bread and pottage of lentils; and he did eat and drink, and rose up, and went his way. So Esau despised his birthright.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויבז עשו.} העיד הכתוב על רשעו שביזה עבודתו של מקום׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis26:1
{וַיְהִ֤י רָעָב֙ בָּאָ֔רֶץ מִלְּבַד֙ הָרָעָ֣ב הָרִאשׁ֔וֹן אֲשֶׁ֥ר הָיָ֖ה בִּימֵ֣י אַבְרָהָ֑ם וַיֵּ֧לֶךְ יִצְחָ֛ק אֶל\maqqaf אֲבִימֶ֥לֶךְ מֶֽלֶךְ\maqqaf פְּלִשְׁתִּ֖ים גְּרָֽרָה׃}
{וַהֲוָה כַפְנָא בְּאַרְעָא בָּר מִכַּפְנָא קַדְמָאָה דַּהֲוָה בְּיוֹמֵי אַבְרָהָם וַאֲזַל יִצְחָק לְוָת אֲבִימֶלֶךְ מַלְכָּא דִּפְלִשְׁתָּאֵי לִגְרָר׃}
{And there was a famine in the land, beside the first famine that was in the days of Abraham. And Isaac went unto Abimelech king of the Philistines unto Gerar.}{\Roman{chap}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:2
{וַיֵּרָ֤א אֵלָיו֙ יְהֹוָ֔ה וַיֹּ֖אמֶר אַל\maqqaf תֵּרֵ֣ד מִצְרָ֑יְמָה שְׁכֹ֣ן בָּאָ֔רֶץ אֲשֶׁ֖ר אֹמַ֥ר אֵלֶֽיךָ׃}
{וְאִתְגְּלִי לֵיהּ יְיָ וַאֲמַר לָא תֵיחוֹת לְמִצְרָיִם שְׁרִי בְּאַרְעָא דְּאֵימַר לָךְ׃}
{And the \lord\space appeared unto him, and said: ‘Go not down unto Egypt; dwell in the land which I shall tell thee of.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אל תרד מצרימה.} שהיה דעתו לרדת למצרים כמו שירד אביו בימי הרעב, אמר לו אל תרד מצרימה, שאתה עולה תמימה, ואין חוצה לארץ כדאי לך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:3
{גּ֚וּר בָּאָ֣רֶץ הַזֹּ֔את וְאֶֽהְיֶ֥ה עִמְּךָ֖ וַאֲבָרְכֶ֑ךָּ כִּֽי\maqqaf לְךָ֣ וּֽלְזַרְעֲךָ֗ אֶתֵּן֙ אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf הָֽאֲרָצֹ֣ת הָאֵ֔ל וַהֲקִֽמֹתִי֙ אֶת\maqqaf הַשְּׁבֻעָ֔ה אֲשֶׁ֥ר נִשְׁבַּ֖עְתִּי לְאַבְרָהָ֥ם אָבִֽיךָ׃}
{דּוּר בְּאַרְעָא הָדָא וִיהֵי מֵימְרִי בְּסַעֲדָךְ וַאֲבָרְכִינָּךְ אֲרֵי לָךְ וְלִבְנָךְ אֶתֵּין יָת כָּל אַרְעָתָא הָאִלֵּין וַאֲקַיֵּם יָת קְיָמָא דְּקַיֵּימִית לְאַבְרָהָם אֲבוּךְ׃}
{Sojourn in this land, and I will be with thee, and will bless thee; for unto thee, and unto thy seed, I will give all these lands, and I will establish the oath which I swore unto Abraham thy father;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{האל.} כמו האלה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:4
{וְהִרְבֵּיתִ֤י אֶֽת\maqqaf זַרְעֲךָ֙ כְּכוֹכְבֵ֣י הַשָּׁמַ֔יִם וְנָתַתִּ֣י לְזַרְעֲךָ֔ אֵ֥ת כׇּל\maqqaf הָאֲרָצֹ֖ת הָאֵ֑ל וְהִתְבָּרְכ֣וּ בְזַרְעֲךָ֔ כֹּ֖ל גּוֹיֵ֥י הָאָֽרֶץ׃}
{וְאַסְגֵּי יָת בְּנָךְ כְּכוֹכְבֵי שְׁמַיָּא וְאֶתֵּין לִבְנָךְ יָת כָּל אַרְעָתָא הָאִלֵּין וְיִתְבָּרְכוּן בְּדִיל בְּנָךְ כֹּל עַמְמֵי אַרְעָא׃}
{and I will multiply thy seed as the stars of heaven, and will give unto thy seed all these lands; and by thy seed shall all the nations of the earth bless themselves;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והתברכו בזרעך.} אדם אומר לבנו יהא זרעך כזרעו של יצחק, וכן בכל המקרא, וזה אב לכולן, בְּךָ יְבָרֵךְ יִשְׂרָאֵל לֵאמֹר יְשִׂימְךָ וגו׳, ואף לענין הקללה מצינו כן, וְהָיְתָה הָאִשָּׁה לְאָלָה, שהמקלל שונאו אומר תהא כפלונית, וכן וְהִנַחְתֶּם שִׁמְכֶם לִשְׁבוּעָה לִבְחִירַי (ישעיה סה, טו), שהנשבע אומר, אהא כפלוני אם עשיתי כך וכך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:5
{עֵ֕קֶב אֲשֶׁר\maqqaf שָׁמַ֥ע אַבְרָהָ֖ם בְּקֹלִ֑י וַיִּשְׁמֹר֙ מִשְׁמַרְתִּ֔י מִצְוֺתַ֖י חֻקּוֹתַ֥י וְתוֹרֹתָֽי׃}
{חֲלָף דְּקַבֵּיל אַבְרָהָם לְמֵימְרִי וּנְטַר מַטְּרַת מֵימְרִי פִּקּוֹדַי קְיָמַי וְאוֹרָיָתָי׃}
{because that Abraham hearkened to My voice, and kept My charge, My commandments, My statutes, and My laws.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שמע אברהם בקולי.} כשנסיתי אותו׃\quad \rashiDH{וישמור משמרתי.} גזרות להרחקה על אזהרות שבתורה, כגון שניות לעריות (יבמות כא.), ושבות לשבת׃\quad \rashiDH{מצותי.} דברים שאילו לא נכתבו ראויין הם להצטוות, כגון גזל ושפיכות דמים׃\quad \rashiDH{חקותי.} דברים שיצר הרע ואומות העולם משיבין עליהם, כגון אכילת חזיר ולבישת שעטנז, שאין טעם בדבר אלא גזירת המלך וחקותיועל עבדיו׃\quad \rashiDH{ותורתי.} להביא תורה שבעל פה, הלכה למשה מסיני׃}
\aliyacounter{שני}
\threeverse{\aliya{שני}}%Genesis26:6
{וַיֵּ֥שֶׁב יִצְחָ֖ק בִּגְרָֽר׃}
{וִיתֵיב יִצְחָק בִּגְרָר׃}
{And Isaac dwelt in Gerar.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:7
{וַֽיִּשְׁאֲל֞וּ אַנְשֵׁ֤י הַמָּקוֹם֙ לְאִשְׁתּ֔וֹ וַיֹּ֖אמֶר אֲחֹ֣תִי הִ֑וא כִּ֤י יָרֵא֙ לֵאמֹ֣ר אִשְׁתִּ֔י פֶּן\maqqaf יַֽהַרְגֻ֜נִי אַנְשֵׁ֤י הַמָּקוֹם֙ עַל\maqqaf רִבְקָ֔ה כִּֽי\maqqaf טוֹבַ֥ת מַרְאֶ֖ה הִֽוא׃}
{וּשְׁאִילוּ אֲנָשֵׁי אַתְרָא עַל עֵיסַק אִתְּתֵיהּ וַאֲמַר אֲחָת הִיא אֲרֵי דְּחֵיל לְמֵימַר אִתְּתִי דִּלְמָא יִקְטְלוּנַּנִי אֲנָשֵׁי אַתְרָא עַל רִבְקָה אֲרֵי שַׁפִּירַת חֵיזוּ הִיא׃}
{And the men of the place asked him of his wife; and he said: ‘She is my sister’; for he feared to say: ‘My wife’; ‘lest the men of the place should kill me for Rebekah, because she is fair to look upon.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לאשתו.} על אשתו, כמו אִמְרִי לִי אָחִי הוּא (בראשית כ, יג)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:8
{וַיְהִ֗י כִּ֣י אָֽרְכוּ\maqqaf ל֥וֹ שָׁם֙ הַיָּמִ֔ים וַיַּשְׁקֵ֗ף אֲבִימֶ֙לֶךְ֙ מֶ֣לֶךְ פְּלִשְׁתִּ֔ים בְּעַ֖ד הַֽחַלּ֑וֹן וַיַּ֗רְא וְהִנֵּ֤ה יִצְחָק֙ מְצַחֵ֔ק אֵ֖ת רִבְקָ֥ה אִשְׁתּֽוֹ׃}
{וַהֲוָה כַּד סְגִיאוּ לֵיהּ תַּמָּן יוֹמַיָּא וְאִסְתַּכִי אֲבִימֶלֶךְ מַלְכָּא דִּפְלִשְׁתָּאֵי מִן חֲרַכָּא וַחֲזָא וְהָא יִצְחָק מְחַיֵּיךְ עִם רִבְקָה אִתְּתֵיהּ׃}
{And it came to pass, when he had been there a long time, that Abimelech king of the Philistines looked out at a window, and saw, and, behold, Isaac was sporting with Rebekah his wife.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי ארכו.} אמר, מעתה אין לי לדאוג, מאחר שלא אנסוה עד עכשיו, ולא נזהר להיות נשמר׃\quad \rashiDH{וישקף אבימלך וגו׳.}שראהו משמש מטתו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:9
{וַיִּקְרָ֨א אֲבִימֶ֜לֶךְ לְיִצְחָ֗ק וַיֹּ֙אמֶר֙ אַ֣ךְ הִנֵּ֤ה אִשְׁתְּךָ֙ הִ֔וא וְאֵ֥יךְ אָמַ֖רְתָּ אֲחֹ֣תִי הִ֑וא וַיֹּ֤אמֶר אֵלָיו֙ יִצְחָ֔ק כִּ֣י אָמַ֔רְתִּי פֶּן\maqqaf אָמ֖וּת עָלֶֽיהָ׃}
{וּקְרָא אֲבִימֶלֶךְ לְיִצְחָק וַאֲמַר בְּרַם הָא אִתְּתָךְ הִיא וְאֵיכְדֵין אֲמַרְתְּ אֲחָת הִיא וַאֲמַר לֵיהּ יִצְחָק אֲרֵי אֲמַרִית דִּלְמָא אֶתְקְטִיל עֲלַהּ׃}
{And Abimelech called Isaac, and said: ‘Behold, of a surety she is thy wife; and how saidst thou: She is my sister?’ And Isaac said unto him: ‘Because I said: Lest I die because of her.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:10
{וַיֹּ֣אמֶר אֲבִימֶ֔לֶךְ מַה\maqqaf זֹּ֖את עָשִׂ֣יתָ לָּ֑נוּ כִּ֠מְעַ֠ט שָׁכַ֞ב אַחַ֤ד הָעָם֙ אֶת\maqqaf אִשְׁתֶּ֔ךָ וְהֵבֵאתָ֥ עָלֵ֖ינוּ אָשָֽׁם׃}
{וַאֲמַר אֲבִימֶלֶךְ מָא דָּא עֲבַדְתְּ לַנָא כִּזְעֵיר פּוֹן שְׁכֵיב דִּמְיַחַד בְּעַמָּא יָת אִתְּתָךְ וְאֵיתִיתָא עֲלַנָא חוֹבָא׃}
{And Abimelech said: ‘What is this thou hast done unto us? one of the people might easily have lain with thy wife, and thou wouldest have brought guiltiness upon us.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אחד העם.} המיוחד בעם, זה המלך׃\quad \rashiDH{והבאת עלינו אשם.} אם שכב, כבר הבאת אשם עלינו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:11
{וַיְצַ֣ו אֲבִימֶ֔לֶךְ אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf הָעָ֖ם לֵאמֹ֑ר הַנֹּגֵ֜עַ בָּאִ֥ישׁ הַזֶּ֛ה וּבְאִשְׁתּ֖וֹ מ֥וֹת יוּמָֽת׃}
{וּפַקֵּיד אֲבִימֶלֶךְ יָת כָּל עַמָּא לְמֵימַר דְּיַנְזֵיק לְגוּבְרָא הָדֵין וּלְאִתְּתֵיהּ אִתְקְטָלָא יִתְקְטִיל׃}
{And Abimelech charged all the people, saying: ‘He that toucheth this man or his wife shall surely be put to death.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:12
{וַיִּזְרַ֤ע יִצְחָק֙ בָּאָ֣רֶץ הַהִ֔וא וַיִּמְצָ֛א בַּשָּׁנָ֥ה הַהִ֖וא מֵאָ֣ה שְׁעָרִ֑ים וַֽיְבָרְכֵ֖הוּ יְהֹוָֽה׃}
{וּזְרַע יִצְחָק בְּאַרְעָא הַהִיא וְאַשְׁכַּח בְּשַׁתָּא הַהִיא עַל חַד מְאָה בִּדְשַׁעֲרוּהִי וּבָרְכֵיהּ יְיָ׃}
{And Isaac sowed in that land, and found in the same year a hundred-fold; and the \lord\space blessed him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בארץ ההיא.} אף על פי שאינה חשובה כארץ ישראל עצמה, כארץ שבעת הגוים (ב״ר סד, ו)׃\quad \rashiDH{בשנה ההוא.} אף על פי שאינה כתקנה, שהיתה שנת רעבון (שם)׃\quad \rashiDH{בארץ ההיא בשנה ההיא.} שניהם למה, לומר שהארץ קשה והשנה קשה׃ 
\quad \rashiDH{מאה שערים.} שאמדוה כמה ראויה לעשות, ועשתה על אחת שאמדוה, מאה. ורבותינו אמרו, אומד זה למעשרות היה׃}
\aliyacounter{שלישי}
\threeverse{\aliya{שלישי}}%Genesis26:13
{וַיִּגְדַּ֖ל הָאִ֑ישׁ וַיֵּ֤לֶךְ הָלוֹךְ֙ וְגָדֵ֔ל עַ֥ד כִּֽי\maqqaf גָדַ֖ל מְאֹֽד׃}
{וּרְבָא גּוּבְרָא וַאֲזַל אָזֵיל סָגֵי וְרָבֵי עַד דִּרְבָא לַחְדָּא׃}
{And the man waxed great, and grew more and more until he became very great.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי גדל מאד.} שהיו אומרים זבל פרדותיו של יצחק, ולא כספו וזהבו של אבימלך (ב״ר סד, ז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:14
{וַֽיְהִי\maqqaf ל֤וֹ מִקְנֵה\maqqaf צֹאן֙ וּמִקְנֵ֣ה בָקָ֔ר וַעֲבֻדָּ֖ה רַבָּ֑ה וַיְקַנְא֥וּ אֹת֖וֹ פְּלִשְׁתִּֽים׃}
{וַהֲוָה לֵיהּ גֵּיתֵי עָנָא וְגֵיתֵי תּוֹרֵי וַעֲבֻדָּה סַגִּי וְקַנִּיאוּ בֵּיהּ פְּלִשְׁתָּאֵי׃}
{And he had possessions of flocks, and possessions of herds, and a great household; and the Philistines envied him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ועבדה רבה.} פעולה רבה, בלשון לע״ז אוברוינ״א, עבודה משמע עבודה אחת, עבדה משמע פעולה רבה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:15
{וְכׇל\maqqaf הַבְּאֵרֹ֗ת אֲשֶׁ֤ר חָֽפְרוּ֙ עַבְדֵ֣י אָבִ֔יו בִּימֵ֖י אַבְרָהָ֣ם אָבִ֑יו סִתְּמ֣וּם פְּלִשְׁתִּ֔ים וַיְמַלְא֖וּם עָפָֽר׃}
{וְכָל בֵּירֵי דַּחֲפַרוּ עַבְדֵי אֲבוּהִי בְּיוֹמֵי אַבְרָהָם אֲבוּהִי טָמוּנִין פְּלִשְׁתָּאֵי וּמְלוֹנִין עַפְרָא׃}
{Now all the wells which his father’s servants had digged in the days of Abraham his father, the Philistines had stopped them, and filled them with earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{סתמום פלשתים.} מפני שאמרו תקלה הם לנו מפני הגייסות הבאות עלינו. טמונין פלשתאי, לשון סתימה, ובלשון התלמוד מטמטם את הלב׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:16
{וַיֹּ֥אמֶר אֲבִימֶ֖לֶךְ אֶל\maqqaf יִצְחָ֑ק לֵ֚ךְ מֵֽעִמָּ֔נוּ כִּֽי\maqqaf עָצַ֥מְתָּ מִמֶּ֖נּוּ מְאֹֽד׃}
{וַאֲמַר אֲבִימֶלֶךְ לְיִצְחָק אִיזֵיל מֵעִמַּנָא אֲרֵי תְּקֵיפְתְּ מִנַּנָא לַחְדָּא׃}
{And Abimelech said unto Isaac: ‘Go from us; for thou art much mightier than we.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:17
{וַיֵּ֥לֶךְ מִשָּׁ֖ם יִצְחָ֑ק וַיִּ֥חַן בְּנַֽחַל\maqqaf גְּרָ֖ר וַיֵּ֥שֶׁב שָֽׁם׃}
{וַאֲזַל מִתַּמָּן יִצְחָק וּשְׁרָא בְּנַחְלָא דִּגְרָר וִיתֵיב תַּמָּן׃}
{And Isaac departed thence, and encamped in the valley of Gerar, and dwelt there.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בנחל גרר.} רחוק מן העיר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:18
{וַיָּ֨שׇׁב יִצְחָ֜ק וַיַּחְפֹּ֣ר \legarmeh  אֶת\maqqaf בְּאֵרֹ֣ת הַמַּ֗יִם אֲשֶׁ֤ר חָֽפְרוּ֙ בִּימֵי֙ אַבְרָהָ֣ם אָבִ֔יו וַיְסַתְּמ֣וּם פְּלִשְׁתִּ֔ים אַחֲרֵ֖י מ֣וֹת אַבְרָהָ֑ם וַיִּקְרָ֤א לָהֶן֙ שֵׁמ֔וֹת כַּשֵּׁמֹ֕ת אֲשֶׁר\maqqaf קָרָ֥א לָהֶ֖ן אָבִֽיו׃}
{וְתָב יִצְחָק וַחֲפַר יָת בֵּירֵי דְּמַיָּא דַּחֲפַרוּ בְּיוֹמֵי אַבְרָהָם אֲבוּהִי וְטָמוּנִין פְּלִשְׁתָּאֵי בָּתַר דְּמִית אַבְרָהָם וּקְרָא לְהוֹן שְׁמָהָן כִּשְׁמָהָן דַּהֲוָה קָרֵי לְהוֹן אֲבוּהִי׃}
{And Isaac digged again the wells of water, which they had digged in the days of Abraham his father; for the Philistines had stopped them after the death of Abraham; and he called their names after the names by which his father had called them.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישב ויחפר.} את הבארות אשר חפרו בימי אברהם אביו, ופלשתים סתמום קודם שנסע יצחק מגרר, חזר וחפרן׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:19
{וַיַּחְפְּר֥וּ עַבְדֵֽי\maqqaf יִצְחָ֖ק בַּנָּ֑חַל וַיִּ֨מְצְאוּ\maqqaf שָׁ֔ם בְּאֵ֖ר מַ֥יִם חַיִּֽים׃}
{וַחֲפַרוּ עַבְדֵי יִצְחָק בְּנַחְלָא וְאַשְׁכַּחוּ תַּמָּן בֵּיר דְּמַיִין נָבְעִין׃}
{And Isaac’s servants digged in the valley, and found there a well of living water.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:20
{וַיָּרִ֜יבוּ רֹעֵ֣י גְרָ֗ר עִם\maqqaf רֹעֵ֥י יִצְחָ֛ק לֵאמֹ֖ר לָ֣נוּ הַמָּ֑יִם וַיִּקְרָ֤א שֵֽׁם\maqqaf הַבְּאֵר֙ עֵ֔שֶׂק כִּ֥י הִֽתְעַשְּׂק֖וּ עִמּֽוֹ׃}
{וּנְצוֹ רָעֲוָותָא דִּגְרָר עִם רָעֲוָותָא דְּיִצְחָק לְמֵימַר דִּילַנָא מַיָּא וּקְרָא שְׁמַהּ דְּבֵירָא עֵשֶׂק אֲרֵי אִתְעַסַּקוּ עִמֵּיהּ׃}
{And the herdmen of Gerar strove with Isaac’s herdmen, saying: ‘The water is ours.’ And he called the name of the well Esek; because they contended with him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עשק.}ערעור׃\quad \rashiDH{כי התעשקו עמו.} נתעשקו עמו עליה במריבה וערעור׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:21
{וַֽיַּחְפְּרוּ֙ בְּאֵ֣ר אַחֶ֔רֶת וַיָּרִ֖יבוּ גַּם\maqqaf עָלֶ֑יהָ וַיִּקְרָ֥א שְׁמָ֖הּ שִׂטְנָֽה׃}
{וַחֲפַרוּ בֵּיר אֻחְרִי וּנְצוֹ אַף עֲלַהּ וּקְרָא שְׁמַהּ שִׂטְנָה׃}
{And they digged another well, and they strove for that also. And he called the name of it Sitnah.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שטנה.} נושמנ״ט (מלה נושנת. הינדערונג שטערונג)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:22
{וַיַּעְתֵּ֣ק מִשָּׁ֗ם וַיַּחְפֹּר֙ בְּאֵ֣ר אַחֶ֔רֶת וְלֹ֥א רָב֖וּ עָלֶ֑יהָ וַיִּקְרָ֤א שְׁמָהּ֙ רְחֹב֔וֹת וַיֹּ֗אמֶר כִּֽי\maqqaf עַתָּ֞ה הִרְחִ֧יב יְהֹוָ֛ה לָ֖נוּ וּפָרִ֥ינוּ בָאָֽרֶץ׃}
{וְאִסְתַּלַּק מִתַּמָּן וַחֲפַר בֵּיר אֻחְרִי וְלָא נְצוֹ עֲלַהּ וּקְרָא שְׁמַהּ רְחוֹבוֹת וַאֲמַר אֲרֵי כְעַן אַפְתִּי יְיָ לַנָא וְנִפּוֹשׁ בְּאַרְעָא׃}
{And he removed from thence, and digged another well; and for that they strove not. And he called the name of it Rehoboth; and he said: ‘For now the \lord\space hath made room for us, and we shall be fruitful in the land.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ופרינו בארץ} כתרגומו וניפוש בארעא׃}
\aliyacounter{רביעי}
\threeverse{\aliya{רביעי}}%Genesis26:23
{וַיַּ֥עַל מִשָּׁ֖ם בְּאֵ֥ר שָֽׁבַע׃}
{וּסְלֵיק מִתַּמָּן לִבְאֵר שָׁבַע׃}
{And he went up from thence to Beer-sheba.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:24
{וַיֵּרָ֨א אֵלָ֤יו יְהֹוָה֙ בַּלַּ֣יְלָה הַה֔וּא וַיֹּ֕אמֶר אָנֹכִ֕י אֱלֹהֵ֖י אַבְרָהָ֣ם אָבִ֑יךָ אַל\maqqaf תִּירָא֙ כִּֽי\maqqaf אִתְּךָ֣ אָנֹ֔כִי וּבֵֽרַכְתִּ֙יךָ֙ וְהִרְבֵּיתִ֣י אֶֽת\maqqaf זַרְעֲךָ֔ בַּעֲב֖וּר אַבְרָהָ֥ם עַבְדִּֽי׃}
{וְאִתְגְּלִי לֵיהּ יְיָ בְּלֵילְיָא הַהוּא וַאֲמַר אֲנָא אֱלָהֵיהּ דְּאַבְרָהָם אֲבוּךְ לָא תִּדְחַל אֲרֵי בְּסַעֲדָךְ מֵימְרִי וַאֲבָרְכִנָּךְ וְאַסְגֵּי יָת בְּנָךְ בְּדִיל אַבְרָהָם עַבְדִּי׃}
{And the \lord\space appeared unto him the same night, and said: ‘I am the God of Abraham thy father. Fear not, for I am with thee, and will bless thee, and multiply thy seed for My servant Abraham’s sake.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:25
{וַיִּ֧בֶן שָׁ֣ם מִזְבֵּ֗חַ וַיִּקְרָא֙ בְּשֵׁ֣ם יְהֹוָ֔ה וַיֶּט\maqqaf שָׁ֖ם אׇהֳל֑וֹ וַיִּכְרוּ\maqqaf שָׁ֥ם עַבְדֵי\maqqaf יִצְחָ֖ק בְּאֵֽר׃}
{וּבְנָא תַמָּן מַדְבְּחָא וְצַלִּי בִּשְׁמָא דַּייָ וּפַרְסֵיהּ תַּמָּן לְמַשְׁכְּנֵיהּ וּכְרוֹ תַּמָּן עַבְדֵי יִצְחָק בֵּירָא׃}
{And he builded an altar there, and called upon the name of the \lord, and pitched his tent there; and there Isaac’s servants digged a well.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:26
{וַאֲבִימֶ֕לֶךְ הָלַ֥ךְ אֵלָ֖יו מִגְּרָ֑ר וַאֲחֻזַּת֙ מֵֽרֵעֵ֔הוּ וּפִיכֹ֖ל שַׂר\maqqaf צְבָאֽוֹ׃}
{וַאֲבִימֶלֶךְ אֲתָא לְוָתֵיהּ מִגְּרָר וְסִיעַת מֵרָחֲמוֹהִי וּפִיכׂל רַב חֵילֵיהּ׃}
{Then Abimelech went to him from Gerar, and Ahuzzath his friend, and Phicol the captain of his host.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואחזת מרעהו.} כתרגומו וסיעת מרחמוהי, סיעת מאוהבי. ויש פותרין מרעהו מ׳ מיסוד התיבה (ב״ר סד, ט), כמו שְׁלשִׁים מֵרֵעִים (שופטים יד, יא), דשמשון, כדי שתהיה תיבת ואחוזת דבוקה, אבל אין דרך ארץ לדבר על המלכות כן, סיעת אוהביו, שאם כן כל סיעת אוהביו הוליך עמו, ולא היה לו אלא סיעה אחת של אוהבים, לכן יש לפותרו כלשון הראשון. ואל תתמה על תי״ו של אחזת, ואף על פי שאינה תיבה סמוכה, יש דוגמתה במקרא עֶזְרָת מִצָּר (תהלים ס, יג), וּשׁכֻרַת וְלֹא מִיָּיִן (ישעיה נא, כא)׃\quad \rashiDH{אחזת.} לשון קביצה ואגודה, שנאחזין יחד׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:27
{וַיֹּ֤אמֶר אֲלֵהֶם֙ יִצְחָ֔ק מַדּ֖וּעַ בָּאתֶ֣ם אֵלָ֑י וְאַתֶּם֙ שְׂנֵאתֶ֣ם אֹתִ֔י וַתְּשַׁלְּח֖וּנִי מֵאִתְּכֶֽם׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן יִצְחָק מָדֵין אֲתֵיתוֹן לְוָתִי וְאַתּוּן סְנֵיתוֹן יָתִי וְשַׁלַּחְתּוּנִי מִלְּוָתְכוֹן׃}
{And Isaac said unto them: ‘Wherefore are ye come unto me, seeing ye hate me, and have sent me away from you?’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:28
{וַיֹּאמְר֗וּ רָא֣וֹ רָאִ֘ינוּ֮ כִּֽי\maqqaf הָיָ֣ה יְהֹוָ֣ה \pasek  עִמָּךְ֒ וַנֹּ֗אמֶר תְּהִ֨י נָ֥א אָלָ֛ה בֵּינוֹתֵ֖ינוּ בֵּינֵ֣ינוּ וּבֵינֶ֑ךָ וְנִכְרְתָ֥ה בְרִ֖ית עִמָּֽךְ׃}
{וַאֲמַרוּ מִחְזָא חֲזֵינָא אֲרֵי הֲוָה מֵימְרָא דַּייָ בְּסַעֲדָךְ וַאֲמַרְנָא תִּתְקַיַּים כְּעַן מוֹמָתָא דַּהֲוָת בֵּין אֲבָהָתַנָא בֵּינַנָא וּבֵינָךְ וְנִגְזַר קְיָם עִמָּךְ׃}
{And they said: ‘We saw plainly that the \lord\space was with thee; and we said: Let there now be an oath betwixt us, even betwixt us and thee, and let us make a covenant with thee;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ראו ראינו.} ראו באביך ראינו בך׃\quad \rashiDH{תהי נא אלה בינותינו וגו׳.} האלה אשר בינותינו מימי אביך, תהי גם עתה בינינו וביניך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:29
{אִם\maqqaf תַּעֲשֵׂ֨ה עִמָּ֜נוּ רָעָ֗ה כַּאֲשֶׁר֙ לֹ֣א נְגַֽעֲנ֔וּךָ וְכַאֲשֶׁ֨ר עָשִׂ֤ינוּ עִמְּךָ֙ רַק\maqqaf ט֔וֹב וַנְּשַׁלֵּֽחֲךָ֖ בְּשָׁל֑וֹם אַתָּ֥ה עַתָּ֖ה בְּר֥וּךְ יְהֹוָֽה׃}
{אִם תַּעֲבֵיד עִמַּנָא בִּישָׁא כְּמָא דְּלָא אַנְזֵיקְנָךְ וּכְמָא דַּעֲבַדְנָא עִמָּךְ לְחוֹד טָב וְשַׁלַּחְנָךְ בִּשְׁלָם אַתְּ כְּעַן בְּרִיכָא דַּייָ׃}
{that thou wilt do us no hurt, as we have not touched thee, and as we have done unto thee nothing but good, and have sent thee away in peace; thou art now the blessed of the \lord.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא נגענוך.} כשאמרנו לך לך מעמנו׃\quad \rashiDH{אתה.}גם אתה (ס״א עתה) עשה לנו כמו כן׃ 
}
\aliyacounter{חמישי}
\threeverse{\aliya{חמישי}}%Genesis26:30
{וַיַּ֤עַשׂ לָהֶם֙ מִשְׁתֶּ֔ה וַיֹּאכְל֖וּ וַיִּשְׁתּֽוּ׃}
{וַעֲבַד לְהוֹן מִשְׁתְּיָא וַאֲכַלוּ וּשְׁתִיאוּ׃}
{And he made them a feast, and they did eat and drink.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:31
{וַיַּשְׁכִּ֣ימוּ בַבֹּ֔קֶר וַיִּשָּׁבְע֖וּ אִ֣ישׁ לְאָחִ֑יו וַיְשַׁלְּחֵ֣ם יִצְחָ֔ק וַיֵּלְכ֥וּ מֵאִתּ֖וֹ בְּשָׁלֽוֹם׃}
{וְאַקְדִּימוּ בְּצַפְרָא וְקַיִּימוּ גְּבַר לַאֲחוּהִי וְשַׁלְּחִנּוּן יִצְחָק וַאֲזַלוּ מִלְּוָתֵיהּ בִּשְׁלָם׃}
{And they rose up betimes in the morning, and swore one to another; and Isaac sent them away, and they departed from him in peace.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:32
{וַיְהִ֣י \legarmeh  בַּיּ֣וֹם הַה֗וּא וַיָּבֹ֙אוּ֙ עַבְדֵ֣י יִצְחָ֔ק וַיַּגִּ֣דוּ ל֔וֹ עַל\maqqaf אֹד֥וֹת הַבְּאֵ֖ר אֲשֶׁ֣ר חָפָ֑רוּ וַיֹּ֥אמְרוּ ל֖וֹ מָצָ֥אנוּ מָֽיִם׃}
{וַהֲוָה בְּיוֹמָא הַהוּא וַאֲתוֹ עַבְדֵי יִצְחָק וְחַוִּיאוּ לֵיהּ עַל עֵיסַק בֵּירָא דַּחֲפַרוּ וַאֲמַרוּ לֵיהּ אַשְׁכַּחְנָא מַיָּא׃}
{And it came to pass the same day, that Isaac’s servants came, and told him concerning the well which they had digged, and said unto him: ‘We have found water.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:33
{וַיִּקְרָ֥א אֹתָ֖הּ שִׁבְעָ֑ה עַל\maqqaf כֵּ֤ן שֵׁם\maqqaf הָעִיר֙ בְּאֵ֣ר שֶׁ֔בַע עַ֖ד הַיּ֥וֹם הַזֶּֽה׃ \setuma }
{וּקְרָא יָתַהּ שִׁבְעָה עַל כֵּן שְׁמַהּ דְּקַרְתָּא בְּאֵר שֶׁבַע עַד יוֹמָא הָדֵין׃}
{And he called it Shibah. Therefore the name of the city is Beer-sheba unto this day.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שבעה.} על שם הברית׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:34
{וַיְהִ֤י עֵשָׂו֙ בֶּן\maqqaf אַרְבָּעִ֣ים שָׁנָ֔ה וַיִּקַּ֤ח אִשָּׁה֙ אֶת\maqqaf יְהוּדִ֔ית בַּת\maqqaf בְּאֵרִ֖י הַֽחִתִּ֑י וְאֶת\maqqaf בָּ֣שְׂמַ֔ת בַּת\maqqaf אֵילֹ֖ן הַֽחִתִּֽי׃}
{וַהֲוָה עֵשָׂו בַּר אַרְבְּעִין שְׁנִין וּנְסֵיב אִתְּתָא יָת יְהוּדִית בַּת בְּאֵרִי חִתָּאָה וְיָת בָּשְׂמַת בַּת אֵילוֹן חִתָּאָה׃}
{And when Esau was forty years old, he took to wife Judith the daughter of Beeri the Hittite, and Basemath the daughter of Elon the Hittite.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בן ארבעים שנה.} עשו היה נמשל לחזיר, שנאמר יְכַרְסְמֶנָּה חֲזִיר מִיָּעַר (תהלים פ, יד), החזיר הזה, כשהוא שוכב פושט טלפיו לומר ראו שאני טהור, כך אלו גוזלים וחומסים, ומראים עצמם כשרים. כל מ׳ שנה היה עשו צד נשים מתחת יד בעליהן, ומענה אותם, כשהיה בן מ׳, אמר, אבא בן מ׳ שנה נשא אשה, אף אני כן׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis26:35
{וַתִּהְיֶ֖יןָ מֹ֣רַת ר֑וּחַ לְיִצְחָ֖ק וּלְרִבְקָֽה׃ \setuma }
{וַהֲוַאָה מְסָרְבָן וּמַרְגְּזָן עַל מֵימַר יִצְחָק וְרִבְקָה׃}
{And they were a bitterness of spirit unto Isaac and to Rebekah.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מורת רוח.} לשון המראת רוח, כמו מַמְרִים הֱיִיתֶם (דברים ט, כד), כל מעשיהן היו להכעיס ולעצבון׃\quad \rashiDH{ליצחק ולרבקה.} שהיו עובדות עבודת אלילים (ב״ר סה, ד)׃}
\newperek
\newseder{24}
\threeverse{\seder{כד}}%Genesis27:1
{וַֽיְהִי֙ כִּֽי\maqqaf זָקֵ֣ן יִצְחָ֔ק וַתִּכְהֶ֥יןָ עֵינָ֖יו מֵרְאֹ֑ת וַיִּקְרָ֞א אֶת\maqqaf עֵשָׂ֣ו \legarmeh  בְּנ֣וֹ הַגָּדֹ֗ל וַיֹּ֤אמֶר אֵלָיו֙ בְּנִ֔י וַיֹּ֥אמֶר אֵלָ֖יו הִנֵּֽנִי׃}
{וַהֲוָה כַּד סִיב יִצְחָק וּכְהַיָא עֵינוֹהִי מִלְּמִחְזֵי וּקְרָא יָת עֵשָׂו בְּרֵיהּ רַבָּא וַאֲמַר לֵיהּ בְּרִי וַאֲמַר לֵיהּ הָאֲנָא׃}
{And it came to pass, that when Isaac was old, and his eyes were dim, so that he could not see, he called Esau his elder son, and said unto him: ‘My son’; and he said unto him: ‘Here am I.’}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ותכהין.} בעשנן של אלו, (שהיו מעשנות ומקטירות לעבודת אלילים). דבר אחר, כשנעקד על גבי המזבח, והיה אביו רוצה לשחטו, באותה שעה נפתחו השמים, וראו מלאכי השרת והיו בוכים, וירדו דמעותיהם ונפלו על עיניו, לפיכך כהו עיניו. דבר אחר, כדי שיטול יעקב את הברכות׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:2
{וַיֹּ֕אמֶר הִנֵּה\maqqaf נָ֖א זָקַ֑נְתִּי לֹ֥א יָדַ֖עְתִּי י֥וֹם מוֹתִֽי׃}
{וַאֲמַר הָא כְעַן סֵיבִית לֵית אֲנָא יָדַע יוֹם מוֹתִי׃}
{And he said: ‘Behold now, I am old, I know not the day of my death.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא ידעתי יום מותי.} אמר רבי יהושע בן קרחה, אם מגיע אדם לפרק אבותיו, ידאג חמש שנים לפניהן,וחמש לאחר כן, ויצחק היה בן קכ״ג, (כי יעקב בן ס״ג כשנתברך, דוק ברש״י סוף הסדר) אמר, שמא לפרק אמי אני מגיע, והיא בת קכ״ז מתה, והריני בן ה׳ שנים סמוך לפרקה, לפיכך לא ידעתי יום מותי, שמא לפרק אמי שמא לפרק אבא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:3
{וְעַתָּה֙ שָׂא\maqqaf נָ֣א כֵלֶ֔יךָ תֶּלְיְךָ֖ וְקַשְׁתֶּ֑ךָ וְצֵא֙ הַשָּׂדֶ֔ה וְצ֥וּדָה לִּ֖י \qk{צָֽיִד}{צידה}׃}
{וּכְעַן סַב כְּעַן זֵינָךְ סֵיפָךְ וְקַשְׁתָּךְ וּפוֹק לְחַקְלָא וְצוּד לִי צֵידָא׃}
{Now therefore take, I pray thee, thy weapons, thy quiver and thy bow, and go out to the field, and take me venison;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שא נא.} לשון השחזה, כאותה ששנינו (ביצה כח.), אין משחיזין את הסכין אבל משיאה על גבי חברתה, חדד סכינך ושחוט יפה שלא תאכילני נבלה (ב״ר סה, יג).\quad \rashiDH{תליך.} חרבך, שדרך לתלותה׃\quad \rashiDH{וצודה לי.} מן ההפקר, ולא מן הגזל׃ }
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:4
{וַעֲשֵׂה\maqqaf לִ֨י מַטְעַמִּ֜ים כַּאֲשֶׁ֥ר אָהַ֛בְתִּי וְהָבִ֥יאָה לִּ֖י וְאֹכֵ֑לָה בַּעֲב֛וּר תְּבָרֶכְךָ֥ נַפְשִׁ֖י בְּטֶ֥רֶם אָמֽוּת׃}
{וַעֲבֵיד לִי תַּבְשִׁילִין כְּמָא דִּרְחֵימִית וְאַעֵיל לִי וְאֵיכוֹל בְּדִיל דִּתְבָּרְכִנָּךְ נַפְשִׁי עַד לָא אֲמוּת׃}
{and make me savoury food, such as I love, and bring it to me, that I may eat; that my soul may bless thee before I die.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:5
{וְרִבְקָ֣ה שֹׁמַ֔עַת בְּדַבֵּ֣ר יִצְחָ֔ק אֶל\maqqaf עֵשָׂ֖ו בְּנ֑וֹ וַיֵּ֤לֶךְ עֵשָׂו֙ הַשָּׂדֶ֔ה לָצ֥וּד צַ֖יִד לְהָבִֽיא׃}
{וְרִבְקָה שְׁמַעַת כַּד מַלֵּיל יִצְחָק עִם עֵשָׂו בְּרֵיהּ וַאֲזַל עֵשָׂו לְחַקְלָא לִמְצָד צֵידָא לְאֵיתָאָה׃}
{And Rebekah heard when Isaac spoke to Esau his son. And Esau went to the field to hunt for venison, and to bring it.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לצוד ציד להביא.} מהו להביא, אם לא ימצא ציד, יביא מן הגזל׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:6
{וְרִבְקָה֙ אָֽמְרָ֔ה אֶל\maqqaf יַעֲקֹ֥ב בְּנָ֖הּ לֵאמֹ֑ר הִנֵּ֤ה שָׁמַ֙עְתִּי֙ אֶת\maqqaf אָבִ֔יךָ מְדַבֵּ֛ר אֶל\maqqaf עֵשָׂ֥ו אָחִ֖יךָ לֵאמֹֽר׃}
{וְרִבְקָה אֲמַרַת לְיַעֲקֹב בְּרַהּ לְמֵימַר הָא שְׁמַעִית מִן אֲבוּךְ מְמַלֵּיל עִם עֵשָׂו אֲחוּךְ לְמֵימַר׃}
{And Rebekah spoke unto Jacob her son, saying: ‘Behold, I heard thy father speak unto Esau thy brother, saying:}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:7
{הָבִ֨יאָה לִּ֥י צַ֛יִד וַעֲשֵׂה\maqqaf לִ֥י מַטְעַמִּ֖ים וְאֹכֵ֑לָה וַאֲבָרֶכְכָ֛ה לִפְנֵ֥י יְהֹוָ֖ה לִפְנֵ֥י מוֹתִֽי׃}
{אֵיתַא לִי צֵידָא וַעֲבֵיד לִי תַּבְשִׁילִין וְאֵיכוֹל וַאֲבָרְכִנָּךְ קֳדָם יְיָ קֳדָם מוֹתִי׃}
{Bring me venison, and make me savoury food, that I may eat, and bless thee before the \lord\space before my death.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לפני ה׳.} ברשותו, שיסכים על ידי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:8
{וְעַתָּ֥ה בְנִ֖י שְׁמַ֣ע בְּקֹלִ֑י לַאֲשֶׁ֥ר אֲנִ֖י מְצַוָּ֥ה אֹתָֽךְ׃}
{וּכְעַן בְּרִי קַבֵּיל מִנִּי לְמָא דַּאֲנָא מְפַקְּדָא יָתָךְ׃}
{Now therefore, my son, hearken to my voice according to that which I command thee.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:9
{לֶךְ\maqqaf נָא֙ אֶל\maqqaf הַצֹּ֔אן וְקַֽח\maqqaf לִ֣י מִשָּׁ֗ם שְׁנֵ֛י גְּדָיֵ֥י עִזִּ֖ים טֹבִ֑ים וְאֶֽעֱשֶׂ֨ה אֹתָ֧ם מַטְעַמִּ֛ים לְאָבִ֖יךָ כַּאֲשֶׁ֥ר אָהֵֽב׃}
{אִיזֵיל כְּעַן לְעָנָא וְסַב לִי מִתַּמָּן תְּרֵין גְּדָיֵי עִזִּין טָבִין וְאַעֲבֵיד יָתְהוֹן תַּבְשִׁילִין לַאֲבוּךְ כְּמָא דְּרָחֵים׃}
{Go now to the flock, and fetch me from thence two good kids of the goats; and I will make them savoury food for thy father, such as he loveth;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וקח לי.} משלי הם ואינם גזל, שכך כתב לה יצחק בכתובתה ליטול שני גדיי עזים בכל יום (ב״ר סה, יד)׃\quad \rashiDH{שני גדיי עזים.} וכי שני גדיי עזים היה מאכלו של יצחק, אלא פסח היה, האחד הקריב לפסחו, והאחד עשה מטעמים. בפרקי דרבי אליעזר׃\quad \rashiDH{כאשר אהב.} כי טעם הגדי כטעם הצבי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:10
{וְהֵבֵאתָ֥ לְאָבִ֖יךָ וְאָכָ֑ל בַּעֲבֻ֛ר אֲשֶׁ֥ר יְבָרֶכְךָ֖ לִפְנֵ֥י מוֹתֽוֹ׃}
{וְתַעֵיל לַאֲבוּךְ וְיֵיכוֹל בְּדִיל דִּיבָרְכִנָּךְ קֳדָם מוֹתֵיהּ׃}
{and thou shalt bring it to thy father, that he may eat, so that he may bless thee before his death.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:11
{וַיֹּ֣אמֶר יַעֲקֹ֔ב אֶל\maqqaf רִבְקָ֖ה אִמּ֑וֹ הֵ֣ן עֵשָׂ֤ו אָחִי֙ אִ֣ישׁ שָׂעִ֔ר וְאָנֹכִ֖י אִ֥ישׁ חָלָֽק׃}
{וַאֲמַר יַעֲקֹב לְרִבְקָה אִמֵּיהּ הָא עֵשָׂו אֲחִי גְּבַר סַעֲרָן וַאֲנָא גְּבַר שְׁעִיעַ׃}
{And Jacob said to Rebekah his mother: ‘Behold, Esau my brother is a hairy man, and I am a smooth man.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{איש שער.} בעל שער׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:12
{אוּלַ֤י יְמֻשֵּׁ֙נִי֙ אָבִ֔י וְהָיִ֥יתִי בְעֵינָ֖יו כִּמְתַעְתֵּ֑עַ וְהֵבֵאתִ֥י עָלַ֛י קְלָלָ֖ה וְלֹ֥א בְרָכָֽה׃}
{מָאִם יְמוּשִׁנַּנִי אַבָּא וְאֵיהֵי בְּעֵינוֹהִי כְּמִתְלָעַב וְאַיְתִי עָלַי לְוָטִין וְלָא בִרְכָן׃}
{My father peradventure will feel me, and I shall seem to him as a mocker; and I shall bring a curse upon me, and not a blessing.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ימשני.} כמו מְמַשֵּׁשׁ בַּצָהֳרַיִם (דברים כח, כט)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:13
{וַתֹּ֤אמֶר לוֹ֙ אִמּ֔וֹ עָלַ֥י קִלְלָתְךָ֖ בְּנִ֑י אַ֛ךְ שְׁמַ֥ע בְּקֹלִ֖י וְלֵ֥ךְ קַֽח\maqqaf לִֽי׃}
{וַאֲמַרַת לֵיהּ אִמֵּיהּ עֲלַי אִתְאֲמַר בִּנְבוּאָה דְּלָא יֵיתוֹן לְוָטַיָּא עֲלָךְ בְּרִי בְּרַם קַבֵּיל מִנִּי וְאִיזֵיל סַב לִי׃}
{And his mother said unto him: ‘Upon me be thy curse, my son; only hearken to my voice, and go fetch me them.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:14
{וַיֵּ֙לֶךְ֙ וַיִּקַּ֔ח וַיָּבֵ֖א לְאִמּ֑וֹ וַתַּ֤עַשׂ אִמּוֹ֙ מַטְעַמִּ֔ים כַּאֲשֶׁ֖ר אָהֵ֥ב אָבִֽיו׃}
{וַאֲזַל וּנְסֵיב וְאַיְתִי לְאִמֵּיהּ וַעֲבַדַת אִמֵּיהּ תַּבְשִׁילִין כְּמָא דְּרָחֵים אֲבוּהִי׃}
{And he went, and fetched, and brought them to his mother; and his mother made savoury food, such as his father loved.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:15
{וַתִּקַּ֣ח רִ֠בְקָ֠ה אֶת\maqqaf בִּגְדֵ֨י עֵשָׂ֜ו בְּנָ֤הּ הַגָּדֹל֙ הַחֲמֻדֹ֔ת אֲשֶׁ֥ר אִתָּ֖הּ בַּבָּ֑יִת וַתַּלְבֵּ֥שׁ אֶֽת\maqqaf יַעֲקֹ֖ב בְּנָ֥הּ הַקָּטָֽן׃}
{וּנְסֵיבַת רִבְקָה יָת לְבוּשֵׁי עֵשָׂו בְּרַהּ רַבָּא דָּכְיָיתָא דְּעִמַּהּ בְּבֵיתָא וְאַלְבֵּישַׁת יָת יַעֲקֹב בְּרַהּ זְעֵירָא׃}
{And Rebekah took the choicest garments of Esau her elder son, which were with her in the house, and put them upon Jacob her younger son.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{החמדות.} הנקיות כתרגומו דכייתא. דבר אחר שחמד אותן מן נמרוד׃\quad \rashiDH{אשר אתה בבית.} והלא כמה נשים היו לו, והוא מפקיד אצל אמו, אלא שהיה בקי במעשיהן וחושדן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:16
{וְאֵ֗ת עֹרֹת֙ גְּדָיֵ֣י הָֽעִזִּ֔ים הִלְבִּ֖ישָׁה עַל\maqqaf יָדָ֑יו וְעַ֖ל חֶלְקַ֥ת צַוָּארָֽיו׃}
{וְיָת מַשְׁכֵּי דִּגְדֵי בְנֵי עִזֵּי אַלְבֵּישַׁת עַל יְדוֹהִי וְעַל שְׁעִיעוּת צַוְרֵיהּ׃}
{And she put the skins of the kids of the goats upon his hands, and upon the smooth of his neck.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:17
{וַתִּתֵּ֧ן אֶת\maqqaf הַמַּטְעַמִּ֛ים וְאֶת\maqqaf הַלֶּ֖חֶם אֲשֶׁ֣ר עָשָׂ֑תָה בְּיַ֖ד יַעֲקֹ֥ב בְּנָֽהּ׃}
{וִיהַבַת יָת תַּבְשִׁילַיָּא וְיָת לַחְמָא דַּעֲבַדַת בִּידָא דְּיַעֲקֹב בְּרַהּ׃}
{And she gave the savoury food and the bread, which she had prepared, into the hand of her son Jacob.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:18
{וַיָּבֹ֥א אֶל\maqqaf אָבִ֖יו וַיֹּ֣אמֶר אָבִ֑י וַיֹּ֣אמֶר הִנֶּ֔נִּי מִ֥י אַתָּ֖ה בְּנִֽי׃}
{וְעָאל לְוָת אֲבוּהִי וַאֲמַר אַבָּא וַאֲמַר הָאֲנָא מַן אַתְּ בְּרִי׃}
{And he came unto his father, and said: ‘My father’; and he said: ‘Here am I; who art thou, my son?’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:19
{וַיֹּ֨אמֶר יַעֲקֹ֜ב אֶל\maqqaf אָבִ֗יו אָנֹכִי֙ עֵשָׂ֣ו בְּכֹרֶ֔ךָ עָשִׂ֕יתִי כַּאֲשֶׁ֥ר דִּבַּ֖רְתָּ אֵלָ֑י קֽוּם\maqqaf נָ֣א שְׁבָ֗ה וְאׇכְלָה֙ מִצֵּידִ֔י בַּעֲב֖וּר תְּבָרְכַ֥נִּי נַפְשֶֽׁךָ׃}
{וַאֲמַר יַעֲקֹב לַאֲבוּהִי אֲנָא עֵשָׂו בּוּכְרָךְ עֲבַדִית כְּמָא דְּמַלֵּילְתָּא עִמִּי קוּם כְּעַן אִסְתְּחַר וֶאֱכוֹל מִצֵּידִי בְּדִיל דִּתְבָּרְכִנַּנִי נַפְשָׁךְ׃}
{And Jacob said unto his father: ‘I am Esau thy first-born; I have done according as thou badest me. Arise, I pray thee, sit and eat of my venison, that thy soul may bless me.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אנכי עשו בכרך.} אנכי המביא לך, ועשו הוא בכורך׃\quad \rashiDH{עשיתי.} כמה דברים, כאשר דברת אלי׃\quad \rashiDH{שבה.} לשון מיסב על השלחן, לכך מתורגם אסתחר׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:20
{וַיֹּ֤אמֶר יִצְחָק֙ אֶל\maqqaf בְּנ֔וֹ מַה\maqqaf זֶּ֛ה מִהַ֥רְתָּ לִמְצֹ֖א בְּנִ֑י וַיֹּ֕אמֶר כִּ֥י הִקְרָ֛ה יְהֹוָ֥ה אֱלֹהֶ֖יךָ לְפָנָֽי׃}
{וַאֲמַר יִצְחָק לִבְרֵיהּ מָא דֵּין אוֹחִיתָא לְאַשְׁכָּחָא בְּרִי וַאֲמַר אֲרֵי זָמֵין יְיָ אֱלָהָךְ קֳדָמָי׃}
{And Isaac said unto his son: ‘How is it that thou hast found it so quickly, my son?’ And he said: ‘Because the \lord\space thy God sent me good speed.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:21
{וַיֹּ֤אמֶר יִצְחָק֙ אֶֽל\maqqaf יַעֲקֹ֔ב גְּשָׁה\maqqaf נָּ֥א וַאֲמֻֽשְׁךָ֖ בְּנִ֑י הַֽאַתָּ֥ה זֶ֛ה בְּנִ֥י עֵשָׂ֖ו אִם\maqqaf לֹֽא׃}
{וַאֲמַר יִצְחָק לְיַעֲקֹב קְרַב כְּעַן וַאֲמוּשִׁנָּךְ בְּרִי הַאַתְּ דֵּין בְּרִי עֵשָׂו אִם לָא׃}
{And Isaac said unto Jacob: ‘Come near, I pray thee, that I may feel thee, my son, whether thou be my very son Esau or not.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גשה נא ואמשך.} אמר יצחק בלבו, אין דרך עשו להיות שם שמים שגור בפיו, וזה אמר כי הקרה ה׳ אלהיך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:22
{וַיִּגַּ֧שׁ יַעֲקֹ֛ב אֶל\maqqaf יִצְחָ֥ק אָבִ֖יו וַיְמֻשֵּׁ֑הוּ וַיֹּ֗אמֶר הַקֹּל֙ ק֣וֹל יַעֲקֹ֔ב וְהַיָּדַ֖יִם יְדֵ֥י עֵשָֽׂו׃}
{וּקְרֵיב יַעֲקֹב לְוָת יִצְחָק אֲבוּהִי וּמָשֵׁיהּ וַאֲמַר קָלָא קָלֵיהּ דְּיַעֲקֹב וִידַיָּא יְדֵי עֵשָׂו׃}
{And Jacob went near unto Isaac his father; and he felt him, and said: ‘The voice is the voice of Jacob, but the hands are the hands of Esau.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{קול יעקב.} שמדבר בלשון תחנונים, קום נא, אבל עשו בלשון קנטוריא דבר, יקום אבי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:23
{וְלֹ֣א הִכִּיר֔וֹ כִּֽי\maqqaf הָי֣וּ יָדָ֗יו כִּידֵ֛י עֵשָׂ֥ו אָחִ֖יו שְׂעִרֹ֑ת וַֽיְבָרְכֵֽהוּ׃}
{וְלָא אִשְׁתְּמוֹדְעֵיהּ אֲרֵי הֲוַאָה יְדוֹהִי כִּידֵי עֵשָׂו אֲחוּהִי סַעֲרָנְיָן וּבָרְכֵיהּ׃}
{And he discerned him not, because his hands were hairy, as his brother Esau’s hands; so he blessed him.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:24
{וַיֹּ֕אמֶר אַתָּ֥ה זֶ֖ה בְּנִ֣י עֵשָׂ֑ו וַיֹּ֖אמֶר אָֽנִי׃}
{וַאֲמַר אַתְּ דֵּין בְּרִי עֵשָׂו וַאֲמַר אֲנָא׃}
{And he said: ‘Art thou my very son Esau?’ And he said: ‘I am.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמר אני.} לא אמר אני עשו, אלא אני׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:25
{וַיֹּ֗אמֶר הַגִּ֤שָׁה לִּי֙ וְאֹֽכְלָה֙ מִצֵּ֣יד בְּנִ֔י לְמַ֥עַן תְּבָֽרֶכְךָ֖ נַפְשִׁ֑י וַיַּגֶּשׁ\maqqaf לוֹ֙ וַיֹּאכַ֔ל וַיָּ֧בֵא ל֦וֹ יַ֖יִן וַיֵּֽשְׁתְּ׃}
{וַאֲמַר קָרֵיב לִי וְאֵיכוֹל מִצֵּידָא דִּבְרִי בְּדִיל דִּתְבָּרְכִנָּךְ נַפְשִׁי וְקָרֵיב לֵיהּ וַאֲכַל וְאַעֵיל לֵיהּ חַמְרָא וּשְׁתִי׃}
{And he said: ‘Bring it near to me, and I will eat of my son’s venison, that my soul may bless thee.’ And he brought it near to him, and he did eat; and he brought him wine, and he drank.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:26
{וַיֹּ֥אמֶר אֵלָ֖יו יִצְחָ֣ק אָבִ֑יו גְּשָׁה\maqqaf נָּ֥א וּשְׁקָה\maqqaf לִּ֖י בְּנִֽי׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ יִצְחָק אֲבוּהִי קְרַב כְּעַן וְשַׁק לִי בְּרִי׃}
{And his father Isaac said unto him: ‘Come near now, and kiss me, my son.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:27
{וַיִּגַּשׁ֙ וַיִּשַּׁק\maqqaf ל֔וֹ וַיָּ֛רַח אֶת\maqqaf רֵ֥יחַ בְּגָדָ֖יו וַֽיְבָרְכֵ֑הוּ וַיֹּ֗אמֶר רְאֵה֙ רֵ֣יחַ בְּנִ֔י כְּרֵ֣יחַ שָׂדֶ֔ה אֲשֶׁ֥ר בֵּרְכ֖וֹ יְהֹוָֽה׃}
{וּקְרֵיב וְנַשֵּׁיק לֵיהּ וַאֲרִיחַ יָת רֵיחַ לְבוּשׁוֹהִי וּבָרְכֵיהּ וַאֲמַר חֲזִי רֵיחָא דִּבְרִי כְּרֵיחַ חַקְלָא דְּבָרְכֵיהּ יְיָ׃}
{And he came near, and kissed him. And he smelled the smell of his raiment, and blessed him, and said: See, the smell of my son Is as the smell of a field which the \lord\space hath blessed.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וירח וגו׳.} והלא אין ריח רע יותר משטף העזים, אלא מלמד שנכנסה עמו ריח גן עדן׃\quad \rashiDH{כריח שדה אשר ברכו ה׳.} שנתן בו ריח טוב, וזה שדה תפוחים, כן דרשו רז״ל׃}
\aliyacounter{ששי}
\newseder{25}
\threeverse{\aliya{ששי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{כה}}%Genesis27:28
{וְיִֽתֶּן\maqqaf לְךָ֙ הָאֱלֹהִ֔ים מִטַּל֙ הַשָּׁמַ֔יִם וּמִשְׁמַנֵּ֖י הָאָ֑רֶץ וְרֹ֥ב דָּגָ֖ן וְתִירֹֽשׁ׃}
{וְיִתֵּין לָךְ יְיָ מִטַּלָּא דִּשְׁמַיָּא וּמִטּוּבָא דְּאַרְעָא וְסַגְיוּת עֲבוּר וַחֲמַר׃}
{So God give thee of the dew of heaven, And of the fat places of the earth, And plenty of corn and wine.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויתן לך.} יתן ויחזור ויתן (ב״ר סו, ג). ולפי פשוטו מוסב לענין הראשון, ראה ריח בני שנתן לו הקב״ה, כריח שדה וגו׳, ועוד יתן לך מטל השמים וגו׳׃\quad \rashiDH{מטל השמים.} כמשמעו, ומדרש אגדה יש להרבה פנים.\quad (דבר אחר, מהו האלהים, בדין, אם ראוי לך, יתן לך, ואם לאו לא יתן לך, אבל לעשו אמר, משמני הארץ יהיה מושבך, בין צדיק בין רשע יתן לך. וממנו למד שלמה, כשעשה הבית סידר תפלתו, ישראל שהוא בעל אמונה ומצדיק עליו הדין, לא יקרא עליך תגר, לפיכך וְנָתַתָּ לָאִישׁ כְּכָל דְּרָכָיו אֲשֶׁר תֵּדַע אֶת לְבָבוֹ (מלכים־א ח, לט), אבל נכרי מחוסר אמנה, לפיכך אמר וְאַתָּה תִּשְׁמַע הַשָּׁמַיִם וגו׳ וְעָשִׂיתָ כְּכֹל אֲשֶׁר יִקְרָא אֵלֶיךָ הַנָּכְרִי, בין ראוי בין שאינו ראוי תן לו, כדי שלא יקרא עליך תגר. ברש״י ישן מדויק)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:29
{יַֽעַבְד֣וּךָ עַמִּ֗ים \qk{וְיִֽשְׁתַּחֲו֤וּ}{וישתחו} לְךָ֙ לְאֻמִּ֔ים הֱוֵ֤ה גְבִיר֙ לְאַחֶ֔יךָ וְיִשְׁתַּחֲו֥וּ לְךָ֖ בְּנֵ֣י אִמֶּ֑ךָ אֹרְרֶ֣יךָ אָר֔וּר וּֽמְבָרְכֶ֖יךָ בָּרֽוּךְ׃}
{יִפְלְחוּנָּךְ עַמְמִין וְיִשְׁתַּעְבְּדָן לָךְ מַלְכְוָןן הֱוִי רָב לַאֲחָךְ וְיִסְגְּדוּן לָךְ בְּנֵי אִמָּךְ לִיטָךְ יְהוֹן לִיטִין וּבְרִיכָךְ יְהוֹן בְּרִיכִין׃}
{Let peoples serve thee, And nations bow down to thee. Be lord over thy brethren, And let thy mother’s sons bow down to thee. Cursed be every one that curseth thee, And blessed be every one that blesseth thee.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בני אמך.} ויעקב אמר ליהודה בני אביך, לפי שהיו לו בנים מכמה אמהות, וכאן שלא נשא אלא אשה אחת, אמר בני אמך (ב״ר סו, ד)׃\quad \rashiDH{ארריך ארור ומברכיך ברוך.} ובבלעם הוא אומר מְבָרֲכֶיךָ בָרוּךְ וְאֹרֲרֶיךָ אָרוּר, הצדיקים תחלתם יסורים וסופן שלוה, ואורריהם ומצעריהם קודמים למברכיהם, לפיכך יצחק הקדים קללת אוררים לברכת מברכים, והרשעים תחלתן שלוה וסופן יסורין, לפיכך בלעם הקדים ברכה לקללה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:30
{וַיְהִ֗י כַּאֲשֶׁ֨ר כִּלָּ֣ה יִצְחָק֮ לְבָרֵ֣ךְ אֶֽת\maqqaf יַעֲקֹב֒ וַיְהִ֗י אַ֣ךְ יָצֹ֤א יָצָא֙ יַעֲקֹ֔ב מֵאֵ֥ת פְּנֵ֖י יִצְחָ֣ק אָבִ֑יו וְעֵשָׂ֣ו אָחִ֔יו בָּ֖א מִצֵּידֽוֹ׃}
{וַהֲוָה כַּד שֵׁיצִי יִצְחָק לְבָרָכָא יָת יַעֲקֹב וַהֲוָה בְּרַם מִפָּק נְפַק יַעֲקֹב מִן קֳדָם יִצְחָק אֲבוּהִי וְעֵשָׂו אֲחוּהִי עָאל מִצֵּידֵיהּ׃}
{And it came to pass, as soon as Isaac had made an end of blessing Jacob, and Jacob was yet scarce gone out from the presence of Isaac his father, that Esau his brother came in from his hunting.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יצא יצא.} זה יוצא וזה בא׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:31
{וַיַּ֤עַשׂ גַּם\maqqaf הוּא֙ מַטְעַמִּ֔ים וַיָּבֵ֖א לְאָבִ֑יו וַיֹּ֣אמֶר לְאָבִ֗יו יָקֻ֤ם אָבִי֙ וְיֹאכַל֙ מִצֵּ֣יד בְּנ֔וֹ בַּעֲבֻ֖ר תְּבָרְכַ֥נִּי נַפְשֶֽׁךָ׃}
{וַעֲבַד אַף הוּא תַּבְשִׁילִין וְאַעֵיל לַאֲבוּהִי וַאֲמַר לַאֲבוּהִי יְקוּם אַבָּא וְיֵיכוֹל מִצֵּידָא דִּבְרֵיהּ בְּדִיל דִּתְבָּרְכִנַּנִי נַפְשָׁךְ׃}
{And he also made savoury food, and brought it unto his father; and he said unto his father: ‘Let my father arise, and eat of his son’s venison, that thy soul may bless me.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:32
{וַיֹּ֥אמֶר ל֛וֹ יִצְחָ֥ק אָבִ֖יו מִי\maqqaf אָ֑תָּה וַיֹּ֕אמֶר אֲנִ֛י בִּנְךָ֥ בְכֹֽרְךָ֖ עֵשָֽׂו׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ יִצְחָק אֲבוּהִי מַן אַתְּ וַאֲמַר אֲנָא בְּרָךְ בּוּכְרָךְ עֵשָׂו׃}
{And Isaac his father said unto him: ‘Who art thou?’ And he said: ‘I am thy son, thy first-born, Esau.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:33
{וַיֶּחֱרַ֨ד יִצְחָ֣ק חֲרָדָה֮ גְּדֹלָ֣ה עַד\maqqaf מְאֹד֒ וַיֹּ֡אמֶר מִֽי\maqqaf אֵפ֡וֹא ה֣וּא הַצָּֽד\maqqaf צַ֩יִד֩ וַיָּ֨בֵא לִ֜י וָאֹכַ֥ל מִכֹּ֛ל בְּטֶ֥רֶם תָּב֖וֹא וָאֲבָרְכֵ֑הוּ גַּם\maqqaf בָּר֖וּךְ יִהְיֶֽה׃}
{וּתְוַהּ יִצְחָק תִּוְהָא רַבָּא עַד לַחְדָּא וַאֲמַר מַן הוּא דֵּיכִי דְּצָד צֵידָא וְאַעֵיל לִי וַאֲכַלִית מִכּוֹלָא עַד לָא תֵּיעוֹל וּבָרֵיכְתֵּיהּ אַף בְּרִיךְ יְהֵי׃}
{And Isaac trembled very exceedingly, and said: ‘Who then is he that hath taken venison, and brought it me, and I have eaten of all before thou camest, and have blessed him? yea, and he shall be blessed.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויחרד.} כתרגומו ותוה, לשון תמיה. ומדרשו, ראה גיהנם פתוחה מתחתיו׃\quad \rashiDH{מי איפוא.} לשון לעצמו, משמש עם כמה דברים. דבר אחר איפוא, איה פה, מי הוא ואיפוא הוא הצד ציד׃\quad \rashiDH{ואכל מכל.} מכל טעמים שבקשתי לטעום טעמתי בו (ב״ר סז, ב)׃\quad \rashiDH{גם ברוך יהיה.} שלא תאמר, אילולי שרימה יעקב לאביו לא נטל את הברכות, לכך הסכים וברכו מדעתו (שם)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:34
{כִּשְׁמֹ֤עַ עֵשָׂו֙ אֶת\maqqaf דִּבְרֵ֣י אָבִ֔יו וַיִּצְעַ֣ק צְעָקָ֔ה גְּדֹלָ֥ה וּמָרָ֖ה עַד\maqqaf מְאֹ֑ד וַיֹּ֣אמֶר לְאָבִ֔יו בָּרְכֵ֥נִי גַם\maqqaf אָ֖נִי אָבִֽי׃}
{כַּד שְׁמַע עֵשָׂו יָת פִּתְגָמֵי אֲבוּהִי וּצְוַח צִוְחָא רַבָּא וּמָרִירָא עַד לַחְדָּא וַאֲמַר לַאֲבוּהִי בָּרֵיכְנִי אַף לִי אַבָּא׃}
{When Esau heard the words of his father, he cried with an exceeding great and bitter cry, and said unto his father: ‘Bless me, even me also, O my father.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:35
{וַיֹּ֕אמֶר בָּ֥א אָחִ֖יךָ בְּמִרְמָ֑ה וַיִּקַּ֖ח בִּרְכָתֶֽךָ׃}
{וַאֲמַר עָאל אֲחוּךְ בְּחָכְמָא וְקַבֵּיל בִרְכְתָךְ׃}
{And he said: ‘Thy brother came with guile, and hath taken away thy blessing.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{במרמה.} בחכמה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:36
{וַיֹּ֡אמֶר הֲכִי֩ קָרָ֨א שְׁמ֜וֹ יַעֲקֹ֗ב וַֽיַּעְקְבֵ֙נִי֙ זֶ֣ה פַעֲמַ֔יִם אֶת\maqqaf בְּכֹרָתִ֣י לָקָ֔ח וְהִנֵּ֥ה עַתָּ֖ה לָקַ֣ח בִּרְכָתִ֑י וַיֹּאמַ֕ר הֲלֹא\maqqaf אָצַ֥לְתָּ לִּ֖י בְּרָכָֽה׃}
{וַאֲמַר יָאוּת קְרָא שְׁמֵיהּ יַעֲקֹב וְחַכְמַנִי דְּנָן תַּרְתֵּין זִמְנִין יָת בְּכֵירוּתִי נְסֵיב וְהָא כְעַן קַבֵּיל בִּרְכְתִי וַאֲמַר הֲלָא שְׁבַקְתְּ לִי בִּרְכָא׃}
{And he said: ‘Is not he rightly named Jacob? for he hath supplanted me these two times: he took away my birthright; and, behold, now he hath taken away my blessing.’ And he said: ‘Hast thou not reserved a blessing for me?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הכי קרא שמו.} לשון תימה הוא, כמו הֲכִי אָחִי אַתָּה (בראשית כט, כו), שמא לכך נקרא שמו יעקב, על שם סופו שהוא עתיד לעקבני. תנחומא (תולדות כג), למה חרד יצחק, אמר, שמא עון יש בי שברכתי קטן לפני גדול, ושניתי סדר היחס, התחיל עשו מצעק ויעקבני זה פעמים, אמר לו אביו מה עשה לך, אמר לו את בכורתי לקח, אמר, בכך הייתי מצר וחרד, שמא עברתי על שורת הדין, עכשיו לבכור ברכתי, גם ברוך יהיה׃\quad \rashiDH{ויעקבני.} כתרגומו וכמני, ארבני. וארב, וכמן. ויש מתרגמין וחכמני, נתחכם לי׃\quad \rashiDH{אצלת.} לשון הפרשה, כמו וַיָּאצֶל (ס״א וַיַצֵל)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:37
{וַיַּ֨עַן יִצְחָ֜ק וַיֹּ֣אמֶר לְעֵשָׂ֗ו הֵ֣ן גְּבִ֞יר שַׂמְתִּ֥יו לָךְ֙ וְאֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf אֶחָ֗יו נָתַ֤תִּי לוֹ֙ לַעֲבָדִ֔ים וְדָגָ֥ן וְתִירֹ֖שׁ סְמַכְתִּ֑יו וּלְכָ֣ה אֵפ֔וֹא מָ֥ה אֶֽעֱשֶׂ֖ה בְּנִֽי׃}
{וַאֲתֵיב יִצְחָק וַאֲמַר לְעֵשָׂו הָא רָב שַׁוִּיתֵיהּ עִלָּוָךְ וְיָת כָּל אֲחוֹהִי יְהַבִית לֵיהּ לְעַבְדִּין וּבַעֲבוּר וּבַחֲמַר סְעַדְתֵּיהּ וְלָךְ כְּעַן מָא אַעֲבֵיד בְּרִי׃}
{And Isaac answered and said unto Esau: ‘Behold, I have made him thy lord, and all his brethren have I given to him for servants; and with corn and wine have I sustained him; and what then shall I do for thee, my son?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הן גביר.} ברכה זו שביעית היא, והוא עושה אותה ראשונה, אלא אמר לו, מה תועלת לך בברכה, אם תקנה נכסים שלו הם, שהרי גביר שמתיו לך, ומה שקנה עבד קנה רבו׃\quad \rashiDH{ולכה אפוא מה אעשה בני.} איה איפוא אבקש מה לעשות לך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:38
{וַיֹּ֨אמֶר עֵשָׂ֜ו אֶל\maqqaf אָבִ֗יו הַֽבְרָכָ֨ה אַחַ֤ת הִֽוא\maqqaf לְךָ֙ אָבִ֔י בָּרְכֵ֥נִי גַם\maqqaf אָ֖נִי אָבִ֑י וַיִּשָּׂ֥א עֵשָׂ֛ו קֹל֖וֹ וַיֵּֽבְךְּ׃}
{וַאֲמַר עֵשָׂו לַאֲבוּהִי הֲבִרְכְתָא חֲדָא הִיא לָךְ אַבָּא בָּרֵיכְנִי אַף לִי אַבָּא וַאֲרֵים עֵשָׂו קָלֵיהּ וּבְכָא׃}
{And Esau said unto his father: ‘Hast thou but one blessing, my father? bless me, even me also, O my father.’ And Esau lifted up his voice, and wept.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הברכה אחת.} ה״א זו משמשת לשון תימה, כמו הַבְּמַחֲנִים (במדבר יג, יט), הַשְּׁמֵנָה הִיא (שם כ), הַכְּמוֹת נָבָל (שמואל־ב ג, לג)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:39
{וַיַּ֛עַן יִצְחָ֥ק אָבִ֖יו וַיֹּ֣אמֶר אֵלָ֑יו הִנֵּ֞ה מִשְׁמַנֵּ֤י הָאָ֙רֶץ֙ יִהְיֶ֣ה מֽוֹשָׁבֶ֔ךָ וּמִטַּ֥ל הַשָּׁמַ֖יִם מֵעָֽל׃}
{וַאֲתֵיב יִצְחָק אֲבוּהִי וַאֲמַר לֵיהּ הָא מִטּוּבָא דְּאַרְעָא יְהֵי מוֹתְבָךְ וּמִטַּלָּא דִּשְׁמַיָּא מִלְּעֵילָא׃}
{And Isaac his father answered and said unto him: Behold, of the fat places of the earth shall be thy dwelling, And of the dew of heaven from above;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{משמני הארץ וגו׳.} זו איטליא״ה של יון (ב״ר סז, ו)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:40
{וְעַל\maqqaf חַרְבְּךָ֣ תִֽחְיֶ֔ה וְאֶת\maqqaf אָחִ֖יךָ תַּעֲבֹ֑ד וְהָיָה֙ כַּאֲשֶׁ֣ר תָּרִ֔יד וּפָרַקְתָּ֥ עֻלּ֖וֹ מֵעַ֥ל צַוָּארֶֽךָ׃}
{וְעַל חַרְבָּךְ תֵּיחֵי וְיָת אֲחוּךְ תִּפְלַח וִיהֵי כַּד יִעְבְּרוּן בְּנוֹהִי עַל פִּתְגָמֵי אוֹרָיְתָא וְתַעְדֵּי נִירֵיהּ מֵעַל צַוְרָךְ׃}
{And by thy sword shalt thou live, And thou shalt serve thy brother; And it shall come to pass when thou shalt break loose, That thou shalt shake his yoke from off thy neck.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ועל חרבך.} כמו בחרבך, יש על שהוא במקום אות ב׳, כמו עֲמַדְתֶּם עַל חַרְבְּכֶם (יחזקאל לג, כו), בחרבכם. עַל צִבְאֹתָם (שמות ו, כו) בצבאתם׃\quad \rashiDH{והיה כאשר תריד.} לשון צער, כמו אָרִיד בְּשִׂיחִי (תהלים נה, ג), כלומר כשיעברו ישראל על התורה, ויהיה לך פתחון פה להצטער על הברכות שנטל, ופרקת עלו וגו׳׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:41
{וַיִּשְׂטֹ֤ם עֵשָׂו֙ אֶֽת\maqqaf יַעֲקֹ֔ב עַ֨ל\maqqaf הַבְּרָכָ֔ה אֲשֶׁ֥ר בֵּרְכ֖וֹ אָבִ֑יו וַיֹּ֨אמֶר עֵשָׂ֜ו בְּלִבּ֗וֹ יִקְרְבוּ֙ יְמֵי֙ אֵ֣בֶל אָבִ֔י וְאַֽהַרְגָ֖ה אֶת\maqqaf יַעֲקֹ֥ב אָחִֽי׃}
{וּנְטַר עֵשָׂו דְּבָבוּ לְיַעֲקֹב עַל בִּרְכְתָא דְּבָרְכֵיהּ אֲבוּהִי וַאֲמַר עֵשָׂו בְּלִבֵּיהּ יִקְרְבוּן יוֹמֵי אֶבְלֵיהּ דְּאַבָּא וְאֶקְטוֹל יָת יַעֲקֹב אֲחִי׃}
{And Esau hated Jacob because of the blessing wherewith his father blessed him. And Esau said in his heart: ‘Let the days of mourning for my father be at hand; then will I slay my brother Jacob.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יקרבו ימי אבל אבי.} כמשמעו, שלא אצער את אבא. ומדרש אגדה לכמה פנים יש׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:42
{וַיֻּגַּ֣ד לְרִבְקָ֔ה אֶת\maqqaf דִּבְרֵ֥י עֵשָׂ֖ו בְּנָ֣הּ הַגָּדֹ֑ל וַתִּשְׁלַ֞ח וַתִּקְרָ֤א לְיַעֲקֹב֙ בְּנָ֣הּ הַקָּטָ֔ן וַתֹּ֣אמֶר אֵלָ֔יו הִנֵּה֙ עֵשָׂ֣ו אָחִ֔יךָ מִתְנַחֵ֥ם לְךָ֖ לְהׇרְגֶֽךָ׃}
{וְאִתְחַוַּא לְרִבְקָה יָת פִּתְגָמֵי עֵשָׂו בְּרַהּ רַבָּא וּשְׁלַחַת וּקְרָת לְיַעֲקֹב בְּרַהּ זְעֵירָא וַאֲמַרַת לֵיהּ הָא עֵשָׂו אֲחוּךְ כָּמֵין לָךְ לְמִקְטְלָךְ׃}
{And the words of Esau her elder son were told to Rebekah; and she sent and called Jacob her younger son, and said unto him: ‘Behold, thy brother Esau, as touching thee, doth comfort himself, purposing to kill thee.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויגד לרבקה.} ברוח הקודש הוגד לה מה שעשו מהרהר בלבו׃\quad \rashiDH{מתנחם לך.} נחם על האחוה, לחשוב מחשבה אחרת להתנכר לך ולהרגך. ומדרש אגדה, כבר אתה מת בעיניו, ושתה עליך כוס של תנחומים. ולפי פשוטו, לשון תנחומים, מתנחם הוא על הברכות בהריגתך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:43
{וְעַתָּ֥ה בְנִ֖י שְׁמַ֣ע בְּקֹלִ֑י וְק֧וּם בְּרַח\maqqaf לְךָ֛ אֶל\maqqaf לָבָ֥ן אָחִ֖י חָרָֽנָה׃}
{וּכְעַן בְּרִי קַבֵּיל מִנִּי וְקוּם אִיזֵיל לָךְ לְוָת לָבָן אֲחִי לְחָרָן׃}
{Now therefore, my son, hearken to my voice; and arise, flee thou to Laban my brother to Haran;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:44
{וְיָשַׁבְתָּ֥ עִמּ֖וֹ יָמִ֣ים אֲחָדִ֑ים עַ֥ד אֲשֶׁר\maqqaf תָּשׁ֖וּב חֲמַ֥ת אָחִֽיךָ׃}
{וְתִתֵּיב עִמֵּיהּ יוֹמִין זְעֵירִין עַד דִּתְתוּב חִמְתָּא דַּאֲחוּךְ׃}
{and tarry with him a few days, until thy brother’s fury turn away;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אחדים.} מועטים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:45
{עַד\maqqaf שׁ֨וּב אַף\maqqaf אָחִ֜יךָ מִמְּךָ֗ וְשָׁכַח֙ אֵ֣ת אֲשֶׁר\maqqaf עָשִׂ֣יתָ לּ֔וֹ וְשָׁלַחְתִּ֖י וּלְקַחְתִּ֣יךָ מִשָּׁ֑ם לָמָ֥ה אֶשְׁכַּ֛ל גַּם\maqqaf שְׁנֵיכֶ֖ם י֥וֹם אֶחָֽד׃}
{עַד דִּיתוּב רוּגְזָא דַּאֲחוּךְ מִנָּךְ וְיִתְנְשֵׁי יָת דַּעֲבַדְתְּ לֵיהּ וְאֶשְׁלַח וְאֶדְבְּרִנָּךְ מִתַּמָּן לְמָא אֶתְכּוּל אַף תַּרְוֵיכוֹן יוֹמָא חַד׃}
{until thy brother’s anger turn away from thee, and he forget that which thou hast done to him; then I will send, and fetch thee from thence; why should I be bereaved of you both in one day?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{למה אשכל.} אהיה שכולה משניכם. (לימד על) הקובר את בניו קרוי שכול, וכן ביעקב אמר כַּאֲשֶׁר שָׁכֹלְתִּי שָׁכָלְתִּי׃\quad \rashiDH{גם שניכם.} אם יקום עליך ואתה תהרגנו, יעמדו בניו ויהרגוך, ורוח הקדש נזרקה בה, ונתנבאה שביום אחד ימותו, כמו שמפורש בפרק המקנא לאשתו (סוטה יג.)׃ (מו)}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis27:46
{וַתֹּ֤אמֶר רִבְקָה֙ אֶל\maqqaf יִצְחָ֔ק \footnotesize{קַ֣}צְתִּי בְחַיַּ֔י מִפְּנֵ֖י בְּנ֣וֹת חֵ֑ת אִם\maqqaf לֹקֵ֣חַ יַ֠עֲקֹ֠ב אִשָּׁ֨ה מִבְּנֽוֹת\maqqaf חֵ֤ת כָּאֵ֙לֶּה֙ מִבְּנ֣וֹת הָאָ֔רֶץ לָ֥מָּה לִּ֖י חַיִּֽים׃}
{וַאֲמַרַת רִבְקָה לְיִצְחָק עַקִית בְּחַיַּי מִן קֳדָם בְּנָת חִתָּאָה אִם נָסֵיב יַעֲקֹב אִתְּתָא מִבְּנָת חִתָּאָה כְּאִלֵּין מִבְּנָת אַרְעָא לְמָא לִי חַיִּין׃}
{And Rebekah said to Isaac: ‘I am weary of my life because of the daughters of Heth. If Jacob take a wife of the daughters of Heth, such as these, of the daughters of the land, what good shall my life do me?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{קצתי בחיי.} מאסתי בחיי׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis28:1
{וַיִּקְרָ֥א יִצְחָ֛ק אֶֽל\maqqaf יַעֲקֹ֖ב וַיְבָ֣רֶךְ אֹת֑וֹ וַיְצַוֵּ֙הוּ֙ וַיֹּ֣אמֶר ל֔וֹ לֹֽא\maqqaf תִקַּ֥ח אִשָּׁ֖ה מִבְּנ֥וֹת כְּנָֽעַן׃}
{וּקְרָא יִצְחָק לְיַעֲקֹב וּבָרֵיךְ יָתֵיהּ וּפַקְּדֵיהּ וַאֲמַר לֵיהּ לָא תִּסַּב אִתְּתָא מִבְּנָת כְּנָעַן׃}
{And Isaac called Jacob, and blessed him, and charged him, and said unto him: ‘Thou shalt not take a wife of the daughters of Canaan.}{\Roman{chap}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:2
{ק֥וּם לֵךְ֙ פַּדֶּ֣נָֽה אֲרָ֔ם בֵּ֥יתָה בְתוּאֵ֖ל אֲבִ֣י אִמֶּ֑ךָ וְקַח\maqqaf לְךָ֤ מִשָּׁם֙ אִשָּׁ֔ה מִבְּנ֥וֹת לָבָ֖ן אֲחִ֥י אִמֶּֽךָ׃}
{קוּם אִיזֵיל לְפַדַּן דַּאֲרָם לְבֵית בְּתוּאֵל אֲבוּהָא דְּאִמָּךְ וְסַב לָךְ מִתַּמָּן אִתְּתָא מִבְּנָת לָבָן אֲחוּהָא דְּאִמָּךְ׃}
{Arise, go to Paddan-aram, to the house of Bethuel thy mother’s father; and take thee a wife from thence of the daughters of Laban thy mother’s brother.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{פדנה.} כמו לפדן׃\quad \rashiDH{ביתה בתואל.} לבית בתואל, כל תיבה שצריכה למ״ד בתחלתה הטיל לה ה״א בסופה (יבמות יג׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:3
{וְאֵ֤ל שַׁדַּי֙ יְבָרֵ֣ךְ אֹֽתְךָ֔ וְיַפְרְךָ֖ וְיַרְבֶּ֑ךָ וְהָיִ֖יתָ לִקְהַ֥ל עַמִּֽים׃}
{וְאֵל שַׁדַּי יְבָרֵיךְ יָתָךְ וְיַפְּשִׁנָּךְ וְיַסְגֵּינָךְ וּתְהֵי לְכִנְשָׁת שִׁבְטִין׃}
{And God Almighty bless thee, and make thee fruitful, and multiply thee, that thou mayest be a congregation of peoples;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואל שדי.} מי שדי בברכותיו למתברכין מפיו, יברך אותך׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:4
{וְיִֽתֶּן\maqqaf לְךָ֙ אֶת\maqqaf בִּרְכַּ֣ת אַבְרָהָ֔ם לְךָ֖ וּלְזַרְעֲךָ֣ אִתָּ֑ךְ לְרִשְׁתְּךָ֙ אֶת\maqqaf אֶ֣רֶץ מְגֻרֶ֔יךָ אֲשֶׁר\maqqaf נָתַ֥ן אֱלֹהִ֖ים לְאַבְרָהָֽם׃}
{וְיִתֵּין לָךְ יָת בִּרְכְתָא דְּאַבְרָהָם לָךְ וְלִבְנָךְ עִמָּךְ לְמֵירְתָךְ יָת אֲרַע תּוֹתָבוּתָךְ דִּיהַב יְיָ לְאַבְרָהָם׃}
{and give thee the blessing of Abraham, to thee, and to thy seed with thee; that thou mayest inherit the land of thy sojournings, which God gave unto Abraham.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{את ברכת אברהם.} שאמר לו וְאֶעֶשְׂךָ לְגוֹי גָּדוֹל, וְהִתְבָּרֲכוּ בְזַרְעֲךָ, יהיו אותן ברכות האמורות בשבילך, ממך יצא אותו הגוי ואותו הזרע המבורך׃}
\aliyacounter{שביעי}
\threeverse{\aliya{שביעי}}%Genesis28:5
{וַיִּשְׁלַ֤ח יִצְחָק֙ אֶֽת\maqqaf יַעֲקֹ֔ב וַיֵּ֖לֶךְ פַּדֶּ֣נָֽה אֲרָ֑ם אֶל\maqqaf לָבָ֤ן בֶּן\maqqaf בְּתוּאֵל֙ הָֽאֲרַמִּ֔י אֲחִ֣י רִבְקָ֔ה אֵ֥ם יַעֲקֹ֖ב וְעֵשָֽׂו׃}
{וּשְׁלַח יִצְחָק יָת יַעֲקֹב וַאֲזַל לְפַדַּן דַּאֲרָם לְוָת לָבָן בַּר בְּתוּאֵל אֲרַמָּאָה אֲחוּהָא דְּרִבְקָה אִמֵּיהּ דְּיַעֲקֹב וְעֵשָׂו׃}
{And Isaac sent away Jacob; and he went to Paddan-aram unto Laban, son of Bethuel the Aramean, the brother of Rebekah, Jacob’s and Esau’s mother.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אם יעקב ועשו.} איני יודע מה מלמדנו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:6
{וַיַּ֣רְא עֵשָׂ֗ו כִּֽי\maqqaf בֵרַ֣ךְ יִצְחָק֮ אֶֽת\maqqaf יַעֲקֹב֒ וְשִׁלַּ֤ח אֹתוֹ֙ פַּדֶּ֣נָֽה אֲרָ֔ם לָקַֽחַת\maqqaf ל֥וֹ מִשָּׁ֖ם אִשָּׁ֑ה בְּבָרְכ֣וֹ אֹת֔וֹ וַיְצַ֤ו עָלָיו֙ לֵאמֹ֔ר לֹֽא\maqqaf תִקַּ֥ח אִשָּׁ֖ה מִבְּנ֥וֹת כְּנָֽעַן׃}
{וַחֲזָא עֵשָׂו אֲרֵי בָרֵיךְ יִצְחָק יָת יַעֲקֹב וְשַׁלַּח יָתֵיהּ לְפַדַּן דַּאֲרָם לְמִסַּב לֵיהּ מִתַּמָּן אִתְּתָא בִּדְבָרֵיךְ יָתֵיהּ וּפַקֵּיד עֲלוֹהִי לְמֵימַר לָא תִּסַּב אִתְּתָא מִבְּנָת כְּנָעַן׃}
{Now Esau saw that Isaac had blessed Jacob and sent him away to Paddan-aram, to take him a wife from thence; and that as he blessed him he gave him a charge, saying: ‘Thou shalt not take a wife of the daughters of Canaan’;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\aliya{מפטיר}}%Genesis28:7
{וַיִּשְׁמַ֣ע יַעֲקֹ֔ב אֶל\maqqaf אָבִ֖יו וְאֶל\maqqaf אִמּ֑וֹ וַיֵּ֖לֶךְ פַּדֶּ֥נָֽה אֲרָֽם׃}
{וְקַבֵּיל יַעֲקֹב מִן אֲבוּהִי וּמִן אִמֵּיהּ וַאֲזַל לְפַדַּן דַּאֲרָם׃}
{and that Jacob hearkened to his father and his mother, and was gone to Paddan-aram;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישמע יעקב.} מחובר לענין שלמעלה, וירא עשו כי ברך יצחק וגו׳ וכי שלח אותו פדנה ארם, וכי שמע יעקב אל אביו והלך פדנה ארם, וכי רעות בנות כנען, והלך גם הוא אל ישמעאל׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:8
{וַיַּ֣רְא עֵשָׂ֔ו כִּ֥י רָע֖וֹת בְּנ֣וֹת כְּנָ֑עַן בְּעֵינֵ֖י יִצְחָ֥ק אָבִֽיו׃}
{וַחֲזָא עֵשָׂו אֲרֵי בִּישָׁן בְּנָת כְּנָעַן בְּעֵינֵי יִצְחָק אֲבוּהִי׃}
{and Esau saw that the daughters of Canaan pleased not Isaac his father;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\vsscount{106}}%Genesis28:9
{וַיֵּ֥לֶךְ עֵשָׂ֖ו אֶל\maqqaf יִשְׁמָעֵ֑אל וַיִּקַּ֡ח אֶֽת\maqqaf מָחֲלַ֣ת \legarmeh  בַּת\maqqaf יִשְׁמָעֵ֨אל בֶּן\maqqaf אַבְרָהָ֜ם אֲח֧וֹת נְבָי֛וֹת עַל\maqqaf נָשָׁ֖יו ל֥וֹ לְאִשָּֽׁה׃ \setuma }
{וַאֲזַל עֵשָׂו לְוָת יִשְׁמָעֵאל וּנְסֵיב יָת מָחֲלַת בַּת יִשְׁמָעֵאל בַּר אַבְרָהָם אֲחָתֵיהּ דִּנְבָיוֹת עַל נְשׁוֹהִי לֵיהּ לְאִתּוּ׃}
{so Esau went unto Ishmael, and took unto the wives that he had Mahalath the daughter of Ishmael Abraham’s son, the sister of Nebaioth, to be his wife.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אחות נביות.} ממשמע שנאמר בת ישמעאל איני יודע שהיא אחות נביות, אלא למדנו שמת ישמעאל משיעדה לעשו קודם נשואיה, והשיאה נביות אחיה, ולמדנו שהיה יעקב באותו הפרק בן ס״ג שנים, שהרי ישמעאל בן ע״ד שנים היה כשנולד יעקב, שי״ד שנה היה גדול ישמעאל מיצחק, ויצחק בן ס׳ שנה בלדת אותם, הרי ע״ד, ושנותיו היו קל״ז, שנאמר וְאֵלֶּה שְׁנֵי חַיֵּי יִשְׁמָעֵאל וגו׳, נמצא יעקב כשמת ישמעאל בן ס״ג שנים היה, ולמדנו מכאן שנטמן בבית עבר י״ד שנה, ואחר כך הלך לחרן, שהרי לא שהה בבית לבן לפני לידתו של יוסף אלא י״ד שנה, שנאמר עֲבַדְתִּיךָ אַרְבַּע עֶשְרֵה שָׁנָה בִּשְׁתֵּי בְנֹתֶיךָ וְשֵׁשׁ שָׁנִים בְּצֹאנֶךָ, ושכר הצאן משנולד יוסף היה, שנאמר וַיְהִי כַּאֲשֶׁר יָלְדָה רָחֵל אֶת יוֹסֵף וגו׳, ויוסף בן ל׳ שנה היה כשמלך, ומשם עד שירד יעקב למצרים ט׳ שנים, ז׳ של שובע וב׳ של רעב, ויעקב אמר לפרעה יְמֵי שְׁנֵי מְגוּרַי שְׁלשִׁים וּמְאַת שָׁנָה, צא וחשוב י״ד שנה שלפני לידת יוסף, ושלשים של יוסף, ותשע משמלך עד שבא יעקב, הרי נ״ג, וכשפירש מאביו היה בן ס״ג, הרי קי״ו, והוא אומר שלשים ומאת שנה, הרי חסרים י״ד שנים, הא למדת, שאחר שקבל הברכות נטמן בבית עבר י״ד שנים. (אבל לא נענש עליהם בזכות התורה, שהרי לא פירש יוסף מאביו אלא כ״ב שנה, דהיינו מי״ז עד ל״ט, כנגד כ״ב שפירש יעקב מאביו ולא כבדו, והם כ׳ שנים בבית לבן, ושתי שנים ששהה בדרך, כדכתיב וַיִּבֶן לוֹ בַּיִת ולמקנהו עשה סכות, ופירשו רז״ל מזה הפסוק ששהה י״ח חדשים בדרך, דבית הוה בימות הגשמים וסכות הוה בימות החמה, ולחשבון הפסוקים שחשבנו לעיל, משפירש מאביו עד שירד למצרים שהיה בן ק״ל שנים, ששם אנו מוצאים עוד י״ד שנים, אלא ודאי נטמן בבית עבר בהליכתו לבית לבן ללמוד תורה ממנו, ובשביל זכות התורה לא נענש עליהם, ולא פירש יוסף ממנו אלא כ״ב שנה, מדה כנגד מדה, עד כאן מצאתי ברש״י ישן)׃\quad \rashiDH{על נשיו.} הוסיף רשעה על רשעתו (ר״ל מרשעת על מרשעיות שהיו לו כבר וק״ל) שלא גרש את הראשונות׃ 
}
\engnote{The Haftara is Malachi 1:1\verserangechar 2:7 on page \pageref{haft_6}. On Erev Rosh \d{H}odesh, read the Haftara on page \pageref{haft_macharchodesh}.}
\aliyacounter{ראשון}
\newparsha{ויצא}
\newseder{26}
\threeverse{\aliya{ויצא}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{כו}}%Genesis28:10
{וַיֵּצֵ֥א יַעֲקֹ֖ב מִבְּאֵ֣ר שָׁ֑בַע וַיֵּ֖לֶךְ חָרָֽנָה׃}
{וּנְפַק יַעֲקֹב מִבְּאֵר שָׁבַע וַאֲזַל לְחָרָן׃}
{And Jacob went out from Beer-sheba, and went toward Haran.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויצא יעקב.} על ידי שבשביל שרעות בנות כנען בעיני יצחק אביו הלך עשו אל ישמעאל, הפסיק הענין בפרשתו של יעקב, וכתיב וַיַרְא עֵשָׂו כִּי בֵרַך וגו׳ (בראשית כח, ו), ומשגמר, חזר לענין הראשון׃\quad \rashiDH{ויצא.} לא היה צריך לכתוב אלא וילך יעקב חרנה, ולמה הזכיר יציאתו, אלא מגיד שיציאת צדיק מן המקום עושה רושם, שבזמן שהצדיק בעיר, הוא הודה, הוא זיוה, הוא הדרה, יצא משם, פנה הודה, פנה זיוה, פנה הדרה. וכן וַתֵּצֵא מִן הַמָקוֹם (רות א, ז), האמור בנעמי ורות׃\quad \rashiDH{וילך חרנה.} יצא ללכת לחרן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:11
{וַיִּפְגַּ֨ע בַּמָּק֜וֹם וַיָּ֤לֶן שָׁם֙ כִּי\maqqaf בָ֣א הַשֶּׁ֔מֶשׁ וַיִּקַּח֙ מֵאַבְנֵ֣י הַמָּק֔וֹם וַיָּ֖שֶׂם מְרַֽאֲשֹׁתָ֑יו וַיִּשְׁכַּ֖ב בַּמָּק֥וֹם הַהֽוּא׃}
{וְעָרַע בְּאַתְרָא וּבָת תַּמָּן אֲרֵי עָאל שִׁמְשָׁא וּנְסֵיב מֵאַבְנֵי אַתְרָא וְשַׁוִּי אִיסָדוֹהִי וּשְׁכֵיב בְּאַתְרָא הַהוּא׃}
{And he lighted upon the place, and tarried there all night, because the sun was set; and he took one of the stones of the place, and put it under his head, and lay down in that place to sleep.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויפגע במקום.} לא הזכיר הכתוב באיזה מקום, אלא במקום הנזכר במקום אחר, הוא הר המוריה, שנאמר בו וַיַּרְא אֶת הַמָּקוֹם מֵרָחֹק׃\quad \rashiDH{ויפגע.} כמו וּפָגַע בִּירִיחוֹ (יהושע טז, ז), וּפָגַע בְּדַבָּשֶׁת. ורבותינו פירשו (ברכות כו׃) לשון תפילה, כמו וְאַל תִּפְגַּע בִּי (ירמיה ז, טז), ולמדנו שתקן תפלת ערבית, ושנה הכתוב ולא כתב ויתפלל, ללמדך שקפצה לו הארץ, כמו שמפורש בפרק גיד הנשה (חולין צא׃)׃\quad \rashiDH{כי בא השמש.} היה לו לכתוב ויבא השמש וילן שם, כי בא השמש משמע, ששקעה לו חמה פתאום שלא בעונתה כדי שילין שם.\quad \rashiDH{וישם מראשותיו.} עשאן כמין מרזב סביב לראשו, שירא מפני חיות רעות, התחילו מריבות זו את זו, זאת אומרת עלי יניח צדיק את ראשו, וזאת אומרת עלי יניח, מיד עשאן הקב״ה אבן אחת, וזהו שנאמר ויקח את האבן אשר שם מראשותיו׃\quad \rashiDH{וישכב במקום ההוא.} לשון מעוט, באותו מקום שכב, אבל י״ד שנים שׁשִׁמשׁ בבית עבר, לא שכב בלילה, שהיה עוסק בתורה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:12
{וַֽיַּחֲלֹ֗ם וְהִנֵּ֤ה סֻלָּם֙ מֻצָּ֣ב אַ֔רְצָה וְרֹאשׁ֖וֹ מַגִּ֣יעַ הַשָּׁמָ֑יְמָה וְהִנֵּה֙ מַלְאֲכֵ֣י אֱלֹהִ֔ים עֹלִ֥ים וְיֹרְדִ֖ים בּֽוֹ׃}
{וַחֲלַם וְהָא סוּלְמָא נְעִיץ בְּאַרְעָא וְרֵישֵׁיהּ מָטֵי עַד צֵית שְׁמַיָּא וְהָא מַלְאֲכַיָּא דַּייָ סָלְקִין וְנָחֲתִין בֵּיהּ׃}
{And he dreamed, and behold a ladder set up on the earth, and the top of it reached to heaven; and behold the angels of God ascending and descending on it.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עולים ויורדים.} עולים תחלה ואחר כך יורדים, מלאכים שליווהו בארץ, אין יוצאים חוצה לארץ ועלו לרקיע, וירדו מלאכי חוצה לארץ ללותו׃}
\threeverse{\aliya{לוי}}%Genesis28:13
{וְהִנֵּ֨ה יְהֹוָ֜ה נִצָּ֣ב עָלָיו֮ וַיֹּאמַר֒ אֲנִ֣י יְהֹוָ֗ה אֱלֹהֵי֙ אַבְרָהָ֣ם אָבִ֔יךָ וֵאלֹהֵ֖י יִצְחָ֑ק הָאָ֗רֶץ אֲשֶׁ֤ר אַתָּה֙ שֹׁכֵ֣ב עָלֶ֔יהָ לְךָ֥ אֶתְּנֶ֖נָּה וּלְזַרְעֶֽךָ׃}
{וְהָא יְקָרָא דַּייָ מְעַתַּד עִלָּווֹהִי וַאֲמַר אֲנָא יְיָ אֱלָהֵיהּ דְּאַבְרָהָם אֲבוּךְ וֵאלָהֵיהּ דְּיִצְחָק אַרְעָא דְּאַתְּ שָׁכֵיב עֲלַהּ לָךְ אֶתְּנִנַּהּ וְלִבְנָךְ׃}
{And, behold, the \lord\space stood beside him, and said: ‘I am the \lord, the God of Abraham thy father, and the God of Isaac. The land whereon thou liest, to thee will I give it, and to thy seed.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נצב עליו.}לשמרו׃ 
\quad \rashiDH{ואלהי יצחק.} אף על פי שלא מצינו במקרא שייחד הקב״ה שמו על הצדיקים בחייהם לכתוב אלהי פלוני, משום שנאמר הֵן בִּקְדשָׁיו לֹא יַאֲמִין (איוב טו, טו), כאן ייחד שמו על יצחק, לפי שכהו עיניו, וכלוא בבית, והרי הוא כמת, ויצר הרע פסק ממנו. (תנחומא תולדות ז)׃\quad \rashiDH{שכב עליה.} קיפל הקב״ה כל ארץ ישראל תחתיו, רמז לו שתהא נוחה ליכבש לבניו (חולין צא׃) (כד׳ אמות, שזה מקומו של אדם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:14
{וְהָיָ֤ה זַרְעֲךָ֙ כַּעֲפַ֣ר הָאָ֔רֶץ וּפָרַצְתָּ֛ יָ֥מָּה וָקֵ֖דְמָה וְצָפֹ֣נָה וָנֶ֑גְבָּה וְנִבְרְכ֥וּ בְךָ֛ כׇּל\maqqaf מִשְׁפְּחֹ֥ת הָאֲדָמָ֖ה וּבְזַרְעֶֽךָ׃}
{וִיהוֹן בְּנָךְ סַגִּיאִין כְּעַפְרָא דְּאַרְעָא וְתִתַּקַּף לְמַעְרְבָא וּלְמַדְנְחָא וּלְצִפּוּנָא וּלְדָרוֹמָא וְיִתְבָּרְכוּן בְּדִילָךְ כָּל זַרְעֲיָת אַרְעָא וּבְדִיל בְּנָךְ׃}
{And thy seed shall be as the dust of the earth, and thou shalt spread abroad to the west, and to the east, and to the north, and to the south. And in thee and in thy seed shall all the families of the earth be blessed.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ופרצת.} וחזקת, כמו וְכֵן יִפְרוֹץ׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:15
{וְהִנֵּ֨ה אָנֹכִ֜י עִמָּ֗ךְ וּשְׁמַרְתִּ֙יךָ֙ בְּכֹ֣ל אֲשֶׁר\maqqaf תֵּלֵ֔ךְ וַהֲשִׁ֣בֹתִ֔יךָ אֶל\maqqaf הָאֲדָמָ֖ה הַזֹּ֑את כִּ֚י לֹ֣א אֶֽעֱזׇבְךָ֔ עַ֚ד אֲשֶׁ֣ר אִם\maqqaf עָשִׂ֔יתִי אֵ֥ת אֲשֶׁר\maqqaf דִּבַּ֖רְתִּי לָֽךְ׃}
{וְהָא מֵימְרִי בְּסַעֲדָךְ וְאַטְּרִנָּךְ בְּכֹל אֲתַר דִּתְהָךְ וַאֲתִיבִנָּךְ לְאַרְעָא הָדָא אֲרֵי לָא אֶשְׁבְּקִנָּךְ עַד דְּאַעֲבֵיד יָת דְּמַלֵּילִית לָךְ׃}
{And, behold, I am with thee, and will keep thee whithersoever thou goest, and will bring thee back into this land; for I will not leave thee, until I have done that which I have spoken to thee of.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אנכי עמך.} לפי שהיה ירא מעשו ומלבן׃\quad \rashiDH{עד אשר אם עשיתי.} אם משמש בלשון כי׃\quad \rashiDH{דברתי לך.} לצרכך ועליך, מה שהבטחתי לאברהם על זרעו, לך הבטחתי ולא לעשו, שלא אמרתי לו כי יצחק יקרא לך זרע, אלא כִּי בְיִצְחָק, ולא כל יצחק, וכן כל לי, ולך, ולו, ולהם, הסמוכים אצל דבור, משמשים לשון על, וזה יוכיח, שהרי עם יעקב לא דבר קודם לכן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:16
{וַיִּיקַ֣ץ יַעֲקֹב֮ מִשְּׁנָתוֹ֒ וַיֹּ֕אמֶר אָכֵן֙ יֵ֣שׁ יְהֹוָ֔ה בַּמָּק֖וֹם הַזֶּ֑ה וְאָנֹכִ֖י לֹ֥א יָדָֽעְתִּי׃}
{וְאִתְּעַר יַעֲקֹב מִשִּׁינְתֵיהּ וַאֲמַר בְּקוּשְׁטָא יְקָרָא דַּייָ שְׁרִי בְּאַתְרָא הָדֵין וַאֲנָא לָא הֲוֵיתִי יָדַע׃}
{And Jacob awaked out of his sleep, and he said: ‘Surely the \lord\space is in this place; and I knew it not.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואנכי לא ידעתי.} שאם ידעתי, לא ישנתי במקום קדוש כזה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:17
{וַיִּירָא֙ וַיֹּאמַ֔ר מַה\maqqaf נּוֹרָ֖א הַמָּק֣וֹם הַזֶּ֑ה אֵ֣ין זֶ֗ה כִּ֚י אִם\maqqaf בֵּ֣ית אֱלֹהִ֔ים וְזֶ֖ה שַׁ֥עַר הַשָּׁמָֽיִם׃}
{וּדְחֵיל וַאֲמַר מָא דְּחִילוּ אַתְרָא הָדֵין לֵית דֵּין אֲתַר הִדְיוֹט אֱלָהֵין אֲתַר דְּרַעֲוָא בֵּיהּ מִן קֳדָם יְיָ וְדֵין תְּרַע קֳבֵיל שְׁמַיָּא׃}
{And he was afraid, and said: ‘How full of awe is this place! this is none other than the house of God, and this is the gate of heaven.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי אם בית אלהים.} אמר רבי אלעזר בשם רבי יוסי בן זמרא, הסולם הזה עומד בבאר שבע, ואמצע שיפועו מגיע כנגד בית המקדש, שבאר שבע עומד בדרומה של יהודה, וירושלים בצפונה, בגבול שבין יהודה ובנימין, ובית אל היה בצפון של נחלת בנימין, בגבול שבין בנימין ובין בני יוסף, נמצא סולם שרגליו בבאר שבע וראשו בבית אל, מגיע אמצע שיפועו נגד ירושלים, ולפי שאמרו רבותינו, שאמר הקב״ה, צדיק זה בא לבית מלוני ויפטר בלא לינה, ועוד אמרו, יעקב קראו לירושלים בית אל, וזו לוז היא ולא ירושלים, ומהיכן למדו לומר כן, אומר אני שנעקר הר המוריה ובא לכאן, וזו היא קפיצת הארץ האמורה בשחיטת חולין (חולין צא׃), שבא בית המקדש לקראתו עד בית אל, וזה ויפגע במקום. ואם תאמר וכשעבר יעקב על בית המקדש מדוע לא עכבו שם, איהו לא יהיב לביה להתפלל במקום שהתפללו אבותיו, ומן השמים יעכבוהו, איהו עד חרן אזל, כדאמרינן בפרק גיד הנשה (שם), וקרא מוכיח וילך חרנה, כי מטא לחרן אמר, אפשר שעברתי על מקום שהתפללו אבותי ולא התפללתי בו, יהב דעתיה למהדר, וחזר עד בית אל, וקפצה לו הארץ. (בית אל לא זה הוא הסמוך לעי אלא לירושלים, ועל שם שהיתה עיר האלהים קראה בית אל, והוא הר המוריה שהתפלל בו אברהם, והוא השדה שהתפלל בו יצחק, וכן אמרו בסוטה לְכוּ וְנַעֲלֶה וגו׳ לא כאברהם שקראו הר, ולא כיצחק שקראו שדה, אלא כיעקב שקראו בית אל ע״כ מפרש״י מדויק)׃\quad \rashiDH{מה נורא.} תרגום מה דחילו אתרא הדין. דחילו שם דבר הוא כמו סוכלתנו וכסו למלבש׃\quad \rashiDH{וזה שער השמים.} מקום תפלה, לעלות תפלתם השמימה. ומדרשו שבית המקדש של מעלה מכוון כנגד בית המקדש של מטה׃}
\threeverse{\aliya{ישראל}}%Genesis28:18
{וַיַּשְׁכֵּ֨ם יַעֲקֹ֜ב בַּבֹּ֗קֶר וַיִּקַּ֤ח אֶת\maqqaf הָאֶ֙בֶן֙ אֲשֶׁר\maqqaf שָׂ֣ם מְרַֽאֲשֹׁתָ֔יו וַיָּ֥שֶׂם אֹתָ֖הּ מַצֵּבָ֑ה וַיִּצֹ֥ק שֶׁ֖מֶן עַל\maqqaf רֹאשָֽׁהּ׃}
{וְאַקְדֵּים יַעֲקֹב בְּצַפְרָא וּנְסֵיב יָת אַבְנָא דְּשַׁוִּי אִיסָדוֹהִי וְשַׁוִּי יָתַהּ קָמָא וַאֲרֵיק מִשְׁחָא עַל רֵישַׁהּ׃}
{And Jacob rose up early in the morning, and took the stone that he had put under his head, and set it up for a pillar, and poured oil upon the top of it.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:19
{וַיִּקְרָ֛א אֶת\maqqaf שֵֽׁם\maqqaf הַמָּק֥וֹם הַה֖וּא בֵּֽית\maqqaf אֵ֑ל וְאוּלָ֛ם ל֥וּז שֵׁם\maqqaf הָעִ֖יר לָרִאשֹׁנָֽה׃}
{וּקְרָא יָת שְׁמֵיהּ דְּאַתְרָא הַהוּא בֵּית אֵל וּבְרַם לוּז שְׁמַהּ דְּקַרְתָּא מִלְּקַדְמִין׃}
{And he called the name of that place Beth-el, but the name of the city was Luz at the first.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:20
{וַיִּדַּ֥ר יַעֲקֹ֖ב נֶ֣דֶר לֵאמֹ֑ר אִם\maqqaf יִהְיֶ֨ה אֱלֹהִ֜ים עִמָּדִ֗י וּשְׁמָרַ֙נִי֙ בַּדֶּ֤רֶךְ הַזֶּה֙ אֲשֶׁ֣ר אָנֹכִ֣י הוֹלֵ֔ךְ וְנָֽתַן\maqqaf לִ֥י לֶ֛חֶם לֶאֱכֹ֖ל וּבֶ֥גֶד לִלְבֹּֽשׁ׃}
{וְקַיֵּים יַעֲקֹב קְיָם לְמֵימַר אִם יְהֵי מֵימְרָא דַּייָ בְּסַעֲדִי וְיִטְּרִנַּנִי בְּאוֹרְחָא הָדָא דַּאֲנָא אָזֵיל וְיִתֵּין לִי לְחֵים לְמֵיכַל וּכְסוּ לְמִלְבַּשׁ׃}
{And Jacob vowed a vow, saying: ‘If God will be with me, and will keep me in this way that I go, and will give me bread to eat, and raiment to put on,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אם יהיה אלהים עמדי.} אם ישמור לי הבטחות הללו, שהבטיחני להיות עמדי, כמו שאמר לי והנה אנכי עמך׃\quad \rashiDH{ושמרני.} כמו שאמר לי ושמרתיך בכל אשר תלך׃\quad \rashiDH{ונתן לי לחם לאכול.} כמו שאמר כי לא אעזבך, והמבקש לחם הוא קרוי נעזב, שנאמר וְלֹא רָאִיתִי צַדִּיק נֶעֱזָב וְזַרְעוֹ מְבַקֵּשׁ לָחֶם (תהלים לז, כה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:21
{וְשַׁבְתִּ֥י בְשָׁל֖וֹם אֶל\maqqaf בֵּ֣ית אָבִ֑י וְהָיָ֧ה יְהֹוָ֛ה לִ֖י לֵאלֹהִֽים׃}
{וַאֲתוּב בִּשְׁלָם לְבֵית אַבָּא וִיהֵי מֵימְרָא דַּייָ לִי לֶאֱלָהּ׃}
{so that I come back to my father’s house in peace, then shall the \lord\space be my God,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ושבתי.} כמו שאמר לי והשיבותיך אל האדמה׃\quad \rashiDH{בשלום.} שלם מן החטא, שלא אלמד מדרכי לבן׃\quad \rashiDH{והיה ה׳ לי לאלהים.} שיחול שמו עלי מתחלה ועד סוף, שלא ימצא פסול בזרעי, כמו שאמר אשר דברתי לך, והבטחה זו הבטיח לאברהם, שנאמר לִהְיוֹת לְךָ לֵאלֹהִים וּלְזַרְעֲךָ אַחֲרֶיךָ (בראשית יז, ז). (זרעך מיוחס שלא ימצא בו שום פסול)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis28:22
{וְהָאֶ֣בֶן הַזֹּ֗את אֲשֶׁר\maqqaf שַׂ֙מְתִּי֙ מַצֵּבָ֔ה יִהְיֶ֖ה בֵּ֣ית אֱלֹהִ֑ים וְכֹל֙ אֲשֶׁ֣ר תִּתֶּן\maqqaf לִ֔י עַשֵּׂ֖ר אֲעַשְּׂרֶ֥נּוּ לָֽךְ׃}
{וְאַבְנָא הָדָא דְּשַׁוִּיתִי קָמָא תְּהֵי דְּאֵיהֵי פָּלַח עֲלַהּ קֳדָם יְיָ וְכֹל דְּתִתֵּין לִי חַד מִן עַסְרָא אַפְרְשִׁנֵּיהּ קֳדָמָךְ׃}
{and this stone, which I have set up for a pillar, shall be God’s house; and of all that Thou shalt give me I will surely give the tenth unto Thee.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והאבן הזאת.} כך מפורש וי״ו זו של והאבן, אם תעשה לי את אלה ואף אני אעשה זאת׃\quad \rashiDH{והאבן הזאת אשר שמתי מצבה וגו׳.} כתרגומו אהי פלח עלה קדם ה׳, וכן עשה בשובו מפדן ארם, כשאמר לו קוּם עֲלֵה בֵית אֵל (שם לה, א) מה נאמר שם, וַיַצֵּב יַעֲקֹב מַצֵּבָה וגו׳ וַיַסֵּךְ עָלֶיהָ נֶסֶךְ (שם יד)׃}
\newperek
\aliyacounter{שני}
\threeverse{\aliya{שני}}%Genesis29:1
{וַיִּשָּׂ֥א יַעֲקֹ֖ב רַגְלָ֑יו וַיֵּ֖לֶךְ אַ֥רְצָה בְנֵי\maqqaf קֶֽדֶם׃}
{וּנְטַל יַעֲקֹב רַגְלוֹהִי וַאֲזַל לַאֲרַע בְּנֵי מַדְנְחָא׃}
{Then Jacob went on his journey, and came to the land of the children of the east.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{וישא יעקב רגליו.} משנתבשר בשורה טובה, שהובטח בשמירה, נשא לבו את רגליו ונעשה קל ללכת. כך מפורש בבראשית רבה (ע, ח)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:2
{וַיַּ֞רְא וְהִנֵּ֧ה בְאֵ֣ר בַּשָּׂדֶ֗ה וְהִנֵּה\maqqaf שָׁ֞ם שְׁלֹשָׁ֤ה עֶדְרֵי\maqqaf צֹאן֙ רֹבְצִ֣ים עָלֶ֔יהָ כִּ֚י מִן\maqqaf הַבְּאֵ֣ר הַהִ֔וא יַשְׁק֖וּ הָעֲדָרִ֑ים וְהָאֶ֥בֶן גְּדֹלָ֖ה עַל\maqqaf פִּ֥י הַבְּאֵֽר׃}
{וַחֲזָא וְהָא בֵירָא בְּחַקְלָא וְהָא תַּמָּן תְּלָתָא עֶדְרִין דְּעָאן רְבִיעִין עֲלַהּ אֲרֵי מִן בֵּירָא הַהִיא מַשְׁקַן עֶדְרַיָּא וְאַבְנָא רַבְּתָא עַל פֻּמָּא דְּבֵירָא׃}
{And he looked, and behold a well in the field, and, lo, three flocks of sheep lying there by it.—For out of that well they watered the flocks. And the stone upon the well’s mouth was great.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ישקו העדרים.} משקים הרועים את העדרים, והמקרא דבר בלשון קצרה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:3
{וְנֶאֶסְפוּ\maqqaf שָׁ֣מָּה כׇל\maqqaf הָעֲדָרִ֗ים וְגָלְל֤וּ אֶת\maqqaf הָאֶ֙בֶן֙ מֵעַל֙ פִּ֣י הַבְּאֵ֔ר וְהִשְׁק֖וּ אֶת\maqqaf הַצֹּ֑אן וְהֵשִׁ֧יבוּ אֶת\maqqaf הָאֶ֛בֶן עַל\maqqaf פִּ֥י הַבְּאֵ֖ר לִמְקֹמָֽהּ׃}
{וּמִתְכַּנְשִׁין תַּמָּן כָּל עֶדְרַיָּא וּמְגַנְדְּרִין יָת אַבְנָא מֵעַל פֻּמָּא דְּבֵירָא וּמַשְׁקַן יָת עָנָא וּמְתִיבִין יָת אַבְנָא עַל פֻּמָּא דְּבֵירָא לְאַתְרַהּ׃}
{And thither were all the flocks gathered; and they rolled the stone from the well’s mouth, and watered the sheep, and put the stone back upon the well’s mouth in its place.—}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ונאספו.} רגילים היו להאסף, לפי שהיתה האבן גדולה׃\quad \rashiDH{וגללו.} וגוללין ותרגומו ומגנדרין. כל לשון הווה, משתנה לדבר בלשון עתיד ובלשון עבר, לפי שכל דבר ההוה תמיד, כבר היה ועתיד להיות׃\quad \rashiDH{והשיבו.} תרגומו ומתיבין׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:4
{וַיֹּ֤אמֶר לָהֶם֙ יַעֲקֹ֔ב אַחַ֖י מֵאַ֣יִן אַתֶּ֑ם וַיֹּ֣אמְר֔וּ מֵחָרָ֖ן אֲנָֽחְנוּ׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן יַעֲקֹב אַחַי מְנָן אַתּוּן וַאֲמַרוּ מֵחָרָן אֲנַחְנָא׃}
{And Jacob said unto them: ‘My brethren, whence are ye?’ And they said: ‘Of Haran are we.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:5
{וַיֹּ֣אמֶר לָהֶ֔ם הַיְדַעְתֶּ֖ם אֶת\maqqaf לָבָ֣ן בֶּן\maqqaf נָח֑וֹר וַיֹּאמְר֖וּ יָדָֽעְנוּ׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן הַיְדַעְתּוּן יָת לָבָן בַּר נָחוֹר וַאֲמַרוּ יָדְעִין׃}
{And he said unto them: ‘Know ye Laban the son of Nahor?’ And they said: ‘We know him.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:6
{וַיֹּ֥אמֶר לָהֶ֖ם הֲשָׁל֣וֹם ל֑וֹ וַיֹּאמְר֣וּ שָׁל֔וֹם וְהִנֵּה֙ רָחֵ֣ל בִּתּ֔וֹ בָּאָ֖ה עִם\maqqaf הַצֹּֽאן׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן הַשְׁלָם לֵיהּ וַאֲמַרוּ שְׁלָם וְהָא רָחֵל בְּרַתֵּיהּ אָתְיָא עִם עָנָא׃}
{And he said unto them: ‘Is it well with him?’ And they said: ‘It is well; and, behold, Rachel his daughter cometh with the sheep.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{באה עם הצאן.} הטעם באל״ף, ותרגומו אתיא, ורחל באה, הטעם למעלה בבי״ת, ותרגומו אתת, הראשון לשון עושה והשני לשון עשתה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:7
{וַיֹּ֗אמֶר הֵ֥ן עוֹד֙ הַיּ֣וֹם גָּד֔וֹל לֹא\maqqaf עֵ֖ת הֵאָסֵ֣ף הַמִּקְנֶ֑ה הַשְׁק֥וּ הַצֹּ֖אן וּלְכ֥וּ רְעֽוּ׃}
{וַאֲמַר הָא עוֹד יוֹמָא סַגִּי לָא עִדָּן לְמִכְנַשׁ בְּעִיר אַשְׁקוֹ עָנָא וְאִיזִילוּ רְעוֹ׃}
{And he said: ‘Lo, it is yet high day, neither is it time that the cattle should be gathered together; water ye the sheep, and go and feed them.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הן עוד היום גדול.} לפי שראה אותם רובצים, כסבור שרוצים לאסוף המקנה הביתה ולא ירעו עוד, אמר להם, הן עוד היום גדול, כלומר אם שכירי יום אתם, לא שלמתם פעולת היום, ואם הבהמות שלכם, אף על פי כן לא עת האסף המקנה וגו׳ (ב״ר ע, יא)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:8
{וַיֹּאמְרוּ֮ לֹ֣א נוּכַל֒ עַ֣ד אֲשֶׁ֤ר יֵאָֽסְפוּ֙ כׇּל\maqqaf הָ֣עֲדָרִ֔ים וְגָֽלְלוּ֙ אֶת\maqqaf הָאֶ֔בֶן מֵעַ֖ל פִּ֣י הַבְּאֵ֑ר וְהִשְׁקִ֖ינוּ הַצֹּֽאן׃}
{וַאֲמַרוּ לָא נִכּוֹל עַד דְּיִתְכַּנְשׁוּן כָּל עֶדְרַיָּא וִיגַנְדְּרוּן יָת אַבְנָא מֵעַל פֻּמָּא דְּבֵירָא וְנַשְׁקֵי עָנָא׃}
{And they said: ‘We cannot, until all the flocks be gathered together, and they roll the stone from the well’s mouth; then we water the sheep.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא נוכל.} להשקות לפי שהאבן גדולה׃\quad \rashiDH{וגללו.} זה מתורגם ויגנדרון, לפי שהוא לשון עתיד׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:9
{עוֹדֶ֖נּוּ מְדַבֵּ֣ר עִמָּ֑ם וְרָחֵ֣ל \legarmeh  בָּ֗אָה עִם\maqqaf הַצֹּאן֙ אֲשֶׁ֣ר לְאָבִ֔יהָ כִּ֥י רֹעָ֖ה הִֽוא׃}
{עַד דְּהוּא מְמַלֵּיל עִמְּהוֹן וְרָחֵל אֲתָת עִם עָנָא דִּלְאֲבוּהָא אֲרֵי רָעִיתָא הִיא׃}
{While he was yet speaking with them, Rachel came with her father’s sheep; for she tended them.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:10
{וַיְהִ֡י כַּאֲשֶׁר֩ רָאָ֨ה יַעֲקֹ֜ב אֶת\maqqaf רָחֵ֗ל בַּת\maqqaf לָבָן֙ אֲחִ֣י אִמּ֔וֹ וְאֶת\maqqaf צֹ֥אן לָבָ֖ן אֲחִ֣י אִמּ֑וֹ וַיִּגַּ֣שׁ יַעֲקֹ֗ב וַיָּ֤גֶל אֶת\maqqaf הָאֶ֙בֶן֙ מֵעַל֙ פִּ֣י הַבְּאֵ֔ר וַיַּ֕שְׁקְ אֶת\maqqaf צֹ֥אן לָבָ֖ן אֲחִ֥י אִמּֽוֹ׃}
{וַהֲוָה כַּד חֲזָא יַעֲקֹב יָת רָחֵל בַּת לָבָן אֲחוּהָא דְּאִמֵּיהּ וְיָת עָנָא דְּלָבָן אֲחוּהָא דְּאִמֵּיהּ וּקְרֵיב יַעֲקֹב וְגַנְדַּר יָת אַבְנָא מֵעַל פֻּמָּא דְּבֵירָא וְאַשְׁקִי יָת עָנָא דְּלָבָן אֲחוּהָא דְּאִמֵּיהּ׃}
{And it came to pass, when Jacob saw Rachel the daughter of Laban his mother’s brother, and the sheep of Laban his mother’s brother, that Jacob went near, and rolled the stone from the well’s mouth, and watered the flock of Laban his mother’s brother.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויגש יעקב ויגל.} כמי שמעביר את הפקק מעל פי צלוחית, להודיעך שכחו גדול (ב״ר ע, יב)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:11
{וַיִּשַּׁ֥ק יַעֲקֹ֖ב לְרָחֵ֑ל וַיִּשָּׂ֥א אֶת\maqqaf קֹל֖וֹ וַיֵּֽבְךְּ׃}
{וְנַשֵּׁיק יַעֲקֹב לְרָחֵל וַאֲרֵים יָת קָלֵיהּ וּבְכָא׃}
{And Jacob kissed Rachel, and lifted up his voice, and wept.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויבך.} לפי שצפה ברוח הקודש שאינה נכנסת עמו לקבורה. דבר אחר, לפי שבא בידים ריקניות, אמר, אליעזר עבד אבי אבא, היו בידיו נזמים וצמידים ומגדנות, ואני אין בידי כלום. לפי שרדף אליפז בן עשו במצות אביו אחריו להורגו, והשיגו, ולפי שגדל אליפז בחיקו של יצחק, משך ידו, אמר לו מה אעשה לצווי של אבא, אמר לו יעקב טול מה שבידי, והעני חשוב כמת׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:12
{וַיַּגֵּ֨ד יַעֲקֹ֜ב לְרָחֵ֗ל כִּ֣י אֲחִ֤י אָבִ֙יהָ֙ ה֔וּא וְכִ֥י בֶן\maqqaf רִבְקָ֖ה ה֑וּא וַתָּ֖רׇץ וַתַּגֵּ֥ד לְאָבִֽיהָ׃}
{וְחַוִּי יַעֲקֹב לְרָחֵל אֲרֵי בַּר אֲחָת אֲבוּהָא הוּא וַאֲרֵי בַּר רִבְקָה הוּא וּרְהַטַת וְחַוִּיאַת לַאֲבוּהָא׃}
{And Jacob told Rachel that he was her father’s brother, and that he was Rebekah’s son; and she ran and told her father.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי אחי אביה הוא.} קרוב לאביה, כמו אֲנָשִׁים אַחִים אֲנָחְנוּ (בראשית יג, ח). ומדרשו, אם לרמאות הוא בא, גם אני אחיו ברמאות, ואם אדם כשר הוא, גם אני בן רבקה אחותו הכשרה׃\quad \rashiDH{ותגד לאביה.} לפי שאמה מתה, לא היה לה להגיד אלא לו (ב״ר ע, יג)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:13
{וַיְהִי֩ כִשְׁמֹ֨עַ לָבָ֜ן אֶת\maqqaf שֵׁ֣מַע \legarmeh  יַעֲקֹ֣ב בֶּן\maqqaf אֲחֹת֗וֹ וַיָּ֤רׇץ לִקְרָאתוֹ֙ וַיְחַבֶּק\maqqaf לוֹ֙ וַיְנַשֶּׁק\maqqaf ל֔וֹ וַיְבִיאֵ֖הוּ אֶל\maqqaf בֵּית֑וֹ וַיְסַפֵּ֣ר לְלָבָ֔ן אֵ֥ת כׇּל\maqqaf הַדְּבָרִ֖ים הָאֵֽלֶּה׃}
{וַהֲוָה כַּד שְׁמַע לָבָן יָת שֵׁימַע יַעֲקֹב בַּר אֲחָתֵיהּ וּרְהַט לְקַדָּמוּתֵיהּ וְגָפֵיף לֵיהּ וְנַשֵּׁיק לֵיהּ וְאַעֲלֵיהּ לְבֵיתֵיהּ וְאִשְׁתַּעִי לְלָבָן יָת כָּל פִּתְגָמַיָּא הָאִלֵּין׃}
{And it came to pass, when Laban heard the tidings of Jacob his sister’s son, that he ran to meet him, and embraced him, and kissed him, and brought him to his house. And he told Laban all these things.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וירץ לקראתו.} כסבור ממון הוא טעון, שהרי עבד הבית בא לכאן בעשרה גמלים טעונים (ב״ר שם)׃\quad \rashiDH{ויחבק.} כשלא ראה עמו כלום, אמר, שמא זהובים הביא והנם בחיקו (ב״ר שם)׃\quad \rashiDH{וינשק לו.} אמר, שמא מרגליות הביא והם בפיו (ב״ר שם)׃\quad \rashiDH{ויספר ללבן.} שלא בא אלא מתוך אונס אחיו, ושנטלו ממונו ממנו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:14
{וַיֹּ֤אמֶר לוֹ֙ לָבָ֔ן אַ֛ךְ עַצְמִ֥י וּבְשָׂרִ֖י אָ֑תָּה וַיֵּ֥שֶׁב עִמּ֖וֹ חֹ֥דֶשׁ יָמִֽים׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ לָבָן בְּרַם קָרִיבִי וּבִסְרִי אַתְּ וִיתֵיב עִמֵּיהּ יְרַח יוֹמִין׃}
{And Laban said to him: ‘Surely thou art my bone and my flesh.’ And he abode with him the space of a month.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אך עצמי ובשרי.} מעתה אין לי לאספך הביתה, הואיל ואין בידך כלום, אלא מפני קורבה אטפל בך חדש ימים, וכן עשה, ואף זו לא לחנם, שהיה רועה צאנו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:15
{וַיֹּ֤אמֶר לָבָן֙ לְיַעֲקֹ֔ב הֲכִי\maqqaf אָחִ֣י אַ֔תָּה וַעֲבַדְתַּ֖נִי חִנָּ֑ם הַגִּ֥ידָה לִּ֖י מַה\maqqaf מַּשְׂכֻּרְתֶּֽךָ׃}
{וַאֲמַר לָבָן לְיַעֲקֹב הֲמִדַּאֲחִי אַתְּ וְתִפְלְחִנַּנִי מַגָּן חַו לִי מָא אַגְרָךְ׃}
{And Laban said unto Jacob: ‘Because thou art my brother, shouldest thou therefore serve me for nought? tell me, what shall thy wages be?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הכי אחי אתה.} לשון תימה, וכי בשביל שאחי אתה תעבדני חנם׃\quad \rashiDH{ועבדתני.} כמו ותעבדני, וכן כל תיבה שהיא לשון עבר, הוסיף וי״ו בראשה, והיא הופכת התיבה להבא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:16
{וּלְלָבָ֖ן שְׁתֵּ֣י בָנ֑וֹת שֵׁ֤ם הַגְּדֹלָה֙ לֵאָ֔ה וְשֵׁ֥ם הַקְּטַנָּ֖ה רָחֵֽל׃}
{וּלְלָבָן תַּרְתֵּין בְּנָן שׁוֹם רַבְּתָא לֵאָה וְשׁוֹם זְעֵירְתָא רָחֵל׃}
{Now Laban had two daughters: the name of the elder was Leah, and the name of the younger was Rachel.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:17
{וְעֵינֵ֥י לֵאָ֖ה רַכּ֑וֹת וְרָחֵל֙ הָֽיְתָ֔ה יְפַת\maqqaf תֹּ֖אַר וִיפַ֥ת מַרְאֶֽה׃}
{וְעֵינֵי לֵאָה יָאֲיָין וְרָחֵל הֲוָת שַׁפִּירָא בְּרֵיוָא וְיָאֲיָא בְּחֶזְוָא׃}
{And Leah’s eyes were weak; but Rachel was of beautiful form and fair to look upon.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{רכות.} שהיתה סבורה לעלות בגורלו של עשו ובכתה, שהיו הכל אומרים, שני בנים לרבקה ושתי בנות ללבן, הגדולה לגדול והקטנה לקטן (בבא בתרא קכג.)׃\quad \rashiDH{תאר.} הוא צורת הפרצוף, לשון יְתָאֲרֵהוּ בַשֶּׂרֶד (ישעיה מד, יג), קונפ״אס בלע״ז׃\quad \rashiDH{מראה.} הוא זיו קלסתר׃}
\aliyacounter{שלישי}
\threeverse{\aliya{שלישי}}%Genesis29:18
{וַיֶּאֱהַ֥ב יַעֲקֹ֖ב אֶת\maqqaf רָחֵ֑ל וַיֹּ֗אמֶר אֶֽעֱבׇדְךָ֙ שֶׁ֣בַע שָׁנִ֔ים בְּרָחֵ֥ל בִּתְּךָ֖ הַקְּטַנָּֽה׃}
{וּרְחֵים יַעֲקֹב יָת רָחֵל וַאֲמַר אֶפְלְחִנָּךְ שְׁבַע שְׁנִין בְּרָחֵל בְּרַתָּךְ זְעֵירְתָא׃}
{And Jacob loved Rachel; and he said: ‘I will serve thee seven years for Rachel thy younger daughter.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אעבדך שבע שנים.} הם ימים אחדים שאמרה לו אמו וְיָשַׁבְתָּ עִמּוֹ יָמִים אֲחָדִים (ב״ר ע, יז), ותדע שכן הוא, שהרי כתיב ויהיו בעיניו כימים אחדים׃\quad \rashiDH{ברחל בתך הקטנה.} כל הסימנים הללו למה, לפי שהיה יודע בו שהוא רמאי, אמר לו אעבדך ברחל, ושמא תאמר רחל אחרת מן השוק, תלמוד לומר בתך, ושמא תאמר אחליף ללאה שמה ואקרא שמה רחל, תלמוד לומר הקטנה, ואף על פי כן לא הועיל, שהרי רמהו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:19
{וַיֹּ֣אמֶר לָבָ֗ן ט֚וֹב תִּתִּ֣י אֹתָ֣הּ לָ֔ךְ מִתִּתִּ֥י אֹתָ֖הּ לְאִ֣ישׁ אַחֵ֑ר שְׁבָ֖ה עִמָּדִֽי׃}
{וַאֲמַר לָבָן טָב דְּאֶתֵּין יָתַהּ לָךְ מִדְּאֶתֵּין יָתַהּ לִגְבַר אָחֳרָן תִּיב עִמִּי׃}
{And Laban said: ‘It is better that I give her to thee, than that I should give her to another man; abide with me.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:20
{וַיַּעֲבֹ֧ד יַעֲקֹ֛ב בְּרָחֵ֖ל שֶׁ֣בַע שָׁנִ֑ים וַיִּהְי֤וּ בְעֵינָיו֙ כְּיָמִ֣ים אֲחָדִ֔ים בְּאַהֲבָת֖וֹ אֹתָֽהּ׃}
{וּפְלַח יַעֲקֹב בְּרָחֵל שְׁבַע שְׁנִין וַהֲווֹ בְּעֵינוֹהִי כְּיוֹמִין זְעֵירִין בִּדְרָחֵים יָתַהּ׃}
{And Jacob served seven years for Rachel; and they seemed unto him but a few days, for the love he had to her.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:21
{וַיֹּ֨אמֶר יַעֲקֹ֤ב אֶל\maqqaf לָבָן֙ הָבָ֣ה אֶת\maqqaf אִשְׁתִּ֔י כִּ֥י מָלְא֖וּ יָמָ֑י וְאָב֖וֹאָה אֵלֶֽיהָ׃}
{וַאֲמַר יַעֲקֹב לְלָבָן הַב יָת אִתְּתִי אֲרֵי שְׁלִימוּ יוֹמֵי פּוּלְחָנִי וְאֵיעוֹל לְוָתַהּ׃}
{And Jacob said unto Laban: ‘Give me my wife, for my days are filled, that I may go in unto her.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מלאו ימי.} שאמרה לי אמי. ועוד מלאו ימי, שהרי אני בן פ״ד שנה, ואימתי אעמיד י״ב שבטים, וזהו שאמר ואבואה אליה, והלא קל שבקלים אינו אומר כן, אלא להוליד תולדות אמר כך׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:22
{וַיֶּאֱסֹ֥ף לָבָ֛ן אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf אַנְשֵׁ֥י הַמָּק֖וֹם וַיַּ֥עַשׂ מִשְׁתֶּֽה׃}
{וּכְנַשׁ לָבָן יָת כָּל אֱנָשֵׁי אַתְרָא וַעֲבַד מִשְׁתְּיָא׃}
{And Laban gathered together all the men of the place, and made a feast.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:23
{וַיְהִ֣י בָעֶ֔רֶב וַיִּקַּח֙ אֶת\maqqaf לֵאָ֣ה בִתּ֔וֹ וַיָּבֵ֥א אֹתָ֖הּ אֵלָ֑יו וַיָּבֹ֖א אֵלֶֽיהָ׃}
{וַהֲוָה בְרַמְשָׁא וּדְבַר יָת לֵאָה בְּרַתֵּיהּ וְאַעֵיל יָתַהּ לְוָתֵיהּ וְעָאל לְוָתַהּ׃}
{And it came to pass in the evening, that he took Leah his daughter, and brought her to him; and he went in unto her.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:24
{וַיִּתֵּ֤ן לָבָן֙ לָ֔הּ אֶת\maqqaf זִלְפָּ֖ה שִׁפְחָת֑וֹ לְלֵאָ֥ה בִתּ֖וֹ שִׁפְחָֽה׃}
{וִיהַב לָבָן לַהּ יָת זִלְפָּה אַמְתֵּיהּ לְלֵאָה בְּרַתֵּיהּ לְאַמְהוּ׃}
{And Laban gave Zilpah his handmaid unto his daughter Leah for a handmaid.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:25
{וַיְהִ֣י בַבֹּ֔קֶר וְהִנֵּה\maqqaf הִ֖וא לֵאָ֑ה וַיֹּ֣אמֶר אֶל\maqqaf לָבָ֗ן מַה\maqqaf זֹּאת֙ עָשִׂ֣יתָ לִּ֔י הֲלֹ֤א בְרָחֵל֙ עָבַ֣דְתִּי עִמָּ֔ךְ וְלָ֖מָּה רִמִּיתָֽנִי׃}
{וַהֲוָה בְּצַפְרָא וְהָא הִיא לֵאָה וַאֲמַר לְלָבָן מָא דָּא עֲבַדְתְּ לִי הֲלָא בְרָחֵל פְּלַחִית עִמָּךְ וּלְמָא שַׁקַּרְתְּ בִּי׃}
{And it came to pass in the morning that, behold, it was Leah; and he said to Laban: ‘What is this thou hast done unto me? did not I serve with thee for Rachel? wherefore then hast thou beguiled me?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויהי בבקר והנה היא לאה.} אבל בלילה לא היתה לאה, לפי שמסר יעקב סימנים לרחל, וכשראתה רחל שמכניסין לו לאה, אמרה, עכשיו תכלם אחותי, עמדה ומסרה לה אותן סימנים (מגילה יג׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:26
{וַיֹּ֣אמֶר לָבָ֔ן לֹא\maqqaf יֵעָשֶׂ֥ה כֵ֖ן בִּמְקוֹמֵ֑נוּ לָתֵ֥ת הַצְּעִירָ֖ה לִפְנֵ֥י הַבְּכִירָֽה׃}
{וַאֲמַר לָבָן לָא מִתְעֲבֵיד כֵּין בְּאַתְרַנָא לְמִתַּן זְעֵירְתָא קֳדָם רַבְּתָא׃}
{And Laban said: ‘It is not so done in our place, to give the younger before the first-born.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:27
{מַלֵּ֖א שְׁבֻ֣עַ זֹ֑את וְנִתְּנָ֨ה לְךָ֜ גַּם\maqqaf אֶת\maqqaf זֹ֗את בַּעֲבֹדָה֙ אֲשֶׁ֣ר תַּעֲבֹ֣ד עִמָּדִ֔י ע֖וֹד שֶֽׁבַע\maqqaf שָׁנִ֥ים אֲחֵרֽוֹת׃}
{אַשְׁלֵים שְׁבוּעֲתָא דְּדָא וְנִתֵּין לָךְ אַף יָת דָּא בְּפוּלְחָנָא דְּתִפְלַח עִמִּי עוֹד שְׁבַע שְׁנִין אָחֳרָנִין׃}
{Fulfil the week of this one, and we will give thee the other also for the service which thou shalt serve with me yet seven other years.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מלא שבע זאת.} דבוק הוא, שהרי נקוד בחטף (פי׳ בשו״א), שבוע של זאת, והן ז׳ ימי המשתה, בגמ׳ ירושלמית במועד קטן וא״א לומר שבוע ממש, שאם כן היה צריך לינקד השי״ן בפתח (ר״ל בקמץ), ועוד ששבוע לשון זכר, כדכתיב שִׁבְעָה שָׁבֻעֹות תִּסְפָּר לָךְ, לפיכך אין משמע שבוע אלא שבעה, שטיינ״א בלע״ז׃\quad \rashiDH{ונתנה לך.} לשון רבים, כמו וְנִשְׂרְפָה, נֵרְדָה וְנָבְלָה, אף זה לשון ונתן ונתנה וגו׳׃\quad \rashiDH{גם את זאת.} מיד לאחר שבעת ימי המשתה ותעבוד לאחר נשואיה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:28
{וַיַּ֤עַשׂ יַעֲקֹב֙ כֵּ֔ן וַיְמַלֵּ֖א שְׁבֻ֣עַ זֹ֑את וַיִּתֶּן\maqqaf ל֛וֹ אֶת\maqqaf רָחֵ֥ל בִּתּ֖וֹ ל֥וֹ לְאִשָּֽׁה׃}
{וַעֲבַד יַעֲקֹב כֵּין וְאַשְׁלֵים שְׁבוּעֲתָא דְּדָא וִיהַב לֵיהּ יָת רָחֵל בְּרַתֵּיהּ לֵיהּ לְאִתּוּ׃}
{And Jacob did so, and fulfilled her week; and he gave him Rachel his daughter to wife.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:29
{וַיִּתֵּ֤ן לָבָן֙ לְרָחֵ֣ל בִּתּ֔וֹ אֶת\maqqaf בִּלְהָ֖ה שִׁפְחָת֑וֹ לָ֖הּ לְשִׁפְחָֽה׃}
{וִיהַב לָבָן לְרָחֵל בְּרַתֵּיהּ יָת בִּלְהָה אַמְתֵּיהּ לַהּ לְאַמְהוּ׃}
{And Laban gave to Rachel his daughter Bilhah his handmaid to be her handmaid.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:30
{וַיָּבֹא֙ גַּ֣ם אֶל\maqqaf רָחֵ֔ל וַיֶּאֱהַ֥ב גַּֽם\maqqaf אֶת\maqqaf רָחֵ֖ל מִלֵּאָ֑ה וַיַּעֲבֹ֣ד עִמּ֔וֹ ע֖וֹד שֶֽׁבַע\maqqaf שָׁנִ֥ים אֲחֵרֽוֹת׃}
{וְעָאל אַף לְוָת רָחֵל וּרְחֵים אַף יָת רָחֵל מִלֵּאָה וּפְלַח עִמֵּיהּ עוֹד שְׁבַע שְׁנִין אָחֳרָנִין׃}
{And he went in also unto Rachel, and he loved Rachel more than Leah, and served with him yet seven other years.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עוד שבע שנים אחרות.} אחרות הקישן לראשונות, מה ראשונות באמונה אף האחרונות באמונה (ב״ר ע, כ), ואף על פי שברמאות בא עליו׃}
\newseder{27}
\threeverse{\seder{כז}}%Genesis29:31
{וַיַּ֤רְא יְהֹוָה֙ כִּֽי\maqqaf שְׂנוּאָ֣ה לֵאָ֔ה וַיִּפְתַּ֖ח אֶת\maqqaf רַחְמָ֑הּ וְרָחֵ֖ל עֲקָרָֽה׃}
{וַחֲזָא יְיָ אֲרֵי סְנוּאֲתָא לֵאָה וִיהַב לַהּ עִדּוּי וְרָחֵל עַקְרָא׃}
{And the \lord\space saw that Leah was hated, and he opened her womb; but Rachel was barren.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:32
{וַתַּ֤הַר לֵאָה֙ וַתֵּ֣לֶד בֵּ֔ן וַתִּקְרָ֥א שְׁמ֖וֹ רְאוּבֵ֑ן כִּ֣י אָֽמְרָ֗ה כִּֽי\maqqaf רָאָ֤ה יְהֹוָה֙ בְּעׇנְיִ֔י כִּ֥י עַתָּ֖ה יֶאֱהָבַ֥נִי אִישִֽׁי׃}
{וְעַדִּיאַת לֵאָה וִילֵידַת בַּר וּקְרָת שְׁמֵיהּ רְאוּבֵן אֲרֵי אֲמַרַת אֲרֵי גְּלֵי קֳדָם יְיָ עֻלְבָּנִי אֲרֵי כְעַן יִרְחֲמִנַּנִי בַּעְלִי׃}
{And Leah conceived, and bore a son, and she called his name Reuben; for she said: ‘Because the \lord\space hath looked upon my affliction; for now my husband will love me.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותקרא שמו ראובן.} רבותינו פירשו (ברכות ז׃), אמרה, ראו מה בין בני לבן חמי, שמכר הבכורה ליעקב, וזה לא מכרה ליוסף ולא ערער עליו, ולא עוד שלא ערער עליו, אלא שבקש להוציאו מן הבור׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:33
{וַתַּ֣הַר עוֹד֮ וַתֵּ֣לֶד בֵּן֒ וַתֹּ֗אמֶר כִּֽי\maqqaf שָׁמַ֤ע יְהֹוָה֙ כִּֽי\maqqaf שְׂנוּאָ֣ה אָנֹ֔כִי וַיִּתֶּן\maqqaf לִ֖י גַּם\maqqaf אֶת\maqqaf זֶ֑ה וַתִּקְרָ֥א שְׁמ֖וֹ שִׁמְעֽוֹן׃}
{וְעַדִּיאַת עוֹד וִילֵידַת בַּר וַאֲמַרַת אֲרֵי שְׁמִיעַ קֳדָם יְיָ אֲרֵי סְנוּאֲתָא אֲנָא וִיהַב לִי אַף יָת דֵּין וּקְרָת שְׁמֵיהּ שִׁמְעוֹן׃}
{And she conceived again, and bore a son; and said: ‘Because the \lord\space hath heard that I am hated, He hath therefore given me this son also.’ And she called his name Simeon.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:34
{וַתַּ֣הַר עוֹד֮ וַתֵּ֣לֶד בֵּן֒ וַתֹּ֗אמֶר עַתָּ֤ה הַפַּ֙עַם֙ יִלָּוֶ֤ה אִישִׁי֙ אֵלַ֔י כִּֽי\maqqaf יָלַ֥דְתִּי ל֖וֹ שְׁלֹשָׁ֣ה בָנִ֑ים עַל\maqqaf כֵּ֥ן קָרָֽא\maqqaf שְׁמ֖וֹ לֵוִֽי׃}
{וְעַדִּיאַת עוֹד וִילֵידַת בַּר וַאֲמַרַת הָדָא זִמְנָא יִתְחַבַּר לִי בַּעְלִי אֲרֵי יְלֵידִית לֵיהּ תְּלָתָא בְנִין עַל כֵּן קְרָא שְׁמֵיהּ לֵוִי׃}
{And she conceived again, and bore a son; and said: ‘Now this time will my husband be joined unto me, because I have borne him three sons.’ Therefore was his name called Levi.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הפעם ילוה אישי.} לפי שהאמהות נביאות היו ויודעות שי״ב שבטים יוצאים מיעקב, וד׳ נשים ישא, אמרה, מעתה אין לו פתחון פה עלי, שהרי נטלתי כל חלקי בבנים׃\quad \rashiDH{על כן.} כל מי שנאמר בו על כן, מרובה באוכלוסין, חוץ מלוי, שהארון היה מכלה בהם (ב״ר עא, ד)׃\quad \rashiDH{קרא שמו לוי.} בכולם כתיב ותקרא, (שהיא קראה), וזה כתב בו קרא, ויש מדרש אגדה באלה הדברים רבה, ששלח הקב״ה גבריאל והביאו לפניו, וקרא לו שם זה, ונתן לו כ״ד מתנות כהונה, ועל שם שלוהו במתנות קראו לוי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis29:35
{וַתַּ֨הַר ע֜וֹד וַתֵּ֣לֶד בֵּ֗ן וַתֹּ֙אמֶר֙ הַפַּ֙עַם֙ אוֹדֶ֣ה אֶת\maqqaf יְהֹוָ֔ה עַל\maqqaf כֵּ֛ן קָרְאָ֥ה שְׁמ֖וֹ יְהוּדָ֑ה וַֽתַּעֲמֹ֖ד מִלֶּֽדֶת׃}
{וְעַדִּיאַת עוֹד וִילֵידַת בַּר וַאֲמַרַת הָדָא זִמְנָא אוֹדֵי קֳדָם יְיָ עַל כֵּן קְרָת שְׁמֵיהּ יְהוּדָה וְקַמַת מִלְּמֵילַד׃}
{And she conceived again, and bore a son; and she said: ‘This time will I praise the \lord.’ Therefore she called his name Judah; and she left off bearing.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הפעם אודה.} שנטלתי יותר מחלקי, מעתה יש לי להודות׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis30:1
{וַתֵּ֣רֶא רָחֵ֗ל כִּ֣י לֹ֤א יָֽלְדָה֙ לְיַעֲקֹ֔ב וַתְּקַנֵּ֥א רָחֵ֖ל בַּאֲחֹתָ֑הּ וַתֹּ֤אמֶר אֶֽל\maqqaf יַעֲקֹב֙ הָֽבָה\maqqaf לִּ֣י בָנִ֔ים וְאִם\maqqaf אַ֖יִן מֵתָ֥ה אָנֹֽכִי׃}
{וַחֲזָת רָחֵל אֲרֵי לָא יְלֵידַת לְיַעֲקֹב וְקַנִּיאַת רָחֵל בַּאֲחָתַהּ וַאֲמַרַת לְיַעֲקֹב הַב לִי בְנִין וְאִם לָא מָיְתָא אֲנָא׃}
{And when Rachel saw that she bore Jacob no children, Rachel envied her sister; and she said unto Jacob: ‘Give me children, or else I die.’}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ותקנא רחל באחתה.} קנאה במעשיה הטובים, אמרה, אלולי שצדקה ממני לא זכתה לבנים (ב״ר עא, ו)׃\quad \rashiDH{הבה לי.} וכי כך עשה אביך לאמך, והלא התפלל עליה׃\quad \rashiDH{מתה אנכי.} מכאן למי שאין לו בנים שחשוב כמת (ב״ר שם)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:2
{וַיִּֽחַר\maqqaf אַ֥ף יַעֲקֹ֖ב בְּרָחֵ֑ל וַיֹּ֗אמֶר הֲתַ֤חַת אֱלֹהִים֙ אָנֹ֔כִי אֲשֶׁר\maqqaf מָנַ֥ע מִמֵּ֖ךְ פְּרִי\maqqaf בָֽטֶן׃}
{וּתְקֵיף רוּגְזָא דְּיַעֲקֹב בְּרָחֵל וַאֲמַר הֲמִנִּי אַתְּ בָּעְיָא הֲלָא מִן קֳדָם יְיָ תִּבְעַן דִּמְנַע מִנִּיךְ וַלְדָּא דִּמְעֵי׃}
{And Jacob’s anger was kindled against Rachel; and he said: ‘Am I in God’s stead, who hath withheld from thee the fruit of the womb?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{התחת.} וכי במקומו אני׃\quad \rashiDH{אשר מנע ממך.} את אומרת שאעשה כאבא, אני איני כאבא, אבא לא היו לו בנים, אני יש לי בנים, ממך מנע ולא ממני׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:3
{וַתֹּ֕אמֶר הִנֵּ֛ה אֲמָתִ֥י בִלְהָ֖ה בֹּ֣א אֵלֶ֑יהָ וְתֵלֵד֙ עַל\maqqaf בִּרְכַּ֔י וְאִבָּנֶ֥ה גַם\maqqaf אָנֹכִ֖י מִמֶּֽנָּה׃}
{וַאֲמַרַת הָא אַמְתִּי בִּלְהָה עוֹל לְוָתַהּ תְּלִיד וַאֲנָא אֲרַבֵּי וְאֶתְבְּנֵי אַף אֲנָא מִנַּהּ׃}
{And she said: ‘Behold my maid Bilhah, go in unto her; that she may bear upon my knees, and I also may be builded up through her.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{על ברכי.} כתרגומו ואנא ארבי׃\quad \rashiDH{ואבנה גם אנכי.} מהו גם, אמרה לו, זקנך אברהם היו לו בנים מהגר, וחגר מתניו כנגד שרה, אמר לה, זקנתי הכניסה צרתה לביתה, אמרה לו אם הדבר הזה מעכב, הנה אמתי׃\quad \rashiDH{ואבנה גם אנכי ממנה.} כשרה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:4
{וַתִּתֶּן\maqqaf ל֛וֹ אֶת\maqqaf בִּלְהָ֥ה שִׁפְחָתָ֖הּ לְאִשָּׁ֑ה וַיָּבֹ֥א אֵלֶ֖יהָ יַעֲקֹֽב׃}
{וִיהַבַת לֵיהּ יָת בִּלְהָה אַמְתַּהּ לְאִתּוּ וְעָאל לְוָתַהּ יַעֲקֹב׃}
{And she gave him Bilhah her handmaid to wife; and Jacob went in unto her.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:5
{וַתַּ֣הַר בִּלְהָ֔ה וַתֵּ֥לֶד לְיַעֲקֹ֖ב בֵּֽן׃}
{וְעַדִּיאַת בִּלְהָה וִילֵידַת לְיַעֲקֹב בַּר׃}
{And Bilhah conceived, and bore Jacob a son.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:6
{וַתֹּ֤אמֶר רָחֵל֙ דָּנַ֣נִּי אֱלֹהִ֔ים וְגַם֙ שָׁמַ֣ע בְּקֹלִ֔י וַיִּתֶּן\maqqaf לִ֖י בֵּ֑ן עַל\maqqaf כֵּ֛ן קָרְאָ֥ה שְׁמ֖וֹ דָּֽן׃}
{וַאֲמַרַת רָחֵל דָּנַנִּי יְיָ וְאַף קַבֵּיל צְלוֹתִי וִיהַב לִי בַּר עַל כֵּין קְרָת שְׁמֵיהּ דָּן׃}
{And Rachel said: ‘God hath judged me, and hath also heard my voice, and hath given me a son.’ Therefore called she his name Dan.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{דנני אלהים.} דנני וחייבני וזכני (ב״ר עא, ז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:7
{וַתַּ֣הַר ע֔וֹד וַתֵּ֕לֶד בִּלְהָ֖ה שִׁפְחַ֣ת רָחֵ֑ל בֵּ֥ן שֵׁנִ֖י לְיַעֲקֹֽב׃}
{וְעַדִּיאַת עוֹד וִילֵידַת בִּלְהָה אַמְתַּהּ דְּרָחֵל בַּר תִּנְיָן לְיַעֲקֹב׃}
{And Bilhah Rachel’s handmaid conceived again, and bore Jacob a second son.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:8
{וַתֹּ֣אמֶר רָחֵ֗ל נַפְתּוּלֵ֨י אֱלֹהִ֧ים \pasek  נִפְתַּ֛לְתִּי עִם\maqqaf אֲחֹתִ֖י גַּם\maqqaf יָכֹ֑לְתִּי וַתִּקְרָ֥א שְׁמ֖וֹ נַפְתָּלִֽי׃}
{וַאֲמַרַת רָחֵל קַבֵּיל בָּעוּתִי יְיָ בְּאִתְחַנָּנוּתִי בִּצְלוֹתִי חַמֵּידִית דִּיהֵי לִי וְלַד כַּאֲחָתִי אַף אִתְיְהֵיב לִי וּקְרָת שְׁמֵיהּ נַפְתָּלִי׃}
{And Rachel said: ‘With mighty wrestlings have I wrestled with my sister, and have prevailed.’ And she called his name Naphtali.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נפתולי אלהים.} מנחם בן סרוק פירש במחברת צָמִיד פָּתִיל, חבורים מאת המקום, נתחברתי עם אחותי לזכות לבנים. ואני מפרשו לשון עִקֵשׁ וּפְתַלְתֹּל, נתעקשתי והפצרתי פצירות ונפתולים הרבה למקום, להיות שוה לאחותי׃\quad \rashiDH{גם יכלתי.} הסכים על ידי. ואונקלוס תרגם לשון תפילה, כמו נפתולי אלהים נפתלתי, בקשות החביבות לפניו נתקבלתי ונתעתרתי כאחותי׃\quad \rashiDH{נפתלתי.} נתקבלה תפלתי. ומדרש אגדה יש רבים, בלשון נוטריקון׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:9
{וַתֵּ֣רֶא לֵאָ֔ה כִּ֥י עָמְדָ֖ה מִלֶּ֑דֶת וַתִּקַּח֙ אֶת\maqqaf זִלְפָּ֣ה שִׁפְחָתָ֔הּ וַתִּתֵּ֥ן אֹתָ֛הּ לְיַעֲקֹ֖ב לְאִשָּֽׁה׃}
{וַחֲזָת לֵאָה אֲרֵי קַמַת מִלְּמֵילַד וּדְבַרַת יָת זִלְפָּה אַמְתַּהּ וִיהַבַת יָתַהּ לְיַעֲקֹב לְאִתּוּ׃}
{When Leah saw that she had left off bearing, she took Zilpah her handmaid, and gave her to Jacob to wife.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:10
{וַתֵּ֗לֶד זִלְפָּ֛ה שִׁפְחַ֥ת לֵאָ֖ה לְיַעֲקֹ֥ב בֵּֽן׃}
{וִילֵידַת זִלְפָּה אַמְתַּהּ דְּלֵאָה לְיַעֲקֹב בַּר׃}
{And Zilpah Leah’s handmaid bore Jacob a son.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותלד זלפה.} בכולן נאמר הריון, חוץ מזלפה, לפי שהיתה בחורה מכולן ותינוקת בשנים, ואין הריון ניכר בה, וכדי לרמות ליעקב נתנה לבן ללאה, שלא יבין שמכניסין לו את לאה, שכך מנהגן, ליתן שפחה הגדולה לגדולה והקטנה לקטנה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:11
{וַתֹּ֥אמֶר לֵאָ֖ה \qk{בָּ֣א גָ֑ד}{בגד} וַתִּקְרָ֥א אֶת\maqqaf שְׁמ֖וֹ גָּֽד׃}
{וַאֲמַרַת לֵאָה אֲתָא גָּד וּקְרָת יָת שְׁמֵיהּ גָּד׃}
{And Leah said: ‘Fortune is come!’ And she called his name Gad.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בא גד.} בא מזל טוב, כמו גד גדי וסנוק לא (שבת סז׃), ודומה לו הַעוֹרְכִים לַגַּד שֻׁלְחָן (ישעיה סה, יא). ומדרש אגדה, שנולד מהול כמו גֹדּוּ אִילָנָא (דניאל ד, יא), ולא ידעתי על מה נכתב תיבה אחת. דבר אחר למה נקראת תיבה אחת בגד, כמו בגדת בי כשבאת אל שפחתי, כאיש שבגד באשת נעורים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:12
{וַתֵּ֗לֶד זִלְפָּה֙ שִׁפְחַ֣ת לֵאָ֔ה בֵּ֥ן שֵׁנִ֖י לְיַעֲקֹֽב׃}
{וִילֵידַת זִלְפָּה אַמְתַּהּ דְּלֵאָה בַּר תִּנְיָן לְיַעֲקֹב׃}
{And Zilpah Leah’s handmaid bore Jacob a second son.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:13
{וַתֹּ֣אמֶר לֵאָ֔ה בְּאׇשְׁרִ֕י כִּ֥י אִשְּׁר֖וּנִי בָּנ֑וֹת וַתִּקְרָ֥א אֶת\maqqaf שְׁמ֖וֹ אָשֵֽׁר׃}
{וַאֲמַרַת לֵאָה תּוּשְׁבְּחָא הֲוָת לִי אֲרֵי בְּכֵין יְשַׁבְּחוּנַּנִי נְשַׁיָּא וּקְרָת יָת שְׁמֵיהּ אָשֵׁר׃}
{And Leah said: ‘Happy am I! for the daughters will call me happy.’ And she called his name Asher.}{\arabic{verse}}
\aliyacounter{רביעי}
\threeverse{\aliya{רביעי}}%Genesis30:14
{וַיֵּ֨לֶךְ רְאוּבֵ֜ן בִּימֵ֣י קְצִיר\maqqaf חִטִּ֗ים וַיִּמְצָ֤א דֽוּדָאִים֙ בַּשָּׂדֶ֔ה וַיָּבֵ֣א אֹתָ֔ם אֶל\maqqaf לֵאָ֖ה אִמּ֑וֹ וַתֹּ֤אמֶר רָחֵל֙ אֶל\maqqaf לֵאָ֔ה תְּנִי\maqqaf נָ֣א לִ֔י מִדּוּדָאֵ֖י בְּנֵֽךְ׃}
{וַאֲזַל רְאוּבֵן בְּיוֹמֵי חֲצַד חִטִּין וְאַשְׁכַּח יַבְרוּחִין בְּחַקְלָא וְאַיְתִי יָתְהוֹן לְלֵאָה אִמֵּיהּ וַאֲמַרַת רָחֵל לְלֵאָה הַבִי כְעַן לִי מִיַּבְרוּחֵי דִּבְרִיךְ׃}
{And Reuben went in the days of wheat harvest, and found mandrakes in the field, and brought them unto his mother Leah. Then Rachel said to Leah: ‘Give me, I pray thee, of thy son’s mandrakes.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בימי קציר חטים.} להגיד שבחן של שבטים, שעת הקציר היה, ולא פשט ידו בגזל להביא חטים ושעורים, אלא דבר ההפקר שאין אדם מקפיד בו׃\quad \rashiDH{דודאים.} שיגלי עשב הוא, ובלשון ישמעאל ישמי״ן (סנהדרין צט׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:15
{וַתֹּ֣אמֶר לָ֗הּ הַמְעַט֙ קַחְתֵּ֣ךְ אֶת\maqqaf אִישִׁ֔י וְלָקַ֕חַת גַּ֥ם אֶת\maqqaf דּוּדָאֵ֖י בְּנִ֑י וַתֹּ֣אמֶר רָחֵ֗ל לָכֵן֙ יִשְׁכַּ֤ב עִמָּךְ֙ הַלַּ֔יְלָה תַּ֖חַת דּוּדָאֵ֥י בְנֵֽךְ׃}
{וַאֲמַרַת לַהּ הַזְעֵיר דִּדְבַרְתְּ יָת בַּעְלִי וְתִסְּבִין אַף יָת יַבְרוּחֵי דִּבְרִי וַאֲמַרַת רָחֵל בְּכֵין יִשְׁכּוֹב עִמִּיךְ בְּלֵילְיָא חֲלָף יַבְרוּחֵי דִּבְרִיךְ׃}
{And she said unto her: ‘Is it a small matter that thou hast taken away my husband? and wouldest thou take away my son’s mandrakes also?’ And Rachel said: ‘Therefore he shall lie with thee to-night for thy son’s mandrakes.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ולקחת גם את דודאי בני.} בתמיה, ולעשות עוד זאת, ליקח גם את דודאי בני, ותרגומו ולמיסב׃\quad \rashiDH{לכן ישכב עמך הלילה.} שלי היתה שכיבת לילה זו, ואני נותנה לך תחת דודאי בנך. ולפי שזלזלה במשכב הצדיק, לא זכתה להקבר עמו (ב״ר עב, ג)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:16
{וַיָּבֹ֨א יַעֲקֹ֣ב מִן\maqqaf הַשָּׂדֶה֮ בָּעֶ֒רֶב֒ וַתֵּצֵ֨א לֵאָ֜ה לִקְרָאת֗וֹ וַתֹּ֙אמֶר֙ אֵלַ֣י תָּב֔וֹא כִּ֚י שָׂכֹ֣ר שְׂכַרְתִּ֔יךָ בְּדוּדָאֵ֖י בְּנִ֑י וַיִּשְׁכַּ֥ב עִמָּ֖הּ בַּלַּ֥יְלָה הֽוּא׃}
{וְעָאל יַעֲקֹב מִן חַקְלָא בְּרַמְשָׁא וּנְפַקַת לֵאָה לְקַדָּמוּתֵיהּ וַאֲמַרַת לְוָתִי תֵיעוֹל אֲרֵי מֵיגָר אֲגַרְתָּךְ בְּיַבְרוּחֵי דִּבְרִי וּשְׁכֵיב עִמַּהּ בְּלֵילְיָא הוּא׃}
{And Jacob came from the field in the evening, and Leah went out to meet him, and said: ‘Thou must come in unto me; for I have surely hired thee with my son’s mandrakes.’ And he lay with her that night.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שכר שכרתיך.} נתתי לרחל שכרה׃\quad \rashiDH{בלילה הוא.} הקב״ה סייעו, שיצא משם יששכר (נדה לא.)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:17
{וַיִּשְׁמַ֥ע אֱלֹהִ֖ים אֶל\maqqaf לֵאָ֑ה וַתַּ֛הַר וַתֵּ֥לֶד לְיַעֲקֹ֖ב בֵּ֥ן חֲמִישִֽׁי׃}
{וְקַבֵּיל יְיָ צְלוֹתַהּ דְּלֵאָה וְעַדִּיאַת וִילֵידַת לְיַעֲקֹב בַּר חֲמִישָׁאי׃}
{And God hearkened unto Leah, and she conceived, and bore Jacob a fifth son.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישמע אלהים אל לאה.} שהיתה מתאוה ומחזרת להרבות שבטים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:18
{וַתֹּ֣אמֶר לֵאָ֗ה נָתַ֤ן אֱלֹהִים֙ שְׂכָרִ֔י אֲשֶׁר\maqqaf נָתַ֥תִּי שִׁפְחָתִ֖י לְאִישִׁ֑י וַתִּקְרָ֥א שְׁמ֖וֹ יִשָּׂשכָֽר׃}
{וַאֲמַרַת לֵאָה יְהַב יְיָ אַגְרִי דִּיהַבִית אַמְתִּי לְבַעְלִי וּקְרָת שְׁמֵיהּ יִשָּׂשכָר׃}
{And Leah said: ‘God hath given me my hire, because I gave my handmaid to my husband. And she called his name Issachar.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:19
{וַתַּ֤הַר עוֹד֙ לֵאָ֔ה וַתֵּ֥לֶד בֵּן\maqqaf שִׁשִּׁ֖י לְיַעֲקֹֽב׃}
{וְעַדִּיאַת עוֹד לֵאָה וִילֵידַת בַּר שְׁתִיתַאי לְיַעֲקֹב׃}
{And Leah conceived again, and bore a sixth son to Jacob.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:20
{וַתֹּ֣אמֶר לֵאָ֗ה זְבָדַ֨נִי אֱלֹהִ֥ים \pasek  אֹתִי֮ זֵ֣בֶד טוֹב֒ הַפַּ֙עַם֙ יִזְבְּלֵ֣נִי אִישִׁ֔י כִּֽי\maqqaf יָלַ֥דְתִּי ל֖וֹ שִׁשָּׁ֣ה בָנִ֑ים וַתִּקְרָ֥א אֶת\maqqaf שְׁמ֖וֹ זְבֻלֽוּן׃}
{וַאֲמַרַת לֵאָה יְהַב יְיָ יָתֵיהּ לִי חוּלָק טָב הָדָא זִמְנָא יְהֵי מְדוֹרֵיהּ דְּבַעְלִי לְוָתִי אֲרֵי יְלֵידִית לֵיהּ שִׁתָּא בְנִין וּקְרָת יָת שְׁמֵיהּ זְבוּלוּן׃}
{And Leah said: ‘God hath endowed me with a good dowry; now will my husband dwell with me, because I have borne him six sons.’ And she called his name Zebulun.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{זבד טוב.} כתרגומו׃\quad \rashiDH{יזבלני.} לשון בֵּית זְבֻל, הירבריי״א בלע״ז, בית מדור, מעתה לא תהא עיקר דירתו אלא עמי, שיש לי בנים כנגד כל נשיו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:21
{וְאַחַ֖ר יָ֣לְדָה בַּ֑ת וַתִּקְרָ֥א אֶת\maqqaf שְׁמָ֖הּ דִּינָֽה׃}
{וּבָתַר כֵּין יְלֵידַת בְּרַתָּא וּקְרָת יָת שְׁמַהּ דִּינָה׃}
{And afterwards she bore a daughter, and called her name Dinah.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{דינה.} פירשו רבותינו (ברכות ס.), שדנה לאה דין בעצמה, אם זה זכר, לא תהא רחל אחותי כאחת השפחות, והתפללה עליו ונהפך לנקבה׃}
\newseder{28}
\threeverse{\seder{כח}}%Genesis30:22
{וַיִּזְכֹּ֥ר אֱלֹהִ֖ים אֶת\maqqaf רָחֵ֑ל וַיִּשְׁמַ֤ע אֵלֶ֙יהָ֙ אֱלֹהִ֔ים וַיִּפְתַּ֖ח אֶת\maqqaf רַחְמָֽהּ׃}
{וְעָאל דּוּכְרָנַהּ דְּרָחֵל קֳדָם יְיָ וְקַבֵּיל צְלוֹתַהּ יְיָ וִיהַב לַהּ עִדּוּי׃}
{And God remembered Rachel, and God hearkened to her, and opened her womb.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויזכור אלהים את רחל.} זכר לה שמסרה סימניה לאחותה (ב״ר עג, ד), ושהיתה מצירה שלא תעלה בגורלו של עשו, שמא יגרשנה יעקב לפי שאין לה בנים, ואף עשו הרשע כך עלה בלבו כששמע שאין לה בנים. הוא שייסד הפייט, האדמון כבט שלא חלה צבה לקחתה לו ונתבהלה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:23
{וַתַּ֖הַר וַתֵּ֣לֶד בֵּ֑ן וַתֹּ֕אמֶר אָסַ֥ף אֱלֹהִ֖ים אֶת\maqqaf חֶרְפָּתִֽי׃}
{וְעַדִּיאַת וִילֵידַת בַּר וַאֲמַרַת כְּנַשׁ יְיָ יָת חִסְדָּי׃}
{And she conceived, and bore a son, and said: ‘God hath taken away my reproach.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אסף.} הכניסה במקום שלא תראה, וכן אֱסֹף חֶרְפָּתֵנוּ (ישעיה ד, א), וְלֹא יֵאָסֵף הַבַּיְתָה (שמות ט, יט), אָסְפוּ נָגְהָם (יואל ד, טו), וִירֵחֵךְ לֹא יֵאָסֵף (ישעיה ס, כ), לא יטמן׃\quad \rashiDH{חרפתי.} שהייתי לחרפה שאני עקרה, והיו אומרים עלי שאעלה לחלקו של עשו הרשע. ואגדה, כל זמן שאין לאשה בן, אין לה במי לתלות סרחונה, משיש לה בן תולה בו, מי שבר כלי זה, בנך, מי אכל תאנים אלו, בנך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:24
{וַתִּקְרָ֧א אֶת\maqqaf שְׁמ֛וֹ יוֹסֵ֖ף לֵאמֹ֑ר יֹסֵ֧ף יְהֹוָ֛ה לִ֖י בֵּ֥ן אַחֵֽר׃}
{וּקְרָת יָת שְׁמֵיהּ יוֹסֵף לְמֵימַר יוֹסֵיף יְיָ לִי בַּר אָחֳרָן׃}
{And she called his name Joseph, saying: ‘The \lord\space add to me another son.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יסף ה׳ לי בן אחר.} יודעת היתה בנבואה, שאין יעקב עתיד להעמיד אלא שנים עשר שבטים, אמרה, יהי רצון שאותו שהוא עתיד להעמיד, יהא ממני, לכך לא נתפללה אלא על בן אחר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:25
{וַיְהִ֕י כַּאֲשֶׁ֛ר יָלְדָ֥ה רָחֵ֖ל אֶת\maqqaf יוֹסֵ֑ף וַיֹּ֤אמֶר יַעֲקֹב֙ אֶל\maqqaf לָבָ֔ן שַׁלְּחֵ֙נִי֙ וְאֵ֣לְכָ֔ה אֶל\maqqaf מְקוֹמִ֖י וּלְאַרְצִֽי׃}
{וַהֲוָה כַּד יְלֵידַת רָחֵל יָת יוֹסֵף וַאֲמַר יַעֲקֹב לְלָבָן שַׁלְּחַנִי וַאֲהָךְ לְאַתְרִי וּלְאַרְעִי׃}
{And it came to pass, when Rachel had borne Joseph, that Jacob said unto Laban: ‘Send me away, that I may go unto mine own place, and to my country.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כאשר ילדה רחל את יוסף.} משנולד שטנו של עשו, שנאמר וְהָיָה בֵית יַעֲקֹב אֵשׁ וּבֵית יוֹסֵף לֶהָבָה וּבֵית עֵשָו לְקַשׁ (עובדיה א, יח), אש בלא להבה אינו שולט למרחוק, משנולד יוסף, בטח יעקב בהקב״ה ורצה לשוב׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:26
{תְּנָ֞ה אֶת\maqqaf נָשַׁ֣י וְאֶת\maqqaf יְלָדַ֗י אֲשֶׁ֨ר עָבַ֧דְתִּי אֹֽתְךָ֛ בָּהֵ֖ן וְאֵלֵ֑כָה כִּ֚י אַתָּ֣ה יָדַ֔עְתָּ אֶת\maqqaf עֲבֹדָתִ֖י אֲשֶׁ֥ר עֲבַדְתִּֽיךָ׃}
{הַב יָת נְשַׁי וְיָת בְּנַי דִּפְלַחִית יָתָךְ בְּהוֹן וְאֵיזֵיל אֲרֵי אַתְּ יְדַעְתְּ יָת פּוּלְחָנִי דִּפְלַחְתָּךְ׃}
{Give me my wives and my children for whom I have served thee, and let me go; for thou knowest my service wherewith I have served thee.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{תנה את נשי וגו׳.} איני רוצה לצאת כי אם ברשות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:27
{וַיֹּ֤אמֶר אֵלָיו֙ לָבָ֔ן אִם\maqqaf נָ֛א מָצָ֥אתִי חֵ֖ן בְּעֵינֶ֑יךָ נִחַ֕שְׁתִּי וַיְבָרְכֵ֥נִי יְהֹוָ֖ה בִּגְלָלֶֽךָ׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ לָבָן אִם כְּעַן אַשְׁכַּחִית רַחֲמִין בְּעֵינָךְ נַסִּיתִי וּבָרְכַנִי יְיָ בְּדִילָךְ׃}
{And Laban said unto him: ‘If now I have found favour in thine eyes—I have observed the signs, and the \lord\space hath blessed me for thy sake.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נחשתי.} מנחש הייתי, נסיתי בנחוש שלי שעל ידך באה לי ברכה, כשבאת לכאן לא היו לי בנים, שנאמר וְהִנֵּה רָחֵל בִּתּוֹ בָּאָה עִם הַצֹּאן, אפשר יש לו בנים והוא שולח בתו אצל הרועים, ועכשיו היו לו בנים, שנאמר וַיִּשְׁמַע אֶת דִּבְרֵי בְּנֵי לָבָן׃}
\aliyacounter{חמישי}
\threeverse{\aliya{חמישי}}%Genesis30:28
{וַיֹּאמַ֑ר נׇקְבָ֧ה שְׂכָרְךָ֛ עָלַ֖י וְאֶתֵּֽנָה׃}
{וַאֲמַר פָּרֵישׁ אַגְרָךְ עֲלַי וְאֶתֵּין׃}
{And he said: ‘Appoint me thy wages, and I will give it.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נקבה שכרך.} כתרגומו פריש אגרך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:29
{וַיֹּ֣אמֶר אֵלָ֔יו אַתָּ֣ה יָדַ֔עְתָּ אֵ֖ת אֲשֶׁ֣ר עֲבַדְתִּ֑יךָ וְאֵ֛ת אֲשֶׁר\maqqaf הָיָ֥ה מִקְנְךָ֖ אִתִּֽי׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ אַתְּ יְדַעְתְּ יָת דִּפְלַחְתָּךְ וְיָת דַּהֲוָה בְּעִירָךְ עִמִּי׃}
{And he said unto him: ‘Thou knowest how I have served thee, and how thy cattle have fared with me.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואת אשר היה מקנך אתי.} את חשבון מעוט מקנך שבא לידי מתחלה כמה היו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:30
{כִּ֡י מְעַט֩ אֲשֶׁר\maqqaf הָיָ֨ה לְךָ֤ לְפָנַי֙ וַיִּפְרֹ֣ץ לָרֹ֔ב וַיְבָ֧רֶךְ יְהֹוָ֛ה אֹתְךָ֖ לְרַגְלִ֑י וְעַתָּ֗ה מָתַ֛י אֶֽעֱשֶׂ֥ה גַם\maqqaf אָנֹכִ֖י לְבֵיתִֽי׃}
{אֲרֵי זְעֵיר דַּהֲוָה לָךְ קֳדָמַי וּתְקֵיף לִסְגֵּי וּבָרֵיךְ יְיָ יָתָךְ בְּדִילִי וּכְעַן אִמַּתִּי אַעֲבֵיד אַף אֲנָא לְבֵיתִי׃}
{For it was little which thou hadst before I came, and it hath increased abundantly; and the \lord\space hath blessed thee whithersoever I turned. And now when shall I provide for mine own house also?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לרגלי.} עם רגלי, בשביל ביאת רגלי באת אצלך הברכה (ב״ר עג, ח), כמו הָעָם אֲשֶׁר בְּרַגְלֶיךָ (שמות יא, ח). לָעָם אֲשֶׁר בְּרַגְלָי (שופטים ח, ה). הבאים עמי׃\quad \rashiDH{גם אנכי לביתי.} לצורך ביתי, עכשיו אין עושין לצרכי אלא בני, וצריך (אני) להיות עושה גם אני עמהם לסמכן, וזהו גם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:31
{וַיֹּ֖אמֶר מָ֣ה אֶתֶּן\maqqaf לָ֑ךְ וַיֹּ֤אמֶר יַעֲקֹב֙ לֹא\maqqaf תִתֶּן\maqqaf לִ֣י מְא֔וּמָה אִם\maqqaf תַּֽעֲשֶׂה\maqqaf לִּי֙ הַדָּבָ֣ר הַזֶּ֔ה אָשׁ֛וּבָה אֶרְעֶ֥ה צֹֽאנְךָ֖ אֶשְׁמֹֽר׃}
{וַאֲמַר מָא אֶתֵּין לָךְ וַאֲמַר יַעֲקֹב לָא תִּתֵּין לִי מִדָּעַם אִם תַּעֲבֵיד לִי פִּתְגָמָא הָדֵין אֲתוּב אֶרְעֵי עָנָךְ אֶטַּר׃}
{And he said: ‘What shall I give thee?’ And Jacob said: ‘Thou shalt not give me aught; if thou wilt do this thing for me, I will again feed thy flock and keep it.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:32
{אֶֽעֱבֹ֨ר בְּכׇל\maqqaf צֹֽאנְךָ֜ הַיּ֗וֹם הָסֵ֨ר מִשָּׁ֜ם כׇּל\maqqaf שֶׂ֣ה \legarmeh  נָקֹ֣ד וְטָל֗וּא וְכׇל\maqqaf שֶׂה\maqqaf חוּם֙ בַּכְּשָׂבִ֔ים וְטָל֥וּא וְנָקֹ֖ד בָּעִזִּ֑ים וְהָיָ֖ה שְׂכָרִֽי׃}
{אֶעְבַּר בְּכָל עָנָךְ יוֹמָא דֵּין אַעְדִּי מִתַּמָּן כָּל אִמַּר נְמוֹר וּרְקוֹעַ וְכָל אִמַּר שְׁחוֹם בְּאִמְּרַיָּא וּנְמוֹר וּרְקוֹעַ בְּעִזַּיָּא וִיהֵי אַגְרִי׃}
{I will pass through all thy flock to-day, removing from thence every speckled and spotted one, and every dark one among the sheep, and the spotted and speckled among the goats; and of such shall be my hire.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נקד.} מנומר בחברבורות דקות כמו נקודות, פונטר״א בלע״ז׃\quad \rashiDH{טלוא.} לשון טלאים, חברבורות רחבות׃\quad \rashiDH{חום.} שחום דומה לאדום רוש״ו בלע״ז, לשון משנה, שחמתית ונמצאת לבנה, לענין התבואה׃\quad \rashiDH{והיה שכרי.} אותן שיולדו מכאן ולהבא נקודים וטלואים בעזים ושחומים בכשבים יהיו שלי, ואותן שישנן עכשיו, הפרש מהם והפקידם ביד בניך, שלא תאמר לי על הנולדים מעתה, אלו היו שם מתחלה, ועוד, שלא תאמר לי על ידי הזכרים שהן נקודים וטלואים, תלדנה הנקבות דוגמתן מכאן ואילך׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:33
{וְעָֽנְתָה\maqqaf בִּ֤י צִדְקָתִי֙ בְּי֣וֹם מָחָ֔ר כִּֽי\maqqaf תָב֥וֹא עַל\maqqaf שְׂכָרִ֖י לְפָנֶ֑יךָ כֹּ֣ל אֲשֶׁר\maqqaf אֵינֶ֩נּוּ֩ נָקֹ֨ד וְטָל֜וּא בָּֽעִזִּ֗ים וְחוּם֙ בַּכְּשָׂבִ֔ים גָּנ֥וּב ה֖וּא אִתִּֽי׃}
{וְתַסְהֵיד עֲלַי זָכוּתִי בְּיוֹם מְחַר אֲרֵי תֵּיעוֹל עַל אַגְרִי קֳדָמָךְ כֹּל דְּלָיְתוֹהִי נְמוֹר וּרְקוֹעַ בְּעִזַּיָּא וּשְׁחוֹם בְּאִמְּרַיָּא גָּנוֹבָא הוּא עִמִּי׃}
{So shall my righteousness witness against me hereafter, when thou shalt come to look over my hire that is before thee: every one that is not speckled and spotted among the goats, and dark among the sheep, that if found with me shall be counted stolen.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וענתה בי וגו׳.} אם תחשדני שאני נוטל משלך כלום, תענה בי צדקתי, כי תבוא צדקתי ותעיד על שכרי לפניך, שלא תמצא בעדרי כי אם נקודים וטלואים, וכל שתמצא בהן שאינו נקוד או טלוא או חום, בידוע שגנבתיו לך, ובגניבה הוא שרוי אצלי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:34
{וַיֹּ֥אמֶר לָבָ֖ן הֵ֑ן ל֖וּ יְהִ֥י כִדְבָרֶֽךָ׃}
{וַאֲמַר לָבָן בְּרַם לְוֵי יְהֵי כְּפִתְגָמָךְ׃}
{And Laban said: ‘Behold, would it might be according to thy word.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הן.} לשון קבלת דברים׃\quad \rashiDH{לו יהי כדברך.} הלואי שתחפוץ בכך׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:35
{וַיָּ֣סַר בַּיּוֹם֩ הַה֨וּא אֶת\maqqaf הַתְּיָשִׁ֜ים הָֽעֲקֻדִּ֣ים וְהַטְּלֻאִ֗ים וְאֵ֤ת כׇּל\maqqaf הָֽעִזִּים֙ הַנְּקֻדּ֣וֹת וְהַטְּלֻאֹ֔ת כֹּ֤ל אֲשֶׁר\maqqaf לָבָן֙ בּ֔וֹ וְכׇל\maqqaf ח֖וּם בַּכְּשָׂבִ֑ים וַיִּתֵּ֖ן בְּיַד\maqqaf בָּנָֽיו׃}
{וְאַעְדִּי בְּיוֹמָא הַהוּא יָת תֵּישַׁיָּא רְגוֹלַיָּא וּרְקוֹעַיָּא וְיָת כָּל עִזַּיָּא נְמוֹרָתָא וּרְקוֹעָתָא כָּל דְּחִיוָר בֵּיהּ וְכָל דִּשְׁחוֹם בְּאִמְּרַיָּא וִיהַב בְּיַד בְּנוֹהִי׃}
{And he removed that day the he-goats that were streaked and spotted, and all the she-goats that were speckled and spotted, every one that had white in it, and all the dark ones among the sheep, and gave them into the hand of his sons.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויסר.} לבן ביום ההוא וגו׳׃\quad \rashiDH{התישים.} עזים זכרים׃\quad \rashiDH{כל אשר לבן בו.} כל אשר היתה בו חברבורות לבנות׃\quad \rashiDH{ויתן.} לבן ביד בניו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:36
{וַיָּ֗שֶׂם דֶּ֚רֶךְ שְׁלֹ֣שֶׁת יָמִ֔ים בֵּינ֖וֹ וּבֵ֣ין יַעֲקֹ֑ב וְיַעֲקֹ֗ב רֹעֶ֛ה אֶת\maqqaf צֹ֥אן לָבָ֖ן הַנּוֹתָרֹֽת׃}
{וְשַׁוִּי מַהְלַךְ תְּלָתָא יוֹמִין בֵּינוֹהִי וּבֵין יַעֲקֹב וְיַעֲקֹב רָעֵי יָת עָנָא דְּלָבָן דְּאִשְׁתְּאַרָא׃}
{And he set three days’ journey betwixt himself and Jacob. And Jacob fed the rest of Laban’s flocks.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הנותרות.} הרעועות שבהן, החולות והעקרות שאינן אלא שירים, אותן מסר לו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:37
{וַיִּֽקַּֽח\maqqaf ל֣וֹ יַעֲקֹ֗ב מַקַּ֥ל לִבְנֶ֛ה לַ֖ח וְל֣וּז וְעַרְמ֑וֹן וַיְפַצֵּ֤ל בָּהֵן֙ פְּצָל֣וֹת לְבָנ֔וֹת מַחְשֹׂף֙ הַלָּבָ֔ן אֲשֶׁ֖ר עַל\maqqaf הַמַּקְלֽוֹת׃}
{וּנְסֵיב לֵיהּ יַעֲקֹב חֻטְרִין דִּלְבַן רַטִּיבִין וּדְלוּז וְדִדְלוּב וְקַלֵּיף בְּהוֹן קִלְפִין חִיוָרִין קִלּוּף חִיוָר דְּעַל חֻטְרַיָּא׃}
{And Jacob took him rods of fresh poplar, and of the almond and of the plane-tree; and peeled white streaks in them, making the white appear which was in the rods.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מקל לבנה.} עץ הוא, ושמו לבנה, כמא דתימא, תַּחַת אַלּוֹן וְלִבְנֶה (הושע ד, יג), ואומר אני הוא שקורין טרימב״ל שהוא לבן׃\quad \rashiDH{לח.} כשהוא רטוב׃\quad \rashiDH{ולוז.} ועוד לקח מקל לוז, עץ שגדלין בו אגוזים דקים, קולדר״י בלע״ז׃\quad \rashiDH{וערמון.} קשטניי״ר בלע״ז׃\quad \rashiDH{פצלות.} קלופים קלופים, שהיה עושהו מנומר׃\quad \rashiDH{מחשף הלבן.} גלוי לובן של מקל, כשהיה קולפו, היה נראה ונגלה לובן שלו במקום הקלוף׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:38
{וַיַּצֵּ֗ג אֶת\maqqaf הַמַּקְלוֹת֙ אֲשֶׁ֣ר פִּצֵּ֔ל בָּרְהָטִ֖ים בְּשִֽׁקְת֣וֹת הַמָּ֑יִם אֲשֶׁר֩ תָּבֹ֨אןָ הַצֹּ֤אן לִשְׁתּוֹת֙ לְנֹ֣כַח הַצֹּ֔אן וַיֵּחַ֖מְנָה בְּבֹאָ֥ן לִשְׁתּֽוֹת׃}
{וְדַעֵיץ יָת חֻטְרַיָּא דְּקַלֵּיף בְּרָטַיָּא אֲתַר בֵּית שִׁקְיָא דְּמַיָּא אֲתַר דְּאָתְיָן עָנָא לְמִשְׁתֵּי לְקִבְלְהוֹן דְּעָנָא וּמִתְיַחֲמָן בְּמֵיתֵיהוֹן לְמִשְׁתֵּי׃}
{And he set the rods which he had peeled over against the flocks in the gutters in the watering-troughs where the flocks came to drink; and they conceived when they came to drink.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויצג.} תרגומו ודעיץ, לשון תחיבה, ונעיצה היא בלשון ארמית, והרבה יש בגמ׳ דצה ושלפה, דץ ביה מידי, דצה כמו דעצה, אלא שמקצר את לשונו׃\quad \rashiDH{ברהטים.} במרוצות המים בבריכות העשויות בארץ להשקות שם הצאן׃\quad \rashiDH{אשר תבאן וגו׳.} ברהטים אשר תבאן הצאן לשתות, שם הציג המקלות לנכח הצאן׃ 
\quad \rashiDH{ויחמנה וגו׳.} הבהמה רואה את המקלות והיא נרתעת לאחוריה, והזכר רובעה, ויולדת כיוצא בו (ב״ר עג, י). רבי אושעיא אומר, המים נעשין זרע במעיהן ולא היו צריכות לזכר, וזהו ויחמנה וגו׳. (ור״ל בתיבה זו התחברו לשון זכר ונקבה כמ״ש הראב״ע)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:39
{וַיֶּחֱמ֥וּ הַצֹּ֖אן אֶל\maqqaf הַמַּקְל֑וֹת וַתֵּלַ֣דְןָ הַצֹּ֔אן עֲקֻדִּ֥ים נְקֻדִּ֖ים וּטְלֻאִֽים׃}
{וְאִתְיַחֲמָא עָנָא בְּחֻטְרַיָּא וִילִידָן עָנָא רְגוֹלִין נְמוֹרִין וּרְקוֹעִין׃}
{And the flocks conceived at the sight of the rods, and the flocks brought forth streaked, speckled, and spotted.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אל המקלות.} אל מראות המקלות׃\quad \rashiDH{עקודים.} משונים במקום עקידתן, הם קרסולי ידיהם ורגליהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:40
{וְהַכְּשָׂבִים֮ הִפְרִ֣יד יַעֲקֹב֒ וַ֠יִּתֵּ֠ן פְּנֵ֨י הַצֹּ֧אן אֶל\maqqaf עָקֹ֛ד וְכׇל\maqqaf ח֖וּם בְּצֹ֣אן לָבָ֑ן וַיָּֽשֶׁת\maqqaf ל֤וֹ עֲדָרִים֙ לְבַדּ֔וֹ וְלֹ֥א שָׁתָ֖ם עַל\maqqaf צֹ֥אן לָבָֽן׃}
{וְאִמְּרַיָּא אַפְרֵישׁ יַעֲקֹב וִיהַב בְּרֵישׁ עָנָא כָּל דִּרְגוֹל וְכָל דִּשְׁחוֹם בְּעָנָא דְּלָבָן וְשַׁוִּי לֵיהּ עֶדְרִין בִּלְחוֹדוֹהִי וְלָא עָרֵיבִנּוּן עִם עָנָא דְּלָבָן׃}
{And Jacob separated the lambs—he also set the faces of the flocks toward the streaked and all the dark in the flock of Laban— and put his own droves apart, and put them not unto Laban’s flock.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והכשבים הפריד יעקב.} הנולדים עקודים נקודים, הבדיל והפריש לעצמן, ועשה אותן עדר עדר לבדו, והוליך אותו העדר העקוד לפני הצאן, ופני הצאן ההולכות אחריהם צופות אליהם, זהו שנאמר ויתן פני הצאן אל עקוד, שהיו פני הצאן אל העקודים, ואל כל חום שמצא בצאן לבן׃\quad \rashiDH{וישת לו עדרים.} כמו שפירשתי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:41
{וְהָיָ֗ה בְּכׇל\maqqaf יַחֵם֮ הַצֹּ֣אן הַמְקֻשָּׁרוֹת֒ וְשָׂ֨ם יַעֲקֹ֧ב אֶת\maqqaf הַמַּקְל֛וֹת לְעֵינֵ֥י הַצֹּ֖אן בָּרְהָטִ֑ים לְיַחְמֵ֖נָּה בַּמַּקְלֽוֹת׃}
{וְהָוֵי בְּכָל עִדָּן דְּמִתְיַחֲמָן עָנָא מְבַכְּרָתָא וּמְשַׁוֵּי יַעֲקֹב יָת חֻטְרַיָּא לְעֵינֵי עָנָא בְּרָטַיָּא לְיַחָמוּתְהוֹן בְּחֻטְרַיָּא׃}
{And it came to pass, whensoever the stronger of the flock did conceive, that Jacob laid the rods before the eyes of the flock in the gutters, that they might conceive among the rods;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{המקשרות.} כתרגומו הבכירות, ואין לו עד במקרא. ומנחם חברו עם אֲחִיתֹפֶל בַּקשְׁרִים (שמואל־ב טו, לא). וַיְהִי הַקֶּשֶׁר אַמִּץ אותן המתקשרות יחד למהר עבורן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:42
{וּבְהַעֲטִ֥יף הַצֹּ֖אן לֹ֣א יָשִׂ֑ים וְהָיָ֤ה הָעֲטֻפִים֙ לְלָבָ֔ן וְהַקְּשֻׁרִ֖ים לְיַעֲקֹֽב׃}
{וּבְלַקִּישׁוּת עָנָא לָא מְשַׁוֵּי וְהָוַן לַקִּישַׁיָּא לְלָבָן וּבַכִּירַיָּא לְיַעֲקֹב׃}
{but when the flock were feeble, he put them not in; so the feebler were Laban’s, and the stronger Jacob’s.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ובהעטיף.} לשון איחור, כתרגומו ובלקישות. ומנחם חברו עם הַמַּחֲלָצוֹת ְהַמַּעֲטָפוֹת (ישעיה ג, כב), לשון עטיפת כסות, כלומר מתעטפות בעורן וצמרן, ואינן מתאוות להתייחם על ידי הזכרים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis30:43
{וַיִּפְרֹ֥ץ הָאִ֖ישׁ מְאֹ֣ד מְאֹ֑ד וַֽיְהִי\maqqaf לוֹ֙ צֹ֣אן רַבּ֔וֹת וּשְׁפָחוֹת֙ וַעֲבָדִ֔ים וּגְמַלִּ֖ים וַחֲמֹרִֽים׃}
{וּתְקֵיף גֻּבְרָא לַחְדָּא לַחְדָּא וַהֲווֹ לֵיהּ עָאן סַגִּיאָן וְאַמְהָן וְעַבְדִּין וְגַמְלִין וּחְמָרִין׃}
{And the man increased exceedingly, and had large flocks, and maid-servants and men-servants, and camels and asses.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{צאן רבות.} פרות ורבות משאר צאן׃\quad \rashiDH{ושפחות ועבדים.} מוכר צאנו בדמים יקרים, ולוקח לו כל אלה׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis31:1
{וַיִּשְׁמַ֗ע אֶת\maqqaf דִּבְרֵ֤י בְנֵֽי\maqqaf לָבָן֙ לֵאמֹ֔ר לָקַ֣ח יַעֲקֹ֔ב אֵ֖ת כׇּל\maqqaf אֲשֶׁ֣ר לְאָבִ֑ינוּ וּמֵאֲשֶׁ֣ר לְאָבִ֔ינוּ עָשָׂ֕ה אֵ֥ת כׇּל\maqqaf הַכָּבֹ֖ד הַזֶּֽה׃}
{וּשְׁמַע יָת פִּתְגָמֵי בְּנֵי לָבָן דְּאָמְרִין נְסֵיב יַעֲקֹב יָת כָּל דִּלְאֲבוּנָא וּמִדִּלְאֲבוּנָא קְנָא יָת כָּל נִכְסַיָּא הָאִלֵּין׃}
{And he heard the words of Laban’s sons, saying: ‘Jacob hath taken away all that was our father’s; and of that which was our father’s hath he gotten all this wealth.’}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{עשה.} כנס, כמו וַיַּעַש חַיִל וַיַּך אֶת עֲמָלֵק (שמואל־א יד, מח)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:2
{וַיַּ֥רְא יַעֲקֹ֖ב אֶת\maqqaf פְּנֵ֣י לָבָ֑ן וְהִנֵּ֥ה אֵינֶ֛נּוּ עִמּ֖וֹ כִּתְמ֥וֹל שִׁלְשֽׁוֹם׃}
{וַחֲזָא יַעֲקֹב יָת סְבַר אַפֵּי לָבָן וְהָא לֵיתִנּוּן עִמֵּיהּ כְּמֵאֶתְמָלִי וּמִדְּקַמּוֹהִי׃}
{And Jacob beheld the countenance of Laban, and, behold, it was not toward him as beforetime.}{\arabic{verse}}
\newseder{29}
\threeverse{\seder{כט}}%Genesis31:3
{וַיֹּ֤אמֶר יְהֹוָה֙ אֶֽל\maqqaf יַעֲקֹ֔ב שׁ֛וּב אֶל\maqqaf אֶ֥רֶץ אֲבוֹתֶ֖יךָ וּלְמוֹלַדְתֶּ֑ךָ וְאֶֽהְיֶ֖ה עִמָּֽךְ׃}
{וַאֲמַר יְיָ לְיַעֲקֹב תּוּב לַאֲרַע אֲבָהָתָךְ וּלְיַלָּדוּתָךְ וִיהֵי מֵימְרִי בְּסַעֲדָךְ׃}
{And the \lord\space said unto Jacob: ‘Return unto the land of thy fathers, and to thy kindred; and I will be with thee.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שוב אל ארץ אבותיך.} ושם אהיה עמך, אבל בעודך מחובר לטמא, אי אפשר להשרות שכינתי עליך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:4
{וַיִּשְׁלַ֣ח יַעֲקֹ֔ב וַיִּקְרָ֖א לְרָחֵ֣ל וּלְלֵאָ֑ה הַשָּׂדֶ֖ה אֶל\maqqaf צֹאנֽוֹ׃}
{וּשְׁלַח יַעֲקֹב וּקְרָא לְרָחֵל וּלְלֵאָה לְחַקְלָא לְוָת עָנֵיהּ׃}
{And Jacob sent and called Rachel and Leah to the field unto his flock,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויקרא לרחל וללאה.} לרחל תחלה ואחר כך ללאה, שהיא היתה עקרת הבית, שבשבילה נזדווג יעקב עם לבן, ואף בניה של לאה מודים בדבר, שהרי בועז ובית דינו משבט יהודה אומרים, כְּרָחֵל וּכְלֵאָה אֲשֶׁר בָּנוּ שְׁתֵּיהֶן וגו׳, הקדימו רחל ללאה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:5
{וַיֹּ֣אמֶר לָהֶ֗ן רֹאֶ֤ה אָנֹכִי֙ אֶת\maqqaf פְּנֵ֣י אֲבִיכֶ֔ן כִּֽי\maqqaf אֵינֶ֥נּוּ אֵלַ֖י כִּתְמֹ֣ל שִׁלְשֹׁ֑ם וֵֽאלֹהֵ֣י אָבִ֔י הָיָ֖ה עִמָּדִֽי׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן חָזֵי אֲנָא יָת סְבַר אַפֵּי אֲבוּכוֹן אֲרֵי לֵיתִנּוּן עִמִּי כְּמֵאֶתְמָלִי וּמִדְּקַמּוֹהִי וֵאלָהֵיהּ דְּאַבָּא הֲוָה בְּסַעֲדִי׃}
{and said unto them: ‘I see your father’s countenance, that it is not toward me as beforetime; but the God of my father hath been with me.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:6
{וְאַתֵּ֖נָה יְדַעְתֶּ֑ן כִּ֚י בְּכׇל\maqqaf כֹּחִ֔י עָבַ֖דְתִּי אֶת\maqqaf אֲבִיכֶֽן׃}
{וְאַתִּין יְדַעְתִּין אֲרֵי בְּכָל חֵילִי פְּלַחִית יָת אֲבוּכוֹן׃}
{And ye know that with all my power I have served your father.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:7
{וַאֲבִיכֶן֙ הֵ֣תֶל בִּ֔י וְהֶחֱלִ֥ף אֶת\maqqaf מַשְׂכֻּרְתִּ֖י עֲשֶׂ֣רֶת מֹנִ֑ים וְלֹֽא\maqqaf נְתָנ֣וֹ אֱלֹהִ֔ים לְהָרַ֖ע עִמָּדִֽי׃}
{וַאֲבוּכוֹן שַׁקַּר בִּי וְאַשְׁנִי יָת אַגְרִי עֲסַר זִמְנִין וְלָא שַׁבְקֵיהּ יְיָ לְאַבְאָשָׁא עִמִּי׃}
{And your father hath mocked me, and changed my wages ten times; but God suffered him not to hurt me.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עשרת מנים.} אין מונים פחות מעשרה׃\quad \rashiDH{מנים.} לשון סכום כלל החשבון, והן עשיריות, למדנו שהחליף תנאו מאה פעמים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:8
{אִם\maqqaf כֹּ֣ה יֹאמַ֗ר נְקֻדִּים֙ יִהְיֶ֣ה שְׂכָרֶ֔ךָ וְיָלְד֥וּ כׇל\maqqaf הַצֹּ֖אן נְקֻדִּ֑ים וְאִם\maqqaf כֹּ֣ה יֹאמַ֗ר עֲקֻדִּים֙ יִהְיֶ֣ה שְׂכָרֶ֔ךָ וְיָלְד֥וּ כׇל\maqqaf הַצֹּ֖אן עֲקֻדִּֽים׃}
{אִם כְּדֵין הֲוָה אָמַר נְמוֹרִין יְהֵי אַגְרָךְ וִילִידָן כָּל עָנָא נְמוֹרִין וְאִם כְּדֵין הֲוָה אָמַר רְגוֹלִין יְהֵי אַגְרָךְ וִילִידָן כָּל עָנָא רְגוֹלִין׃}
{If he said thus: The speckled shall be thy wages; then all the flock bore speckled; and if he said thus: The streaked shall be thy wages; then bore all the flock streaked.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:9
{וַיַּצֵּ֧ל אֱלֹהִ֛ים אֶת\maqqaf מִקְנֵ֥ה אֲבִיכֶ֖ם וַיִּתֶּן\maqqaf לִֽי׃}
{וְאַפְרֵישׁ יְיָ מִן בְּעִירָא דַּאֲבוּכוֹן וִיהַב לִי׃}
{Thus God hath taken away the cattle of your father, and given them to me.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:10
{וַיְהִ֗י בְּעֵת֙ יַחֵ֣ם הַצֹּ֔אן וָאֶשָּׂ֥א עֵינַ֛י וָאֵ֖רֶא בַּחֲל֑וֹם וְהִנֵּ֤ה הָֽעַתֻּדִים֙ הָעֹלִ֣ים עַל\maqqaf הַצֹּ֔אן עֲקֻדִּ֥ים נְקֻדִּ֖ים וּבְרֻדִּֽים׃}
{וַהֲוָה בְּעִדָּן דְּאִתְיַחֲמָא עָנָא וּזְקַפִית עֵינַי וַחֲזֵית בְּחֶלְמָא וְהָא תֵּישַׁיָּא דְּסָלְקִין עַל עָנָא רְגוֹלִין נְמוֹרִין וּפַצִּיחִין׃}
{And it came to pass at the time that the flock conceived, that I lifted up mine eyes, and saw in a dream, and, behold, the he-goats which leaped upon the flock were streaked, speckled, and grizzled.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והנה העתודים.} אף על פי שהבדילם לבן כולם שלא יתעברו הצאן דוגמתן, היו המלאכים מביאין אותן מעדר המסור ביד בני לבן, לעדר שביד יעקב (ב״ר עג, יד)׃\quad \rashiDH{וברדים.} תרגומו ופציחין, פייש״ר בלע״ז, חוט של לבן מקיף את גופו סביב, וחברבורות שלו פתוחה ומפולשת מזו אל זו, (ס״א מזן אל זן), ואין לי להביא עד מן המקרא׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:11
{וַיֹּ֨אמֶר אֵלַ֜י מַלְאַ֧ךְ הָאֱלֹהִ֛ים בַּחֲל֖וֹם יַֽעֲקֹ֑ב וָאֹמַ֖ר הִנֵּֽנִי׃}
{וַאֲמַר לִי מַלְאֲכָא דַּייָ בְּחֶלְמָא יַעֲקֹב וַאֲמַרִית הָאֲנָא׃}
{And the angel of God said unto me in the dream: Jacob; and I said: Here am I.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:12
{וַיֹּ֗אמֶר שָׂא\maqqaf נָ֨א עֵינֶ֤יךָ וּרְאֵה֙ כׇּל\maqqaf הָֽעַתֻּדִים֙ הָעֹלִ֣ים עַל\maqqaf הַצֹּ֔אן עֲקֻדִּ֥ים נְקֻדִּ֖ים וּבְרֻדִּ֑ים כִּ֣י רָאִ֔יתִי אֵ֛ת כׇּל\maqqaf אֲשֶׁ֥ר לָבָ֖ן עֹ֥שֶׂה לָּֽךְ׃}
{וַאֲמַר זְקוֹף כְּעַן עֵינָךְ וַחְזִי כָּל תֵּישַׁיָּא דְּסָלְקִין עַל עָנָא רְגוֹלִין נְמוֹרִין וּפַצִּיחִין אֲרֵי גְּלֵי קֳדָמַי יָת כָּל דְּלָבָן עָבֵיד לָךְ׃}
{And he said: Lift up now thine eyes, and see, all the he-goats which leap upon the flock are streaked, speckled, and grizzled; for I have seen all that Laban doeth unto thee.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:13
{אָנֹכִ֤י הָאֵל֙ בֵּֽית\maqqaf אֵ֔ל אֲשֶׁ֨ר מָשַׁ֤חְתָּ שָּׁם֙ מַצֵּבָ֔ה אֲשֶׁ֨ר נָדַ֥רְתָּ לִּ֛י שָׁ֖ם נֶ֑דֶר עַתָּ֗ה ק֥וּם צֵא֙ מִן\maqqaf הָאָ֣רֶץ הַזֹּ֔את וְשׁ֖וּב אֶל\maqqaf אֶ֥רֶץ מוֹלַדְתֶּֽךָ׃}
{אֲנָא אֱלָהָא דְּאִתְגְּלִיתִי עֲלָךְ בְּבֵית אֵל דִּמְשַׁחְתָּא תַּמָּן קָמָא דְּקַיֵּימְתָּא קֳדָמַי תַּמָּן קְיָם כְּעַן קוּם פּוֹק מִן אַרְעָא הָדָא וְתוּב לַאֲרַע יַלָּדוּתָךְ׃}
{I am the God of Beth-el, where thou didst anoint a pillar, where thou didst vow a vow unto Me. Now arise, get thee out from this land, and return unto the land of thy nativity.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{האל בית אל.} כמו אל בית אל, הה״א יתירה, ודרך מקראות לדבר כן, כמו כִּי אַתֶּם בָּאִים אֶל הָאָרֶץ כְּנָעַן (במדבר לד, ב)׃\quad \rashiDH{משחת שם.} לשון רבוי וגדולה כשנמשח למלכות, כך וַיִּצֹק שֶׁמֶן עַל רֹאשָׁהּ להיות משוחה למזבח׃\quad \rashiDH{אשר נדרת לי.} וצריך אתה לשלמו, שאמרת יִהְיֶה בֵּית אֱלֹהִים, שתקריב שם קרבנות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:14
{וַתַּ֤עַן רָחֵל֙ וְלֵאָ֔ה וַתֹּאמַ֖רְנָה ל֑וֹ הַע֥וֹד לָ֛נוּ חֵ֥לֶק וְנַחֲלָ֖ה בְּבֵ֥ית אָבִֽינוּ׃}
{וַאֲתֵיבַת רָחֵל וְלֵאָה וַאֲמַרָא לֵיהּ הַעוֹד לַנָא חוּלָק וְאַחְסָנָא בְּבֵית אֲבוּנָא׃}
{And Rachel and Leah answered and said unto him: ‘Is there yet any portion or inheritance for us in our father’s house?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{העוד לנו.} למה נתעכב על ידך מלשוב, כלום אנו מיחלות לירש מנכסי אבינו כלום בין הזכרים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:15
{הֲל֧וֹא נׇכְרִיּ֛וֹת נֶחְשַׁ֥בְנוּ ל֖וֹ כִּ֣י מְכָרָ֑נוּ וַיֹּ֥אכַל גַּם\maqqaf אָכ֖וֹל אֶת\maqqaf כַּסְפֵּֽנוּ׃}
{הֲלָא נוּכְרָאָן אִתְחֲשַׁבְנָא לֵיהּ אֲרֵי זַבְּנַנָא וַאֲכַל אַף מֵיכָל יָת כַּסְפַּנָא׃}
{Are we not accounted by him strangers? for he hath sold us, and hath also quite devoured our price.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הלוא נכריות נחשבנו לו.} אפילו בשעה שדרך בני אדם לתת נדוניא לבנותיו בשעת נשואין, נהג עמנו כנכריות כי מכרנו לך (שעבדת אותו בנו י״ד שנה ולא נתננו לך אלא) בשכר הפעולה׃\quad \rashiDH{את כספנו.} שעכב דמי שכר פעולתך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:16
{כִּ֣י כׇל\maqqaf הָעֹ֗שֶׁר אֲשֶׁ֨ר הִצִּ֤יל אֱלֹהִים֙ מֵֽאָבִ֔ינוּ לָ֥נוּ ה֖וּא וּלְבָנֵ֑ינוּ וְעַתָּ֗ה כֹּל֩ אֲשֶׁ֨ר אָמַ֧ר אֱלֹהִ֛ים אֵלֶ֖יךָ עֲשֵֽׂה׃}
{אֲרֵי כָל עוּתְרָא דְּאַפְרֵישׁ יְיָ מֵאֲבוּנָא דִּילַנָא הוּא וְדִבְנַנָא וּכְעַן כֹּל דַּאֲמַר יְיָ לָךְ עֲבֵיד׃}
{For all the riches which God hath taken away from our father, that is ours and our children’s. Now then, whatsoever God hath said unto thee, do.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי כל העשר.} כי זה משמש בלשון אלא, כלומר משל אבינו אין לנו כלום, אלא מה שהציל הקב״ה מאבינו, שלנו הוא׃\quad \rashiDH{הציל.} לשון הפריש, וכן כל לשון הצלה שבמקרא לשון הפרשה, שמפרישו מן הרעה ומן האויב׃}
\aliyacounter{ששי}
\threeverse{\aliya{ששי}}%Genesis31:17
{וַיָּ֖קׇם יַעֲקֹ֑ב וַיִּשָּׂ֛א אֶת\maqqaf בָּנָ֥יו וְאֶת\maqqaf נָשָׁ֖יו עַל\maqqaf הַגְּמַלִּֽים׃}
{וְקָם יַעֲקֹב וּנְטַל יָת בְּנוֹהִי וְיָת נְשׁוֹהִי עַל גַּמְלַיָּא׃}
{Then Jacob rose up, and set his sons and his wives upon the camels;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{את בניו ואת נשיו.} הקדים זכרים לנקבות, ועשו הקדים נקבות לזכרים, שנאמר וַיִּקַּח עֵשָׂו אֶת נָשָׁיו וְאֶת בָּנָיו וגו׳ (בראשית לו, ו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:18
{וַיִּנְהַ֣ג אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf מִקְנֵ֗הוּ וְאֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf רְכֻשׁוֹ֙ אֲשֶׁ֣ר רָכָ֔שׁ מִקְנֵה֙ קִנְיָנ֔וֹ אֲשֶׁ֥ר רָכַ֖שׁ בְּפַדַּ֣ן אֲרָ֑ם לָב֛וֹא אֶל\maqqaf יִצְחָ֥ק אָבִ֖יו אַ֥רְצָה כְּנָֽעַן׃}
{וְדַבַּר יָת כָּל גֵּיתוֹהִי וְיָת כָּל קִנְיָנֵיהּ דִּקְנָא גֵּיתוֹהִי וְקִנְיָנֵיהּ דִּקְנָא בְּפַדַּן אֲרָם לְמֵיתֵי לְוָת יִצְחָק אֲבוּהִי לְאַרְעָא דִּכְנָעַן׃}
{and he carried away all his cattle, and all his substance which he had gathered, the cattle of his getting, which he had gathered in Paddan-aram, to go to Isaac his father unto the land of Canaan.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מקנה קנינו.} מה שקנה מצאנו, עבדים ושפחות וגמלים וחמורים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:19
{וְלָבָ֣ן הָלַ֔ךְ לִגְזֹ֖ז אֶת\maqqaf צֹאנ֑וֹ וַתִּגְנֹ֣ב רָחֵ֔ל אֶת\maqqaf הַתְּרָפִ֖ים אֲשֶׁ֥ר לְאָבִֽיהָ׃}
{וְלָבָן אֲזַל לְמִגַּז יָת עָנֵיהּ וּנְסֵיבַת רָחֵל יָת צַלְמָנַיָּא דִּלְאֲבוּהָא׃}
{Now Laban was gone to shear his sheep. And Rachel stole the teraphim that were her father’s.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לגזוז את צאנו.} שנתן ביד בניו דרך שלשת ימים בינו ובין יעקב׃\quad \rashiDH{ותגנב רחל את התרפים.} להפריש את אביה מעבודת אלילים נתכוונה (ב״ר עד, ה)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:20
{וַיִּגְנֹ֣ב יַעֲקֹ֔ב אֶת\maqqaf לֵ֥ב לָבָ֖ן הָאֲרַמִּ֑י עַל\maqqaf בְּלִי֙ הִגִּ֣יד ל֔וֹ כִּ֥י בֹרֵ֖חַ הֽוּא׃}
{וְכַסִּי יַעֲקֹב מִן לָבָן אֲרַמָּאָה עַל דְּלָא חַוִּי לֵיהּ אֲרֵי אָזֵיל הוּא׃}
{And Jacob outwitted Laban the Aramean, in that he told him not that he fled.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:21
{וַיִּבְרַ֥ח הוּא֙ וְכׇל\maqqaf אֲשֶׁר\maqqaf ל֔וֹ וַיָּ֖קׇם וַיַּעֲבֹ֣ר אֶת\maqqaf הַנָּהָ֑ר וַיָּ֥שֶׂם אֶת\maqqaf פָּנָ֖יו הַ֥ר הַגִּלְעָֽד׃}
{וַאֲזַל הוּא וְכָל דְּלֵיהּ וְקָם וַעֲבַר יָת פְּרָת וְשַׁוִּי יָת אַפּוֹהִי לְטוּרָא דְּגִלְעָד׃}
{So he fled with all that he had; and he rose up, and passed over the River, and set his face toward the mountain of Gilead.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:22
{וַיֻּגַּ֥ד לְלָבָ֖ן בַּיּ֣וֹם הַשְּׁלִישִׁ֑י כִּ֥י בָרַ֖ח יַעֲקֹֽב׃}
{וְאִתְחַוַּא לְלָבָן בְּיוֹמָא תְּלִיתָאָה אֲרֵי אֲזַל יַעֲקֹב׃}
{And it was told Laban on the third day that Jacob was fled.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ביום השלישי.} שהרי דרך שלשת ימים היה ביניהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:23
{וַיִּקַּ֤ח אֶת\maqqaf אֶחָיו֙ עִמּ֔וֹ וַיִּרְדֹּ֣ף אַחֲרָ֔יו דֶּ֖רֶךְ שִׁבְעַ֣ת יָמִ֑ים וַיַּדְבֵּ֥ק אֹת֖וֹ בְּהַ֥ר הַגִּלְעָֽד׃}
{וּדְבַר יָת אֲחוֹהִי עִמֵּיהּ וּרְדַף בָּתְרוֹהִי מַהְלַךְ שִׁבְעָא יוֹמִין וְאַדְבֵּיק יָתֵיהּ בְּטוּרָא דְּגִלְעָד׃}
{And he took his brethren with him, and pursued after him seven days’ journey; and he overtook him in the mountain of Gilead.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{את אחיו.} קרוביו׃\quad \rashiDH{דרך שבעת ימים.} כל אותן ג׳ ימים שהלך המגיד להגיד ללבן הלך יעקב לדרכו, נמצא יעקב רחוק מלבן ששה ימים, ובשביעי השיגו לבן, למדנו שכל מה שהלך יעקב בשבעה ימים, הלך לבן ביום אחד, (שנאמר וירדוף אחריו דרך שבעת ימים, ולא נאמר וירדוף אחריו שבעת ימים)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:24
{וַיָּבֹ֧א אֱלֹהִ֛ים אֶל\maqqaf לָבָ֥ן הָאֲרַמִּ֖י בַּחֲלֹ֣ם הַלָּ֑יְלָה וַיֹּ֣אמֶר ל֗וֹ הִשָּׁ֧מֶר לְךָ֛ פֶּן\maqqaf תְּדַבֵּ֥ר עִֽם\maqqaf יַעֲקֹ֖ב מִטּ֥וֹב עַד\maqqaf רָֽע׃}
{וַאֲתָא מֵימַר מִן קֳדָם יְיָ לְוָת לָבָן אֲרַמָּאָה בְּחֶלְמָא דְּלֵילְיָא וַאֲמַר לֵיהּ אִסְתְּמַר לָךְ דִּלְמָא תְּמַלֵּיל עִם יַעֲקֹב מִטָּב עַד בִּישׁ׃}
{And God came to Laban the Aramean in a dream of the night, and said unto him: ‘Take heed to thyself that thou speak not to Jacob either good or bad.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מטוב עד רע.} כל טובתן של רשעים רעה היא אצל הצדיקים (יבמות קג׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:25
{וַיַּשֵּׂ֥ג לָבָ֖ן אֶֽת\maqqaf יַעֲקֹ֑ב וְיַעֲקֹ֗ב תָּקַ֤ע אֶֽת\maqqaf אׇהֳלוֹ֙ בָּהָ֔ר וְלָבָ֛ן תָּקַ֥ע אֶת\maqqaf אֶחָ֖יו בְּהַ֥ר הַגִּלְעָֽד׃}
{וְאַדְבֵּיק לָבָן יָת יַעֲקֹב וְיַעֲקֹב פְּרַס יָת מַשְׁכְּנֵיהּ בְּטוּרָא וְלָבָן אַשְׁרִי יָת אֲחוֹהִי בְּטוּרָא דְּגִלְעָד׃}
{And Laban came up with Jacob. Now Jacob had pitched his tent in the mountain; and Laban with his brethren pitched in the mountain of Gilead.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:26
{וַיֹּ֤אמֶר לָבָן֙ לְיַעֲקֹ֔ב מֶ֣ה עָשִׂ֔יתָ וַתִּגְנֹ֖ב אֶת\maqqaf לְבָבִ֑י וַתְּנַהֵג֙ אֶת\maqqaf בְּנֹתַ֔י כִּשְׁבֻי֖וֹת חָֽרֶב׃}
{וַאֲמַר לָבָן לְיַעֲקֹב מָא עֲבַדְתָּא וְכַסִּיתָא מִנִּי וְדַבַּרְתְּ יָת בְּנָתַי כְּשִׁבְיָת חֲרַב׃}
{And Laban said to Jacob: ‘What hast thou done, that thou hast outwitted me, and carried away my daughters as though captives of the sword?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כשביות חרב.} כל חיל הבא למלחמה קרוי חרב׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:27
{לָ֤מָּה נַחְבֵּ֙אתָ֙ לִבְרֹ֔חַ וַתִּגְנֹ֖ב אֹתִ֑י וְלֹא\maqqaf הִגַּ֣דְתָּ לִּ֔י וָֽאֲשַׁלֵּחֲךָ֛ בְּשִׂמְחָ֥ה וּבְשִׁרִ֖ים בְּתֹ֥ף וּבְכִנּֽוֹר׃}
{לְמָא אִטְּמַרְתָּא לְמֵיזַל וְכַסִּיתָא מִנִּי וְלָא חַוֵּית לִי וְשַׁלַּחְתָּךְ פּוֹן בְּחֶדְוָא וּבְתֻשְׁבְּחָן בְּתוּפִּין וּבְכִנָּרִין׃}
{Wherefore didst thou flee secretly, and outwit me; and didst not tell me, that I might have sent thee away with mirth and with songs, with tabret and with harp;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותגנב אתי.} גנבת את דעתי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:28
{וְלֹ֣א נְטַשְׁתַּ֔נִי לְנַשֵּׁ֥ק לְבָנַ֖י וְלִבְנֹתָ֑י עַתָּ֖ה הִסְכַּ֥לְתָּֽ עֲשֽׂוֹ׃}
{וְלָא שְׁבַקְתַּנִי לְנַשָּׁקָא לִבְנַי וְלִבְנָתָי כְּעַן אַסְכֵּילְתָּא לְמֶעֱבַד׃}
{and didst not suffer me to kiss my sons and my daughters? now hast thou done foolishly.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:29
{יֶשׁ\maqqaf לְאֵ֣ל יָדִ֔י לַעֲשׂ֥וֹת עִמָּכֶ֖ם רָ֑ע וֵֽאלֹהֵ֨י אֲבִיכֶ֜ם אֶ֣מֶשׁ \legarmeh  אָמַ֧ר אֵלַ֣י לֵאמֹ֗ר הִשָּׁ֧מֶר לְךָ֛ מִדַּבֵּ֥ר עִֽם\maqqaf יַעֲקֹ֖ב מִטּ֥וֹב עַד\maqqaf רָֽע׃}
{אִית חֵילָא בִּידִי לְמֶעֱבַד עִמְּכוֹן בִּישָׁא וֵאלָהָא דַּאֲבוּכוֹן בְּרַמְשָׁא אֲמַר לִי לְמֵימַר אִסְתְּמַר לָךְ מִלְּמַלָּלָא עִם יַעֲקֹב מִטָּב עַד בִּישׁ׃}
{It is in the power of my hand to do you hurt; but the God of your father spoke unto me yesternight, saying: Take heed to thyself that thou speak not to Jacob either good or bad.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יש לאל ידי.} יש כח וחיל בידי לעשות עמכם רע. וכל אל שהוא לשון קדש, על שם עזוז ורוב אונים הוא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:30
{וְעַתָּה֙ הָלֹ֣ךְ הָלַ֔כְתָּ כִּֽי\maqqaf נִכְסֹ֥ף נִכְסַ֖פְתָּה לְבֵ֣ית אָבִ֑יךָ לָ֥מָּה גָנַ֖בְתָּ אֶת\maqqaf אֱלֹהָֽי׃}
{וּכְעַן מֵיזָל אֲזַלְתָּא אֲרֵי חַמָּדָא חַמֵּידְתָּא לְבֵית אֲבוּךְ לְמָא נְסֵיבְתָּא יָת דַּחְלָתִי׃}
{And now that thou art surely gone, because thou sore longest after thy father’s house, wherefore hast thou stolen my gods?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נכספתה.} חמדת, והרבה יש במקרא נִכְסְפָה וְגַם כָּלְתָה נַפְשִׁי (תהלים פד, ג), לְמַעֲשֵׂה יָדֶיךָ תִכְסֹף (איוב יד, טו)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:31
{וַיַּ֥עַן יַעֲקֹ֖ב וַיֹּ֣אמֶר לְלָבָ֑ן כִּ֣י יָרֵ֔אתִי כִּ֣י אָמַ֔רְתִּי פֶּן\maqqaf תִּגְזֹ֥ל אֶת\maqqaf בְּנוֹתֶ֖יךָ מֵעִמִּֽי׃}
{וַאֲתֵיב יַעֲקֹב וַאֲמַר לְלָבָן אֲרֵי דְּחֵילִית אֲרֵי אֲמַרִית דִּלְמָא תֵינוֹס יָת בְּנָתָךְ מִנִּי׃}
{And Jacob answered and said to Laban: ‘Because I was afraid; for I said: Lest thou shouldest take thy daughters from me by force.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי יראתי וגו׳.} השיבו על ראשון ראשון, שאמר לו ותנהג את בנותי וגו׳׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:32
{עִ֠ם אֲשֶׁ֨ר תִּמְצָ֣א אֶת\maqqaf אֱלֹהֶ֘יךָ֮ לֹ֣א יִֽחְיֶה֒ נֶ֣גֶד אַחֵ֧ינוּ הַֽכֶּר\maqqaf לְךָ֛ מָ֥ה עִמָּדִ֖י וְקַֽח\maqqaf לָ֑ךְ וְלֹֽא\maqqaf יָדַ֣ע יַעֲקֹ֔ב כִּ֥י רָחֵ֖ל גְּנָבָֽתַם׃}
{אֲתַר דְּתַשְׁכַּח יָת דַּחְלָתָךְ לָא יִתְקַיַּים קֳדָם אֲחַנָא אִשְׁתְּמוֹדַע לָךְ מָא דְּעִמִּי וְסַב לָךְ וְלָא יְדַע יַעֲקֹב אֲרֵי רָחֵל נְסֵיבַתְנוּן׃}
{With whomsoever thou findest thy gods, he shall not live; before our brethren discern thou what is thine with me, and take it to thee.’—For Jacob knew not that Rachel had stolen them.—}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא יחיה.} ומאותה קללה מתה רחל בדרך (ב״ר עד, ט)׃\quad \rashiDH{מה עמדי.} משלך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:33
{וַיָּבֹ֨א לָבָ֜ן בְּאֹ֥הֶל יַעֲקֹ֣ב \legarmeh  וּבְאֹ֣הֶל לֵאָ֗ה וּבְאֹ֛הֶל שְׁתֵּ֥י הָאֲמָהֹ֖ת וְלֹ֣א מָצָ֑א וַיֵּצֵא֙ מֵאֹ֣הֶל לֵאָ֔ה וַיָּבֹ֖א בְּאֹ֥הֶל רָחֵֽל׃}
{וְעָאל לָבָן בְּמַשְׁכְּנָא דְּיַעֲקֹב וּבְמַשְׁכְּנָא דְּלֵאָה וּבְמַשְׁכְּנָא דְּתַרְתֵּין לְחֵינָתָא וְלָא אַשְׁכַּח וּנְפַק מִמַּשְׁכְּנָא דְּלֵאָה וְעָאל בְּמַשְׁכְּנָא דְּרָחֵל׃}
{And Laban went into Jacob’s tent, and into Leah’s tent, and into the tent of the two maid-servants; but he found them not. And he went out of Leah’s tent, and entered into Rachel’s tent.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{באהל יעקב.} הוא אהל רחל, שהיה יעקב תדיר אצלה, וכן הוא אומר בְּנֵי רָחֵל אֵשֶׁת יַעֲקֹב, ובכולן לא נאמר אשת יעקב׃ 
\quad \rashiDH{ויבא באהל רחל.} כשיצא מאהל לאה חזר לו לאהל רחל קודם שחפש באהל האמהות (ס״א השפחות), וכל כך למה, לפי שהיה מכיר בה שהיא משמשנית׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:34
{וְרָחֵ֞ל לָקְחָ֣ה אֶת\maqqaf הַתְּרָפִ֗ים וַתְּשִׂמֵ֛ם בְּכַ֥ר הַגָּמָ֖ל וַתֵּ֣שֶׁב עֲלֵיהֶ֑ם וַיְמַשֵּׁ֥שׁ לָבָ֛ן אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf הָאֹ֖הֶל וְלֹ֥א מָצָֽא׃}
{וְרָחֵל נְסֵיבַת יָת צַלְמָנַיָּא וְשַׁוִּיאַתְנוּן בַּעֲבִיטָא דְּגַמְלָא וִיתֵיבַת עֲלֵיהוֹן וּמַשֵּׁישׁ לָבָן יָת כָּל מַשְׁכְּנָא וְלָא אַשְׁכַּח׃}
{Now Rachel had taken the teraphim, and put them in the saddle of the camel, and sat upon them. And Laban felt about all the tent, but found them not.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בכר הגמל.} לשון כרים וכסתות, כתרגומו בעביטא דגמלא, והיא מרדעת העשויה כמין כר, ובעירובין (טז.) הקיפוה בעביטין, והן עביטי גמלים, בסט״ו בלע״ז׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:35
{וַתֹּ֣אמֶר אֶל\maqqaf אָבִ֗יהָ אַל\maqqaf יִ֙חַר֙ בְּעֵינֵ֣י אֲדֹנִ֔י כִּ֣י ל֤וֹא אוּכַל֙ לָק֣וּם מִפָּנֶ֔יךָ כִּי\maqqaf דֶ֥רֶךְ נָשִׁ֖ים לִ֑י וַיְחַפֵּ֕שׂ וְלֹ֥א מָצָ֖א אֶת\maqqaf הַתְּרָפִֽים׃}
{וַאֲמַרַת לַאֲבוּהָא לָא יִתְקַף בְּעֵינֵי רִבּוֹנִי אֲרֵי לָא אִכּוֹל לִמְקָם מִן קֳדָמָךְ אֲרֵי אוֹרַח נְשִׁין לִי וּבְלַשׁ וְלָא אַשְׁכַּח יָת צַלְמָנַיָּא׃}
{And she said to her father: ‘Let not my lord be angry that I cannot rise up before thee; for the manner of women is upon me.’ And he searched, but found not the teraphim.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:36
{וַיִּ֥חַר לְיַעֲקֹ֖ב וַיָּ֣רֶב בְּלָבָ֑ן וַיַּ֤עַן יַעֲקֹב֙ וַיֹּ֣אמֶר לְלָבָ֔ן מַה\maqqaf פִּשְׁעִי֙ מַ֣ה חַטָּאתִ֔י כִּ֥י דָלַ֖קְתָּ אַחֲרָֽי׃}
{וּתְקֵיף לְיַעֲקֹב וּנְצָא עִם לָבָן וַאֲתֵיב יַעֲקֹב וַאֲמַר לְלָבָן מָא חוֹבִי מָא סוּרְחָנִי אֲרֵי רְדַפְתָּא בָּתְרָי׃}
{And Jacob was wroth, and strove with Laban. And Jacob answered and said to Laban: ‘What is my trespass? what is my sin, that thou hast hotly pursued after me?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{דלקת.} רדפת, כמו עַל הֶהָרִים דְּלָקֻנוּ (איכה ד, יט), וכמו מִדְּלֹק אַחֲרֵי פְלִשְׁתִּים (שמואל־א יז, נג)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:37
{כִּֽי\maqqaf מִשַּׁ֣שְׁתָּ אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf כֵּלַ֗י מַה\maqqaf מָּצָ֙אתָ֙ מִכֹּ֣ל כְּלֵי\maqqaf בֵיתֶ֔ךָ שִׂ֣ים כֹּ֔ה נֶ֥גֶד אַחַ֖י וְאַחֶ֑יךָ וְיוֹכִ֖יחוּ בֵּ֥ין שְׁנֵֽינוּ׃}
{אֲרֵי מַשֵּׁישְׁתָּא יָת כָּל מָנַי מָא אַשְׁכַּחְתָּא מִכֹּל מָנֵי בֵיתָךְ שַׁו הָכָא קֳדָם אֲחַי וַאֲחָךְ וְיוֹכְחוּן בֵּין תַּרְוַנָא׃}
{Whereas thou hast felt about all my stuff, what hast thou found of all thy household stuff? Set it here before my brethren and thy brethren, that they may judge betwixt us two.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויוכיחו.} ויבררו עם מי הדין, אפרובי״ר בלע״ז׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:38
{זֶה֩ עֶשְׂרִ֨ים שָׁנָ֤ה אָנֹכִי֙ עִמָּ֔ךְ רְחֵלֶ֥יךָ וְעִזֶּ֖יךָ לֹ֣א שִׁכֵּ֑לוּ וְאֵילֵ֥י צֹאנְךָ֖ לֹ֥א אָכָֽלְתִּי׃}
{דְּנָן עַסְרִין שְׁנִין אֲנָא עִמָּךְ רַחְלָךְ וְעִזָּךְ לָא אַתְכִּילוּ וְדִכְרֵי עָנָךְ לָא אֲכַלִית׃}
{These twenty years have I been with thee; thy ewes and thy she-goats have not cast their young, and the rams of thy flocks have I not eaten.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא שכלו.} לא הפילו עיבורם, כמו רֶחֶם מַשְׂכִּיל (הושע ט, יד), תְּפַלֵּט פָּרָתוֹ וְלֹא תְשַׁכֵּל (איוב כא, י)׃\quad \rashiDH{ואילי צאנך.} מכאן אמרו (בבא קמא סה׃), איל בן יומו קרוי איל, שאם לא כן מה שבחו, אילים לא אכל אבל כבשים אכל, אם כן גזלן הוא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:39
{טְרֵפָה֙ לֹא\maqqaf הֵבֵ֣אתִי אֵלֶ֔יךָ אָנֹכִ֣י אֲחַטֶּ֔נָּה מִיָּדִ֖י תְּבַקְשֶׁ֑נָּה גְּנֻֽבְתִ֣י י֔וֹם וּגְנֻֽבְתִ֖י לָֽיְלָה׃}
{דִּתְבִירָא לָא אֵיתִיתִי לָךְ דַּהֲוָת שָׁגְיָא מִמִּנְיָנָא מִנִּי אַתְּ בָּעֵי לַהּ נְטַרִית בִּימָמָא וּנְטַרִית בְּלֵילְיָא׃}
{That which was torn of beasts I brought not unto thee; I bore the loss of it; of my hand didst thou require it, whether stolen by day or stolen by night.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{טרפה.} על ידי ארי וזאב׃\quad \rashiDH{אנכי אחטנה.} לשון קֹלֵעַ בָּאֶבֶן אֶל הַשַּׂעֲרָה וְלֹא יַחֲטִא (שופטים כ, טז), אֲנִי וּבְנִי שְׁלֹמֹה חַטָּאִים (מלכים־א א, כא), חסרים, אנכי אחסרנה, אם חסרה, חסרה לי, שמידי תבקשנה׃\quad \rashiDH{אנכי אחטנה.} תרגומו דהות שגיא ממנינא, שהיתה נפקדת ומחוסרת, כמו וְלֹא נִפְקַד מִמֶּנוּ אִישׁ (במדבר לא, מט), תרגומו ולא שגא׃\quad \rashiDH{גנבתי יום וגנבתי לילה.} גנובת יום או גנובת לילה הכל שלמתי׃\quad \rashiDH{גנבתי.} כמו רַבָּתִי בַגּוֹיִם שָׂרָתִי בַּמְּדִינוֹת (איכה א, א), מְלֵאֲתִי מִשְׁפָּט (ישעיה א, כא), אֹהַבְתִּי לָדוּשׁ (הושע י, יא)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:40
{הָיִ֧יתִי בַיּ֛וֹם אֲכָלַ֥נִי חֹ֖רֶב וְקֶ֣רַח בַּלָּ֑יְלָה וַתִּדַּ֥ד שְׁנָתִ֖י מֵֽעֵינָֽי׃}
{הֲוֵיתִי בִּימָמָא אַכְלַנִי שַׁרְבָּא וּגְלִידָא נְחַת עֲלַי בְּלֵילְיָא וְנַדַת שִׁינְתִי מֵעֵינָי׃}
{Thus I was: in the day the drought consumed me, and the frost by night; and my sleep fled from mine eyes.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אכלני חרב.} לשון אש אוכלה׃\quad \rashiDH{וקרח.} כמו מַשְׁלִיךְ קַרְחוֹ (תהלים קמז, יז), תרגומו גלידא׃\quad \rashiDH{שנתי.} לשון שינה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:41
{זֶה\maqqaf לִּ֞י עֶשְׂרִ֣ים שָׁנָה֮ בְּבֵיתֶ֒ךָ֒ עֲבַדְתִּ֜יךָ אַרְבַּֽע\maqqaf עֶשְׂרֵ֤ה שָׁנָה֙ בִּשְׁתֵּ֣י בְנֹתֶ֔יךָ וְשֵׁ֥שׁ שָׁנִ֖ים בְּצֹאנֶ֑ךָ וַתַּחֲלֵ֥ף אֶת\maqqaf מַשְׂכֻּרְתִּ֖י עֲשֶׂ֥רֶת מֹנִֽים׃}
{דְּנָן לִי עַסְרִין שְׁנִין בְּבֵיתָךְ פְּלַחְתָּךְ אַרְבַּע עַסְרֵי שְׁנִין בְּתַרְתֵּין בְּנָתָךְ וְשֵׁית שְׁנִין בְּעָנָךְ וְאַשְׁנִיתָא יָת אַגְרִי עֲסַר זִמְנִין׃}
{These twenty years have I been in thy house: I served thee fourteen years for thy two daughters, and six years for thy flock; and thou hast changed my wages ten times.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותחלף את משכרתי.} היית משנה תנאי שבינינו, מנקוד לטלוא, ומעקודים לברודים׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:42
{לוּלֵ֡י אֱלֹהֵ֣י אָבִי֩ אֱלֹהֵ֨י אַבְרָהָ֜ם וּפַ֤חַד יִצְחָק֙ הָ֣יָה לִ֔י כִּ֥י עַתָּ֖ה רֵיקָ֣ם שִׁלַּחְתָּ֑נִי אֶת\maqqaf עׇנְיִ֞י וְאֶת\maqqaf יְגִ֧יעַ כַּפַּ֛י רָאָ֥ה אֱלֹהִ֖ים וַיּ֥וֹכַח אָֽמֶשׁ׃}
{אִלּוּ לָא פוֹן אֱלָהֵיהּ דְּאַבָּא אֱלָהֵיהּ דְּאַבְרָהָם וּדְדָחֵיל לֵיהּ יִצְחָק הֲוָה בְּסַעֲדִי אֲרֵי כְעַן רֵיקָן שַׁלַּחְתָּנִי יָת עַמְלִי וְיָת לֵיאוּת יְדַי גְּלֵי קֳדָם יְיָ וְאוֹכַח בְּרַמְשָׁא׃}
{Except the God of my father, the God of Abraham, and the Fear of Isaac, had been on my side, surely now hadst thou sent me away empty. God hath seen mine affliction and the labour of my hands, and gave judgment yesternight.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ופחד יצחק.} לא רצה לומר אלהי יצחק, שאין הקב״ה מייחד שמו על הצדיקים בחייהם, ואף על פי שאמר לו בצאתו מבאר שבע אֲנִי ה׳ אֱלֹהֵי אַבְרָהָם אָבִיךָ וֵאלֹהֵי יִצְחָק, בשביל שכהו עיניו והרי הוא כמת, ויעקב נתיירא לומר ואלהי, ואמר ופחד׃\quad \rashiDH{ויוכח.} לשון תוכחה הוא, ולא לשון הוכחה הוא׃}
\aliyacounter{שביעי}
\threeverse{\aliya{שביעי}}%Genesis31:43
{וַיַּ֨עַן לָבָ֜ן וַיֹּ֣אמֶר אֶֽל\maqqaf יַעֲקֹ֗ב הַבָּנ֨וֹת בְּנֹתַ֜י וְהַבָּנִ֤ים בָּנַי֙ וְהַצֹּ֣אן צֹאנִ֔י וְכֹ֛ל אֲשֶׁר\maqqaf אַתָּ֥ה רֹאֶ֖ה לִי\maqqaf ה֑וּא וְלִבְנֹתַ֞י מָֽה\maqqaf אֶעֱשֶׂ֤ה לָאֵ֙לֶּה֙ הַיּ֔וֹם א֥וֹ לִבְנֵיהֶ֖ן אֲשֶׁ֥ר יָלָֽדוּ׃}
{וַאֲתֵיב לָבָן וַאֲמַר לְיַעֲקֹב בְּנָתָא בְּנָתַי וּבְנַיָּא בְּנַי וְעָנָא עָנִי וְכֹל דְּאַתְּ חָזֵי דִּילִי הוּא וְלִבְנָתַי מָא אַעֲבֵיד לְאִלֵּין יוֹמָא דֵּין אוֹ לִבְנֵיהוֹן דִּילִידָא׃}
{And Laban answered and said unto Jacob: ‘The daughters are my daughters, and the children are my children, and the flocks are my flocks, and all that thou seest is mine; and what can I do this day for these my daughters, or for their children whom they have borne?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מה אעשה לאלה.} איך תעלה על לבי להרע להן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:44
{וְעַתָּ֗ה לְכָ֛ה נִכְרְתָ֥ה בְרִ֖ית אֲנִ֣י וָאָ֑תָּה וְהָיָ֥ה לְעֵ֖ד בֵּינִ֥י וּבֵינֶֽךָ׃}
{וּכְעַן אֵיתַא נִגְזַר קְיָים אֲנָא וְאַתְּ וִיהֵי לְסָהִיד בֵּינָא וּבֵינָךְ׃}
{And now come, let us make a covenant, I and thou; and let it be for a witness between me and thee.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והיה לעד.} הקב״ה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:45
{וַיִּקַּ֥ח יַעֲקֹ֖ב אָ֑בֶן וַיְרִימֶ֖הָ מַצֵּבָֽה׃}
{וּנְסֵיב יַעֲקֹב אַבְנָא וְזַקְפַהּ קָמָא׃}
{And Jacob took a stone, and set it up for a pillar.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:46
{וַיֹּ֨אמֶר יַעֲקֹ֤ב לְאֶחָיו֙ לִקְט֣וּ אֲבָנִ֔ים וַיִּקְח֥וּ אֲבָנִ֖ים וַיַּֽעֲשׂוּ\maqqaf גָ֑ל וַיֹּ֥אכְלוּ שָׁ֖ם עַל\maqqaf הַגָּֽל׃}
{וַאֲמַר יַעֲקֹב לַאֲחוֹהִי לְקוּטוּ אַבְנִין וּנְסִיבוּ אַבְנִין וַעֲבַדוּ דְּגוֹרָא וַאֲכַלוּ תַּמָּן עַל דְּגוֹרָא׃}
{And Jacob said unto his brethren: ‘Gather stones’ ; and they took stones, and made a heap. And they did eat there by the heap.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לאחיו.} הם בניו (ב״ר עד, יג), שהיו לו אחים, נגשים אליו לצרה ולמלחמה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:47
{וַיִּקְרָא\maqqaf ל֣וֹ לָבָ֔ן יְגַ֖ר שָׂהֲדוּתָ֑א וְיַֽעֲקֹ֔ב קָ֥רָא ל֖וֹ גַּלְעֵֽד׃}
{וּקְרָא לֵיהּ לָבָן יְגַר סָהֲדוּתָא וְיַעֲקֹב קְרָא לֵיהּ גַּלְעֵד׃}
{And Laban called it Jegar-sahadutha; but Jacob called it Galeed.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יגר שהדותא.} תרגומו של גלעד׃\quad \rashiDH{גלעד.} גל עד׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:48
{וַיֹּ֣אמֶר לָבָ֔ן הַגַּ֨ל הַזֶּ֥ה עֵ֛ד בֵּינִ֥י וּבֵינְךָ֖ הַיּ֑וֹם עַל\maqqaf כֵּ֥ן קָרָֽא\maqqaf שְׁמ֖וֹ גַּלְעֵֽד׃}
{וַאֲמַר לָבָן דְּגוֹרָא הָדֵין סָהִיד בֵּינָא וּבֵינָךְ יוֹמָא דֵּין עַל כֵּן קְרָא שְׁמֵיהּ גַּלְעֵד׃}
{And Laban said: ‘This heap is witness between me and thee this day.’ Therefore was the name of it called Galeed;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:49
{וְהַמִּצְפָּה֙ אֲשֶׁ֣ר אָמַ֔ר יִ֥צֶף יְהֹוָ֖ה בֵּינִ֣י וּבֵינֶ֑ךָ כִּ֥י נִסָּתֵ֖ר אִ֥ישׁ מֵרֵעֵֽהוּ׃}
{וְסָכוּתָא דַּאֲמַר יִיסַךְ מֵימְרָא דַּייָ בֵּינָא וּבֵינָךְ אֲרֵי נִתְכַּסֵּי גְּבַר מֵחַבְרֵיהּ׃}
{and Mizpah, for he said: ‘The \lord\space watch between me and thee, when we are absent one from another.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והמצפה אשר אמר וגו׳.}והמצפה אשר בהר הגלעד, וכמו שנאמר ויעבר את מצפה גלעד (שופטים יא, כט), ולמה נקרא שמה מצפה, לפי שאמר כל אחד מהם לחברו,יצף ה׳ ביני ובינך אם תעבור את הברית׃\quad \rashiDH{כי נסתר.} ולא נראה איש את רעהו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:50
{אִם\maqqaf תְּעַנֶּ֣ה אֶת\maqqaf בְּנֹתַ֗י וְאִם\maqqaf תִּקַּ֤ח נָשִׁים֙ עַל\maqqaf בְּנֹתַ֔י אֵ֥ין אִ֖ישׁ עִמָּ֑נוּ רְאֵ֕ה אֱלֹהִ֥ים עֵ֖ד בֵּינִ֥י וּבֵינֶֽךָ׃}
{אִם תְּעַנֵּי יָת בְּנָתַי וְאִם תִּסַּב נְשִׁין עַל בְּנָתַי לֵית אֲנָשׁ עִמַּנָא חֲזִי מֵימְרָא דַּייָ סָהִיד בֵּינָא וּבֵינָךְ׃}
{If thou shalt afflict my daughters, and if thou shalt take wives beside my daughters, no man being with us; see, God is witness betwixt me and thee.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בנתי בנתי.} ב׳ פעמים, אף בלהה וזלפה בנותיו היו מפלגש׃\quad \rashiDH{אם תענה את בנתי.} למנוע מהן עונת תשמיש (יומא עז׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:51
{וַיֹּ֥אמֶר לָבָ֖ן לְיַעֲקֹ֑ב הִנֵּ֣ה \legarmeh  הַגַּ֣ל הַזֶּ֗ה וְהִנֵּה֙ הַמַּצֵּבָ֔ה אֲשֶׁ֥ר יָרִ֖יתִי בֵּינִ֥י וּבֵינֶֽךָ׃}
{וַאֲמַר לָבָן לְיַעֲקֹב הָא דְּגוֹרָא הָדֵין וְהָא קָמְתָא דַּאֲקֵימִית בֵּינָא וּבֵינָךְ׃}
{And Laban said to Jacob: ‘Behold this heap, and behold the pillar, which I have set up betwixt me and thee.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יריתי.} כמו יָרָה בַיָם, כזה שהוא יורה החץ׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:52
{עֵ֚ד הַגַּ֣ל הַזֶּ֔ה וְעֵדָ֖ה הַמַּצֵּבָ֑ה אִם\maqqaf אָ֗נִי לֹֽא\maqqaf אֶעֱבֹ֤ר אֵלֶ֙יךָ֙ אֶת\maqqaf הַגַּ֣ל הַזֶּ֔ה וְאִם\maqqaf אַ֠תָּ֠ה לֹא\maqqaf תַעֲבֹ֨ר אֵלַ֜י אֶת\maqqaf הַגַּ֥ל הַזֶּ֛ה וְאֶת\maqqaf הַמַּצֵּבָ֥ה הַזֹּ֖את לְרָעָֽה׃}
{סָהִיד דְּגוֹרָא הָדֵין וְסָהֲדָא קָמְתָא אִם אֲנָא לָא אֶעְבַּר לְוָתָךְ יָת דְּגוֹרָא הָדֵין וְאִם אַתְּ לָא תִּעְבַּר לְוָתִי יָת דְּגוֹרָא הָדֵין וְיָת קָמְתָא הָדָא לְבִישׁוּ׃}
{This heap be witness, and the pillar be witness, that I will not pass over this heap to thee, and that thou shalt not pass over this heap and this pillar unto me, for harm.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אם אני.} הרי אם משמש בלשון אשר, כמו עַד אִם דִּבַּרְתִּי דְּבָרָי (בראשית כד, לג)׃\quad \rashiDH{לרעה.} לרעה אי אתה עובר, אבל אתה עובר לפרקמטיא (ב״ר עד, טו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:53
{אֱלֹהֵ֨י אַבְרָהָ֜ם וֵֽאלֹהֵ֤י נָחוֹר֙ יִשְׁפְּט֣וּ בֵינֵ֔ינוּ אֱלֹהֵ֖י אֲבִיהֶ֑ם וַיִּשָּׁבַ֣ע יַעֲקֹ֔ב בְּפַ֖חַד אָבִ֥יו יִצְחָֽק׃}
{אֱלָהֵיהּ דְּאַבְרָהָם וֵאלָהֵיהּ דְּנָחוֹר יְדִינוּן בֵּינַנָא אֱלָהָא דַּאֲבוּהוֹן וְקַיֵּים יַעֲקֹב בִּדְדָחֵיל לֵיהּ אֲבוּהִי יִצְחָק׃}
{The God of Abraham, and the God of Nahor, the God of their father, judge betwixt us.’ And Jacob swore by the Fear of his father Isaac.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אלהי אברהם.}קדש (שם טז)׃\quad \rashiDH{ואלהי נחור.} חול׃\quad \rashiDH{אלהי אביהם.} חול׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis31:54
{וַיִּזְבַּ֨ח יַעֲקֹ֥ב זֶ֙בַח֙ בָּהָ֔ר וַיִּקְרָ֥א לְאֶחָ֖יו לֶאֱכׇל\maqqaf לָ֑חֶם וַיֹּ֣אכְלוּ לֶ֔חֶם וַיָּלִ֖ינוּ בָּהָֽר׃}
{וּנְכַס יַעֲקֹב נִכְסְתָא בְּטוּרָא וּקְרָא לַאֲחוֹהִי לְמֵיכַל לַחְמָא וַאֲכַלוּ לַחְמָא וּבָתוּ בְּטוּרָא׃}
{And Jacob offered a sacrifice in the mountain, and called his brethren to eat bread; and they did eat bread, and tarried all night in the mountain.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויזבח יעקב זבח.} שחט בהמות למשתה׃\quad \rashiDH{לאחיו.} לאוהביו שעם לבן׃\quad \rashiDH{לאכל לחם.} כל דבר מאכל קרוי לחם, כמו עֲבַד לְחֶם רַב (דניאל ה, א), נַשְׁחִיתָה עֵץ בְּלַחְמוֹ (ירמיה יא, יט)׃}
\newperek
\threeverse{\aliya{מפטיר}}%Genesis32:1
{וַיַּשְׁכֵּ֨ם לָבָ֜ן בַּבֹּ֗קֶר וַיְנַשֵּׁ֧ק לְבָנָ֛יו וְלִבְנוֹתָ֖יו וַיְבָ֣רֶךְ אֶתְהֶ֑ם וַיֵּ֛לֶךְ וַיָּ֥שׇׁב לָבָ֖ן לִמְקֹמֽוֹ׃}
{וְאַקְדֵּים לָבָן בְּצַפְרָא וְנַשֵּׁיק לִבְנוֹהִי וְלִבְנָתֵיהּ וּבָרֵיךְ יָתְהוֹן וַאֲזַל וְתָב לָבָן לְאַתְרֵיהּ׃}
{And Laban arose early in the morning, kissed his sons and daughters, and blessed them; and then Laban went and returned to his place.}{\Roman{chap}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:2
{וְיַעֲקֹ֖ב הָלַ֣ךְ לְדַרְכּ֑וֹ וַיִּפְגְּעוּ\maqqaf ב֖וֹ מַלְאֲכֵ֥י אֱלֹהִֽים׃}
{וְיַעֲקֹב אֲזַל לְאוֹרְחֵיהּ וְעָרַעוּ בֵּיהּ מַלְאֲכַיָּא דַּייָ׃}
{And Jacob went on his way, and the angels of God met him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויפגעו בו מלאכי אלהים.} מלאכים של ארץ ישראל באו לקראתו, ללותוֹ לארץ׃}
\threeverse{\vsscount{148}}%Genesis32:3
{וַיֹּ֤אמֶר יַעֲקֹב֙ כַּאֲשֶׁ֣ר רָאָ֔ם מַחֲנֵ֥ה אֱלֹהִ֖ים זֶ֑ה וַיִּקְרָ֛א שֵֽׁם\maqqaf הַמָּק֥וֹם הַה֖וּא מַֽחֲנָֽיִם׃ \petucha }
{וַאֲמַר יַעֲקֹב כַּד חֲזָנוּן מַשְׁרִי מִן קֳדָם יְיָ דָּא וּקְרָא שְׁמֵיהּ דְּאַתְרָא הַהוּא מַחֲנָיִם׃}
{And Jacob said when he saw them: ‘This is God’s camp.’ And he called the name of that place Mahanaim.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מחנים.} שתי מחנות, של חוצה לארץ שבאו עמו עד כאן. ושל ארץ ישראל שבאו לקראתו (ב״ר עה, י.  תנחומא וישלחג)׃}
\engnote{The Haftara is Hosea 12:13\verserangechar 14:10 on page \pageref{haft_7}. Sepharadim read Hosea 11:7\verserangechar 12:12. }
\aliyacounter{ראשון}
\newparsha{וישלח}
\newseder{30}
\threeverse{\aliya{וישלח}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{ל}}%Genesis32:4
{וַיִּשְׁלַ֨ח יַעֲקֹ֤ב מַלְאָכִים֙ לְפָנָ֔יו אֶל\maqqaf עֵשָׂ֖ו אָחִ֑יו אַ֥רְצָה שֵׂעִ֖יר שְׂדֵ֥ה אֱדֽוֹם׃}
{וּשְׁלַח יַעֲקֹב אִזְגַּדִּין קֳדָמוֹהִי לְוָת עֵשָׂו אֲחוּהִי לְאַרְעָא דְּשֵׂעִיר לְחַקְלֵי אֱדוֹם׃}
{And Jacob sent messengers before him to Esau his brother unto the land of Seir, the field of Edom.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישלח יעקב מלאכים.} מלאכים ממש (ב״ר עה, ד)׃\quad \rashiDH{ארצה שעיר.} לארץ שעיר, כל תיבה שצריכה למ״ד בתחלתה הטיל לה הכתוב ה״א בסופה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:5
{וַיְצַ֤ו אֹתָם֙ לֵאמֹ֔ר כֹּ֣ה תֹאמְר֔וּן לַֽאדֹנִ֖י לְעֵשָׂ֑ו כֹּ֤ה אָמַר֙ עַבְדְּךָ֣ יַעֲקֹ֔ב עִם\maqqaf לָבָ֣ן גַּ֔רְתִּי וָאֵחַ֖ר עַד\maqqaf עָֽתָּה׃}
{וּפַקֵּיד יָתְהוֹן לְמֵימַר כְּדֵין תֵּימְרוּן לְרִבּוֹנִי לְעֵשָׂו כִּדְנָן אֲמַר עַבְדָּךְ יַעֲקֹב עִם לָבָן דַּרִית וְאוֹחַרִית עַד כְּעַן׃}
{And he commanded them, saying: ‘Thus shall ye say unto my lord Esau: Thus saith thy servant Jacob: I have sojourned with Laban, and stayed until now.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גרתי.} לא נעשיתי שר וחשוב, אלא גר, אינך כדאי לשנוא אותי על ברכות אביך שברכני הֱוֵה גְבִיר לְאַחֶיךָ, שהרי לא נתקיימה בי. דבר אחר, גרתי בגימטריא תרי״ג, כלומר עם לבן הרשע גרתי, ותרי״ג מצות שמרתי, ולא למדתי ממעשיו הרעים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:6
{וַֽיְהִי\maqqaf לִי֙ שׁ֣וֹר וַחֲמ֔וֹר צֹ֖אן וְעֶ֣בֶד וְשִׁפְחָ֑ה וָֽאֶשְׁלְחָה֙ לְהַגִּ֣יד לַֽאדֹנִ֔י לִמְצֹא\maqqaf חֵ֖ן בְּעֵינֶֽיךָ׃}
{וַהֲווֹ לִי תּוֹרִין וּחְמָרִין עָאן וְעַבְדִּין וְאַמְהָן וּשְׁלַחִית לְחַוָּאָה לְרִבּוֹנִי לְאַשְׁכָּחָא רַחֲמִין בְּעֵינָךְ׃}
{And I have oxen, and asses and flocks, and men-servants and maid-servants; and I have sent to tell my lord, that I may find favour in thy sight.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויהי לי שור וחמור.} אבא אמר לי מִטַּל הַשָׁמַיִם וּמִשְׁמַנֵּי הָאָרֶץ,זו אינה לא מן השמים ולא מן הארץ׃\quad \rashiDH{שור וחמור.} דרך ארץ לומר על שוורים הרבה שור, אדם אומר לחבירו, בלילה קרא התרנגול, ואינו אומר קראו התרנגולים׃\quad \rashiDH{ואשלחה להגיד לאדני.} להודיע שאני בא אליך׃\quad \rashiDH{למצא חן בעיניך.} שאני שלם עמך ומבקש אהבתך׃}
\threeverse{\aliya{לוי}}%Genesis32:7
{וַיָּשֻׁ֙בוּ֙ הַמַּלְאָכִ֔ים אֶֽל\maqqaf יַעֲקֹ֖ב לֵאמֹ֑ר בָּ֤אנוּ אֶל\maqqaf אָחִ֙יךָ֙ אֶל\maqqaf עֵשָׂ֔ו וְגַם֙ הֹלֵ֣ךְ לִקְרָֽאתְךָ֔ וְאַרְבַּע\maqqaf מֵא֥וֹת אִ֖ישׁ עִמּֽוֹ׃}
{וְתָבוּ אִזְגַּדַּיָּא לְוָת יַעֲקֹב לְמֵימַר אֲתֵינָא לְוָת אֲחוּךְ לְוָת עֵשָׂו וְאַף אָתֵי לְקַדָּמוּתָךְ וְאַרְבַּע מְאָה גּוּבְרָא עִמֵּיהּ׃}
{And the messengers returned to Jacob, saying: ‘We came to thy brother Esau, and moreover he cometh to meet thee, and four hundred men with him.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{באנו אל אחיך אל עשו.} שהיית אומר אחי הוא, אבל הוא נוהג עמך כעשו הרשע, עודנו בשנאתו (ב״ר עה, ז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:8
{וַיִּירָ֧א יַעֲקֹ֛ב מְאֹ֖ד וַיֵּ֣צֶר ל֑וֹ וַיַּ֜חַץ אֶת\maqqaf הָעָ֣ם אֲשֶׁר\maqqaf אִתּ֗וֹ וְאֶת\maqqaf הַצֹּ֧אן וְאֶת\maqqaf הַבָּקָ֛ר וְהַגְּמַלִּ֖ים לִשְׁנֵ֥י מַחֲנֽוֹת׃}
{וּדְחֵיל יַעֲקֹב לַחְדָּא וְעַקַת לֵיהּ וּפַלֵּיג יָת עַמָּא דְּעִמֵּיהּ וְיָת עָנָא וְיָת תּוֹרֵי וְגַמְלַיָּא לְתַרְתֵּין מַשְׁרְיָן׃}
{Then Jacob was greatly afraid and was distressed. And he divided the people that was with him, and the flocks, and the herds, and the camels, into two camps.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויירא ויצר.} וירא שמא יהרג, ויצר לו, אם יהרוג הוא את אחרים (ב״ר עו, ז.  תנחומא וישלח ד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:9
{וַיֹּ֕אמֶר אִם\maqqaf יָב֥וֹא עֵשָׂ֛ו אֶל\maqqaf הַמַּחֲנֶ֥ה הָאַחַ֖ת וְהִכָּ֑הוּ וְהָיָ֛ה הַמַּחֲנֶ֥ה הַנִּשְׁאָ֖ר לִפְלֵיטָֽה׃}
{וַאֲמַר אִם יֵיתֵי עֵשָׂו לְמַשְׁרִיתָא חֲדָא וְיִמְחֵינַהּ וּתְהֵי מַשְׁרִיתָא דְּתִשְׁתְּאַר לְשֵׁיזָבָא׃}
{And he said: ‘If Esau come to the one camp, and smite it, then the camp which is left shall escape.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{המחנה האחת והכהו.} מחנה משמש לשון זכר ולשון נקבה, אִם תַּחֲנֶה עָלַי מַחֲנֶה (תהלים כז, ג), הרי לשון נקבה. הַמַּחֲנֶה הַזֶּה (בראשית לג, ח), לשון זכר. וכן יש שאר דברים משמשים לשון זכר ולשון נקבה, הַשֶּׁמֶשׁ יָצָא עַל הָאָרֶץ (שם יט, כג), מִקְצֵה הַשָּׁמַיִם מוֹצָאוֹ (תהלים יט, ז), הרי לשון זכר, הַשֶּׁמֶשׁ זָרְחָה עַל הַמָּיִם (מלכים־ב ג, כב) הרי לשון נקבה. וכן רוח, וְהִנֵּה רוּח גְּדוֹלָה בָּאָה (איוב א, יט), הרי לשון נקבה. וַיִּגַּע בְּאַרְבַּע פִּנּוֹת הַבַּיִת (שם), הרי לשון זכר. וְרוּח גְּדוֹלָה וְחָזָק מְפָרֵק הָרִים (מלכים־א יט, יא), הרי לשון זכר ולשון נקבה. וכן אש, וְאֵשׁ יָצְאָה מֵאֵת ה׳ (במדבר טז, לה), לשון נקבה. אֵשׁ לוֹהֵט (תהלים קד, ד), לשון זכר׃\quad \rashiDH{והיה המחנה הנשאר לפליטה.} על כרחו, כי אלחם עמו. התקין עצמו לשלשה דברים, לדורון, לתפלה, ולמלחמה. לדורון, ותעבור המנחה על פניו. לתפלה, אלהי אבי אברהם. למלחמה, והיה המחנה הנשאר לפליטה׃}
\threeverse{\aliya{ישראל}}%Genesis32:10
{וַיֹּ֘אמֶר֮ יַעֲקֹב֒ אֱלֹהֵי֙ אָבִ֣י אַבְרָהָ֔ם וֵאלֹהֵ֖י אָבִ֣י יִצְחָ֑ק יְהֹוָ֞ה הָאֹמֵ֣ר אֵלַ֗י שׁ֧וּב לְאַרְצְךָ֛ וּלְמוֹלַדְתְּךָ֖ וְאֵיטִ֥יבָה עִמָּֽךְ׃}
{וַאֲמַר יַעֲקֹב אֱלָהֵיהּ דְּאַבָּא אַבְרָהָם וֵאלָהֵיהּ דְּאַבָּא יִצְחָק יְיָ דַּאֲמַר לִי תּוּב לְאַרְעָךְ וּלְיַלָּדוּתָךְ וְאוֹטֵיב עִמָּךְ׃}
{And Jacob said: ‘O God of my father Abraham, and God of my father Isaac, O \lord, who saidst unto me: Return unto thy country, and to thy kindred, and I will do thee good;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואלהי אבי יצחק.} ולהלן הוא אומר וּפַחַד יִצְחָק, ועוד, מהו שחזר והזכיר שם המיוחד, היה לו לכתוב האומר אלי שוב לארצך וגו׳, אלא כך אמר יעקב לפני הקב״ה, שתי הבטחות הבטחתני, אחת בצאתי מבית אבי מבאר שבע, שאמרת לי אֲנִי ה׳ אֱלֹהֵי אַבְרָהָם אָבִיךָ וֵאלֹהֵי יִצְחָק, ושם אמרת לי ושמרתיך בכל אשר תלך, ובבית לבן אמרת לי שׁוּב אֶל אֶרֶץ אֲבוֹתֶיךָ וּלְמוֹלַדְתֶּךָ וְאֶהְיֶה עִמָּךְ, ושם נגלית אלי בשם המיוחד לבדו, שנאמר וַיֹּאמֶר ה׳ אֶל יַעֲקֹב שׁוּב אֶל אֶרֶץ אֲבוֹתֶיךָ וגו׳, בשתי הבטחות האלו אני בא לפניך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:11
{קָטֹ֜נְתִּי מִכֹּ֤ל הַחֲסָדִים֙ וּמִכׇּל\maqqaf הָ֣אֱמֶ֔ת אֲשֶׁ֥ר עָשִׂ֖יתָ אֶת\maqqaf עַבְדֶּ֑ךָ כִּ֣י בְמַקְלִ֗י עָבַ֙רְתִּי֙ אֶת\maqqaf הַיַּרְדֵּ֣ן הַזֶּ֔ה וְעַתָּ֥ה הָיִ֖יתִי לִשְׁנֵ֥י מַחֲנֽוֹת׃}
{זְעֵירָן זָכְוָתִי מִכֹּל חִסְדִּין וּמִכָּל טָבְוָון דַּעֲבַדְתְּ עִם עַבְדָּךְ אֲרֵי יְחִידַי עֲבַרִית יָת יַרְדְּנָא הָדֵין וּכְעַן הֲוֵיתִי לְתַרְתֵּין מַשְׁרְיָן׃}
{I am not worthy of all the mercies, and of all the truth, which Thou hast shown unto Thy servant; for with my staff I passed over this Jordan; and now I am become two camps.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{קטנתי מכל החסדים.} נתמעטו זכיותי על ידי החסדים והאמת שעשית עמי, לכך אני ירא שמא משהבטחתני נתלכלכתי בחטא, ויגרום לי להמסר ביד עשו (שבת לב.)׃\quad \rashiDH{ומכל האמת.} אמתת דבריך, ששמרת לי כל ההבטחות שהבטחתני׃ 
\quad \rashiDH{כי במקלי.} לא היה עמי לא כסף ולא זהב ולא מקנה, אלא מקלי לבדו. ומדרש אגדה, נתן מקלו בירדן ונבקע הירדן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:12
{הַצִּילֵ֥נִי נָ֛א מִיַּ֥ד אָחִ֖י מִיַּ֣ד עֵשָׂ֑ו כִּֽי\maqqaf יָרֵ֤א אָנֹכִי֙ אֹת֔וֹ פֶּן\maqqaf יָב֣וֹא וְהִכַּ֔נִי אֵ֖ם עַל\maqqaf בָּנִֽים׃}
{שֵׁיזֵיבְנִי כְעַן מִיְּדָא דַּאֲחִי מִיְּדָא דְּעֵשָׂו אֲרֵי דָּחֵיל אֲנָא מִנֵּיהּ דִּלְמָא יֵיתֵי וְיִמְחֵינַנִי אִמָּא עַל בְּנַיָּא׃}
{Deliver me, I pray Thee, from the hand of my brother, from the hand of Esau; for I fear him, lest he come and smite me, the mother with the children.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מיד אחי מיד עשו.} מיד אחי, שאין נוהג עמי כאח אלא כעשו הרשע׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:13
{וְאַתָּ֣ה אָמַ֔רְתָּ הֵיטֵ֥ב אֵיטִ֖יב עִמָּ֑ךְ וְשַׂמְתִּ֤י אֶֽת\maqqaf זַרְעֲךָ֙ כְּח֣וֹל הַיָּ֔ם אֲשֶׁ֥ר לֹא\maqqaf יִסָּפֵ֖ר מֵרֹֽב׃}
{וְאַתְּ אֲמַרְתְּ אוֹטָבָא אוֹטֵיב עִמָּךְ וַאֲשַׁוֵּי יָת בְּנָךְ סַגִּיאִין כְּחָלָא דְּיַמָּא דְּלָא יִתְמְנוֹן מִסְּגֵי׃}
{And Thou saidst: I will surely do thee good, and make thy seed as the sand of the sea, which cannot be numbered for multitude.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{היטב איטיב.} היטב בזכותך, איטיב בזכות אבותיך (ב״ר עו, ז)׃\quad \rashiDH{ושמתי את זרעך כחול הים.} והיכן אמר לו כן, והלא לא אמר לו אלא וְהָיָה זַרְעֲךָכַּעֲפַר הָאָרֶץ (בראשית כח, יד), אלא שאמר לו (שם), כִּי לֹא אֶעֱזָבְךָ עַד אֲשֶׁר אִם עָשִׂיתִי אֵת אֲשֶׁר דִּבַּרְתִּי לָךְ (שם טו), ולאברהם אמר הַרְבָּה אַרְבֶּה אֶת זַרְעֲךָ כְּכוֹכְבֵי הַשָּׁמַיִם וְכַחוֹל אֲשֶׁר עַל שְׂפַת הַיָּם׃ 
}
\aliyacounter{שני}
\threeverse{\aliya{שני}}%Genesis32:14
{וַיָּ֥לֶן שָׁ֖ם בַּלַּ֣יְלָה הַה֑וּא וַיִּקַּ֞ח מִן\maqqaf הַבָּ֧א בְיָד֛וֹ מִנְחָ֖ה לְעֵשָׂ֥ו אָחִֽיו׃}
{וּבָת תַּמָּן בְּלֵילְיָא הַהוּא וּנְסֵיב מִן דְּאַיְתִי בִּידֵיהּ תִּקְרוּבְתָּא לְעֵשָׂו אֲחוּהִי׃}
{And he lodged there that night; and took of that which he had with him a present for Esau his brother:}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הבא בידו.}ברשותו, וכן וַיִּקַּח אֶת כָּל אַרְצוֹ מִיָּדוֹ (במדבר כא, כו). ומדרש אגדה מן הבא בידו, אבנים טובות ומרגליות, שאדם צר בצרור ונושאם בידו. דבר אחר מן הבא בידו, מן החולין, שנטל מעשר, כמה דאת אמר עַשֵׂר אֲעַשְּׂרֶנּוּ לָךְ, והדר לקח מנחה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:15
{עִזִּ֣ים מָאתַ֔יִם וּתְיָשִׁ֖ים עֶשְׂרִ֑ים רְחֵלִ֥ים מָאתַ֖יִם וְאֵילִ֥ים עֶשְׂרִֽים׃}
{עִזֵּי מָאתַן וְתֵישַׁיָּא עַסְרִין רַחְלֵי מָאתַן וְדִכְרֵי עַסְרִין׃}
{two hundred she-goats and twenty he-goats, two hundred ewes and twenty rams,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עזים מאתים ותישים עשרים.} מאתים עזים צריכות עשרים תישים, וכן כולם, הזכרים כדי צורך הנקבות. ובבראשית רבה (עו, ז) דורש מכאן לעונה האמורה בתורה, הטיילים בכל יום, הפועלים שתים בשבת, החמרים אחת בשבת, הגמלים אחת לשלשים יום, הספנים אחת לששה חדשים, ואיני יודע לכוין המדרש הזה בכוון, אך נראה בעיני שלמדנו מכאן, שאין העונה שוה בכל אדם, אלא לפי טורח המוטל עליו, שמצינו כאן שמסר לכל תיש עשר עזים, וכן לכל איל, לפי שהם פנויים ממלאכה, דרכן להרבות תשמיש ולעבר עשר נקבות, ובהמה משנתעברה אינה מקבלת זכר, ופרים שעוסקין במלאכה, לא מסר לזכר אלא ארבע נקבות, ולחמור שהולך בדרך רחוקה, שתי נקבות לזכר, ולגמלים שהולכים דרך יותר רחוקה, נקבה אחת לזכר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:16
{גְּמַלִּ֧ים מֵינִיק֛וֹת וּבְנֵיהֶ֖ם שְׁלֹשִׁ֑ים פָּר֤וֹת אַרְבָּעִים֙ וּפָרִ֣ים עֲשָׂרָ֔ה אֲתֹנֹ֣ת עֶשְׂרִ֔ים וַעְיָרִ֖ם עֲשָׂרָֽה׃}
{גַּמְלֵי מֵינְקָתָא וּבְנֵיהוֹן תְּלָתִין תּוֹרָתָא אַרְבְּעִין וְתוֹרֵי עַסְרָא אֲתָנֵי עַסְרִין וְעִלֵּי עַסְרָא׃}
{thirty milch camels and their colts, forty kine and ten bulls, twenty she-asses and ten foals.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גמלים מיניקות שלשים.} ובניהם עמהם. ומדרש אגדה (ב״ר שם) ובניהם, בנאיהם, זכר כנגד נקבה, לפי שצנוע בתשמיש, לא פרסמו הכתוב׃\quad \rashiDH{ועירים.} חמורים זכרים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:17
{וַיִּתֵּן֙ בְּיַד\maqqaf עֲבָדָ֔יו עֵ֥דֶר עֵ֖דֶר לְבַדּ֑וֹ וַ֤יֹּאמֶר אֶל\maqqaf עֲבָדָיו֙ עִבְר֣וּ לְפָנַ֔י וְרֶ֣וַח תָּשִׂ֔ימוּ בֵּ֥ין עֵ֖דֶר וּבֵ֥ין עֵֽדֶר׃}
{וִיהַב בְּיַד עַבְדּוֹהִי עֶדְרָא עֶדְרָא בִּלְחוֹדוֹהִי וַאֲמַר לְעַבְדּוֹהִי עֵיבַרוּ קֳדָמַי וְרַוְחָא תְּשַׁוּוֹן בֵּין עֶדְרָא וּבֵין עֶדְרָא׃}
{And he delivered them into the hand of his servants, every drove by itself; and said unto his servants: ‘Pass over before me, and put a space betwixt drove and drove.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עדר עדר לבדו.} כל מין ומין לעצמו׃\quad \rashiDH{עברו לפני.} דרך יום או פחות, ואני אבוא אחריכם׃\quad \rashiDH{ורוח תשימו.} עדר לפני חברו מלא עין, כדי להשביע עינו של אותו רשע, ולתווהו על רבוי הדורון׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:18
{וַיְצַ֥ו אֶת\maqqaf הָרִאשׁ֖וֹן לֵאמֹ֑ר כִּ֣י יִֽפְגׇשְׁךָ֞ עֵשָׂ֣ו אָחִ֗י וּשְׁאֵֽלְךָ֙ לֵאמֹ֔ר לְמִי\maqqaf אַ֙תָּה֙ וְאָ֣נָה תֵלֵ֔ךְ וּלְמִ֖י אֵ֥לֶּה לְפָנֶֽיךָ׃}
{וּפַקֵּיד יָת קַדְמָאָה לְמֵימַר אֲרֵי יְעָרְעִנָּךְ עֵשָׂו אֲחִי וְיִשְׁאֲלִנָּךְ לְמֵימַר דְּמַן אַתְּ וּלְאָן אַתְּ אָזֵיל וּדְמַאן אִלֵּין דִּקְדָמָךְ׃}
{And he commanded the foremost, saying: ‘When Esau my brother meeteth thee, and asketh thee, saying: Whose art thou? and whither goest thou? and whose are these before thee?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{למי אתה.} של מי אתה, מי שולחך, ותרגום דמאן את׃\quad \rashiDH{ולמי אלה לפניך.} ואלה שלפניך של מי הם, למי המנחה הזאת שלוחה למ״ד משמשת בראש התיבה במקום של, כמו וְכָל אֲשֶׁר אַתָּה רֹאֶה לִי הוּא, (בראשית לא, מג) שלי הוא, לַה׳ הָאָרֶץ וּמְלוֹאהּ (תהלים כד, א), של ה׳׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:19
{וְאָֽמַרְתָּ֙ לְעַבְדְּךָ֣ לְיַעֲקֹ֔ב מִנְחָ֥ה הִוא֙ שְׁלוּחָ֔ה לַֽאדֹנִ֖י לְעֵשָׂ֑ו וְהִנֵּ֥ה גַם\maqqaf ה֖וּא אַחֲרֵֽינוּ׃}
{וְתֵימַר דְּעַבְדָּךְ דְּיַעֲקֹב תִּקְרֻבְתָּא הִיא דִּמְשַׁלְחָא לְרִבּוֹנִי לְעֵשָׂו וְהָא אַף הוּא אָתֵי בָּתְרַנָא׃}
{then thou shalt say: They are thy servant Jacob’s; it is a present sent unto my lord, even unto Esau; and, behold, he also is behind us.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואמרת לעבדך ליעקב.} על ראשון ראשון ועל אחרון אחרון, ששאלת למי אתה, לעבדך ליעקב אני, ותרגומו דעבדך דיעקב, וששאלת ולמי אלה לפניך, מנחה היא שלוחה וגו׳׃\quad \rashiDH{והנה גם הוא.}יעקב׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:20
{וַיְצַ֞ו גַּ֣ם אֶת\maqqaf הַשֵּׁנִ֗י גַּ֚ם אֶת\maqqaf הַשְּׁלִישִׁ֔י גַּ֚ם אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf הַהֹ֣לְכִ֔ים אַחֲרֵ֥י הָעֲדָרִ֖ים לֵאמֹ֑ר כַּדָּבָ֤ר הַזֶּה֙ תְּדַבְּר֣וּן אֶל\maqqaf עֵשָׂ֔ו בְּמֹצַאֲכֶ֖ם אֹתֽוֹ׃}
{וּפַקֵּיד אַף יָת תִּנְיָנָא אַף יָת תְּלִיתָאָה אַף יָת כָּל דְּאָזְלִין בָּתַר עֶדְרַיָּא לְמֵימַר כְּפִתְגָמָא הָדֵין תְּמַלְּלוּן עִם עֵשָׂו כַּד תַּשְׁכְּחוּן יָתֵיהּ׃}
{And he commanded also the second, and the third, and all that followed the droves, saying: ‘In this manner shall ye speak unto Esau, when ye find him;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:21
{וַאֲמַרְתֶּ֕ם גַּ֗ם הִנֵּ֛ה עַבְדְּךָ֥ יַעֲקֹ֖ב אַחֲרֵ֑ינוּ כִּֽי\maqqaf אָמַ֞ר אֲכַפְּרָ֣ה פָנָ֗יו בַּמִּנְחָה֙ הַהֹלֶ֣כֶת לְפָנָ֔י וְאַחֲרֵי\maqqaf כֵן֙ אֶרְאֶ֣ה פָנָ֔יו אוּלַ֖י יִשָּׂ֥א פָנָֽי׃}
{וְתֵימְרוּן אַף הָא עַבְדָּךְ יַעֲקֹב אָתֵי בָּתְרַנָא אֲרֵי אֲמַר אֲנִיחִנֵּיהּ לְרוּגְזֵיהּ בְּתִקְרוּבְתָּא דְּאָזְלָא קֳדָמַי וּבָתַר כֵּן אֶחְזֵי אַפּוֹהִי מָאִם יִסַּב אַפָּי׃}
{and ye shall say: Moreover, behold, thy servant Jacob is behind us.’ For he said: ‘I will appease him with the present that goeth before me, and afterward I will see his face; peradventure he will accept me.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אכפרה פניו.} אבטל רוגזו, וכן וְכֻפַּר בְּרִיתְכֶם אֶת מָוֶת (ישעיה כח, יח), לֹא תּוּכְלִי כַּפְּרָהּ (שם מז, יא), ונראה בעיני, שכל כפרה שאצל עון וחטא ואצל פנים, כלן לשון קנוח והעברה הן, ולשון ארמי הוא, והרבה בגמרא וכפר ידיה, בעי לכפורי ידיה בההוא גברא, וגם בלשון המקרא נקראים המזרקים של קדש כְּפוֹרֵי זָהָב, על שם שהכהן מקנח ידיו בהן בשפת המזרק׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:22
{וַתַּעֲבֹ֥ר הַמִּנְחָ֖ה עַל\maqqaf פָּנָ֑יו וְה֛וּא לָ֥ן בַּלַּֽיְלָה\maqqaf הַה֖וּא בַּֽמַּחֲנֶֽה׃}
{וַעֲבַרַת תִּקְרוּבְתָּא עַל אַפּוֹהִי וְהוּא בָּת בְּלֵילְיָא הַהוּא בְּמַשְׁרִיתָא׃}
{So the present passed over before him; and he himself lodged that night in the camp.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{על פניו.} כמו לפניו, וכן חָמָס וָשֹׁד יִשָּׁמַע בָּהּ עַל פָּנַי תָּמִיד (ירמיה ו, ז), וכן הַמַּכְעִיסִים אוֹתִי עַל פָּנַי (ישעיה סה, ג), ומדרש אגדה על פניו, אף הוא שרוי בכעס שהיה צריך לכל זה ב״ר (עו, ח)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:23
{וַיָּ֣קׇם \legarmeh  בַּלַּ֣יְלָה ה֗וּא וַיִּקַּ֞ח אֶת\maqqaf שְׁתֵּ֤י נָשָׁיו֙ וְאֶת\maqqaf שְׁתֵּ֣י שִׁפְחֹתָ֔יו וְאֶת\maqqaf אַחַ֥ד עָשָׂ֖ר יְלָדָ֑יו וַֽיַּעֲבֹ֔ר אֵ֖ת מַעֲבַ֥ר יַבֹּֽק׃}
{וְקָם בְּלֵילְיָא הוּא וּדְבַר יָת תַּרְתֵּין נְשׁוֹהִי וְיָת תַּרְתֵּין לְחֵינָתֵיהּ וְיָת חַד עֲסַר בְּנוֹהִי וַעֲבַר יָת מַעֲבַר יוּבְקָא׃}
{And he rose up that night, and took his two wives, and his two handmaids, and his eleven children, and passed over the ford of the Jabbok.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואת אחד עשר ילדיו.} ודינה היכן היתה, נתנה בתיבה ונעל בפניה, שלא יתן בה עשו עיניו, ולכך נענש יעקב שמנעה מאחיו, שמא תחזירנו למוטב, ונפלה ביד שכם (ב״ר עח, ג)׃\quad \rashiDH{יבק.} שם הנהר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:24
{וַיִּ֨קָּחֵ֔ם וַיַּֽעֲבִרֵ֖ם אֶת\maqqaf הַנָּ֑חַל וַֽיַּעֲבֵ֖ר אֶת\maqqaf אֲשֶׁר\maqqaf לֽוֹ׃}
{וּדְבַרִנּוּן וְאַעְבַּרִנּוּן יָת נַחְלָא וְאַעְבַּר יָת דְּלֵיהּ׃}
{And he took them, and sent them over the stream, and sent over that which he had.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{את אשר לו.} הבהמה והמטלטלים, עשה עצמו כגשר, נוטל מכאן ומניח כאן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:25
{וַיִּוָּתֵ֥ר יַעֲקֹ֖ב לְבַדּ֑וֹ וַיֵּאָבֵ֥ק אִישׁ֙ עִמּ֔וֹ עַ֖ד עֲל֥וֹת הַשָּֽׁחַר׃}
{וְאִשְׁתְּאַר יַעֲקֹב בִּלְחוֹדוֹהִי וְאִשְׁתַּדַּל גּוּבְרָא עִמֵּיהּ עַד דִּסְלֵיק צַפְרָא׃}
{And Jacob was left alone; and there wrestled a man with him until the breaking of the day.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויותר יעקב.} שכח פכים קטנים וחזר עליהם (חולין צא.)׃ 
\quad \rashiDH{ויאבק איש.} מנחם פירש ויתעפר איש, מלשון אבק, שהיו מעלים עפר ברגליהם על ידי נענועם. ולי נראה שהוא לשון ויתקשר, ולשון ארמי הוא, בתר דאביקו ביה, ואבק ליה מיבק לשון עניבה, שכן דרך שנים שמתעצמים להפיל איש את רעהו, שחובקו ואובקו בזרועותיו, ופירשו רז״ל שהוא שרו של עשו (ב״ר עז, ג)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:26
{וַיַּ֗רְא כִּ֣י לֹ֤א יָכֹל֙ ל֔וֹ וַיִּגַּ֖ע בְּכַף\maqqaf יְרֵכ֑וֹ וַתֵּ֙קַע֙ כַּף\maqqaf יֶ֣רֶךְ יַעֲקֹ֔ב בְּהֵאָֽבְק֖וֹ עִמּֽוֹ׃}
{וַחֲזָא אֲרֵי לָא יָכֵיל לֵיהּ וּקְרֵיב בִּפְתֵי יִרְכֵּיהּ וְזָע פְּתֵי יִרְכָּא דְּיַעֲקֹב בְּאִשְׁתַּדָּלוּתֵיהּ עִמֵּיהּ׃}
{And when he saw that he prevailed not against him, he touched the hollow of his thigh; and the hollow of Jacob’s thigh was strained, as he wrestled with him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויגע בכף ירכו.} קולית הירך התקוע בקילבוסת קרוי כף, על שם שהבשר שעליה כמין כף של קדירה׃\quad \rashiDH{ותקע.} נתקעקע ממקום חברתה, ודומה לו פֶּן תֵּקַע נַפְשִׁי מִמֵּךְ (ירמיה ו, ח), לשון הסרה, ובמשנה לקעקע ביצתן, לשרש שרשיהן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:27
{וַיֹּ֣אמֶר שַׁלְּחֵ֔נִי כִּ֥י עָלָ֖ה הַשָּׁ֑חַר וַיֹּ֙אמֶר֙ לֹ֣א אֲשַֽׁלֵּחֲךָ֔ כִּ֖י אִם\maqqaf בֵּרַכְתָּֽנִי׃}
{וַאֲמַר שַׁלְּחַנִי אֲרֵי סְלֵיק צַפְרָא וַאֲמַר לָא אֲשַׁלְּחִנָּךְ אֱלָהֵין בָּרֵיכְתָּנִי׃}
{And he said: ‘Let me go, for the day breaketh.’ And he said: ‘I will not let thee go, except thou bless me.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי עלה השחר.} וצריך אני לומר שירה ביום (ב״ר עח, א.  חולין צא׃)׃\quad \rashiDH{ברכתני.} הודה לי על הברכות שברכני אבי, שעשו מערער עליהן. (וכאן קשה לרש״י תברכני היה לו לומר, אלא הודה וכו׳. וכן איתא בהדיא בזוהר פרשת תזריע עמוד מ״ה ודו״ק)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:28
{וַיֹּ֥אמֶר אֵלָ֖יו מַה\maqqaf שְּׁמֶ֑ךָ וַיֹּ֖אמֶר יַעֲקֹֽב׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ מַן שְׁמָךְ וַאֲמַר יַעֲקֹב׃}
{And he said unto him: ‘What is thy name?’ And he said: ‘Jacob.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:29
{וַיֹּ֗אמֶר לֹ֤א יַעֲקֹב֙ יֵאָמֵ֥ר עוֹד֙ שִׁמְךָ֔ כִּ֖י אִם\maqqaf יִשְׂרָאֵ֑ל כִּֽי\maqqaf שָׂרִ֧יתָ עִם\maqqaf אֱלֹהִ֛ים וְעִם\maqqaf אֲנָשִׁ֖ים וַתּוּכָֽל׃}
{וַאֲמַר לָא יַעֲקֹב יִתְאֲמַר עוֹד שְׁמָךְ אֱלָהֵין יִשְׂרָאֵל אֲרֵי רָב אַתְּ קֳדָם יְיָ וְעִם גּוּבְרַיָּא וִיכֵילְתָּא׃}
{And he said: ‘Thy name shall be called no more Jacob, but Israel; for thou hast striven with God and with men, and hast prevailed.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא יעקב.} לא יאמר עוד שהברכות באו לך בעקבה ורמיה, כי אם בשררה וגלוי פנים, וסופך שהקב״ה נגלה עליך בבית אל ומחליף שמך, ושם הוא מברכך, ואני שם אהיה ואודה לך עליהן, וזהו שכתוב וַיָּשַׁר אֶל מַלְאָךְ וַיֻּכָל בָּכָה וַיִּתְחַנֵּן לוֹ (הושע יב, ה), בכה המלאך ויתחנן לו, ומה נתחנן לו, בֵּית אֵל יִמְצָאֶנּוּ וְשָׁם יְדַבֵּר עִמָּנוּ, המתן לי עד שידבר עמנו שם, ולא רצה יעקב, ועל כרחו הודה לו עליהן, וזהו ויברך אותו שם, שהיה מתחנן להמתין לו ולא רצה׃\quad \rashiDH{ועם אנשים.} עשו ולבן׃\quad \rashiDH{ותוכל.} להם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:30
{וַיִּשְׁאַ֣ל יַעֲקֹ֗ב וַיֹּ֙אמֶר֙ הַגִּֽידָה\maqqaf נָּ֣א שְׁמֶ֔ךָ וַיֹּ֕אמֶר לָ֥מָּה זֶּ֖ה תִּשְׁאַ֣ל לִשְׁמִ֑י וַיְבָ֥רֶךְ אֹת֖וֹ שָֽׁם׃}
{וּשְׁאֵיל יַעֲקֹב וַאֲמַר חַו כְּעַן שְׁמָךְ וַאֲמַר לְמָא דְּנָן אַתְּ שָׁאֵיל לִשְׁמִי וּבָרֵיךְ יָתֵיהּ תַּמָּן׃}
{And Jacob asked him, and said: ‘Tell me, I pray thee, thy name.’ And he said: ‘Wherefore is it that thou dost ask after my name?’ And he blessed him there.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{למה זה תשאל.} אין לנו שם קבוע, משתנין שמותינו (ב״ר עח, ה), (הכל) לפי מצות עבודת השליחות שאנו משתלחים׃}
\aliyacounter{שלישי}
\threeverse{\aliya{שלישי}}%Genesis32:31
{וַיִּקְרָ֧א יַעֲקֹ֛ב שֵׁ֥ם הַמָּק֖וֹם פְּנִיאֵ֑ל כִּֽי\maqqaf רָאִ֤יתִי אֱלֹהִים֙ פָּנִ֣ים אֶל\maqqaf פָּנִ֔ים וַתִּנָּצֵ֖ל נַפְשִֽׁי׃}
{וּקְרָא יַעֲקֹב שְׁמָא דְּאַתְרָא פְּנִיאֵל אֲרֵי חֲזֵיתִי מַלְאֲכָא דַּייָ אַפִּין בְּאַפִּין וְאִשְׁתֵּיזַבַת נַפְשִׁי׃}
{And Jacob called the name of the place Peniel: ‘for I have seen God face to face, and my life is preserved.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:32
{וַיִּֽזְרַֽח\maqqaf ל֣וֹ הַשֶּׁ֔מֶשׁ כַּאֲשֶׁ֥ר עָבַ֖ר אֶת\maqqaf פְּנוּאֵ֑ל וְה֥וּא צֹלֵ֖עַ עַל\maqqaf יְרֵכֽוֹ׃}
{וּדְנַח לֵיהּ שִׁמְשָׁא כַּד עֲבַר יָת פְּנוּאֵל וְהוּא מַטְלַע עַל יִרְכֵּיהּ׃}
{And the sun rose upon him as he passed over Peniel, and he limped upon his thigh.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויזרח לו השמש.} לשון בני אדם הוא, כשהגענו למקום פלוני האיר לנו השחר, זהו פשוטו. ומדרש אגדה ויזרח לו, לצרכו, לרפאות את צלעתו, כמה דתימא שֶׁמֶשׁ צְדָקָה וּמַרְפֵּא בִּכְנָפֶיָה (מלאכי ג, כ), ואותן שעות שמיהרה לשקוע בשבילו כשיצא מבאר שבע, מיהרה לזרוח בשבילו׃\quad \rashiDH{והוא צלע.} היה צולע כשזרחה השמש׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis32:33
{עַל\maqqaf כֵּ֡ן לֹֽא\maqqaf יֹאכְל֨וּ בְנֵֽי\maqqaf יִשְׂרָאֵ֜ל אֶת\maqqaf גִּ֣יד הַנָּשֶׁ֗ה אֲשֶׁר֙ עַל\maqqaf כַּ֣ף הַיָּרֵ֔ךְ עַ֖ד הַיּ֣וֹם הַזֶּ֑ה כִּ֤י נָגַע֙ בְּכַף\maqqaf יֶ֣רֶךְ יַעֲקֹ֔ב בְּגִ֖יד הַנָּשֶֽׁה׃}
{עַל כֵּן לָא אָכְלִין בְּנֵי יִשְׂרָאֵל יָת גִּידָא נַשְׁיָא דְּעַל פְּתֵי יִרְכָּא עַד יוֹמָא הָדֵין אֲרֵי קְרֵיב בִּפְתֵי יִרְכָּא דְּיַעֲקֹב בְּגִידָא נַשְׁיָא׃}
{Therefore the children of Israel eat not the sinew of the thigh-vein which is upon the hollow of the thigh, unto this day; because he touched the hollow of Jacob’s thigh, even in the sinew of the thigh-vein.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גיד הנשה.} ולמה נקרא שמו גיד הנשה, לפי שנשה ממקומו ועלה, והוא לשון קפיצה, וכן נָשְׁתָה גְבוּרָתָם (ירמיה נא, ל), וכן כִּי נַשַּׁנִי אֱלֹהִים אֶת כָּל עֲמָלִי (בראשית מא, נא)׃ 
}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis33:1
{וַיִּשָּׂ֨א יַעֲקֹ֜ב עֵינָ֗יו וַיַּרְא֙ וְהִנֵּ֣ה עֵשָׂ֣ו בָּ֔א וְעִמּ֕וֹ אַרְבַּ֥ע מֵא֖וֹת אִ֑ישׁ וַיַּ֣חַץ אֶת\maqqaf הַיְלָדִ֗ים עַל\maqqaf לֵאָה֙ וְעַל\maqqaf רָחֵ֔ל וְעַ֖ל שְׁתֵּ֥י הַשְּׁפָחֽוֹת׃}
{וּזְקַף יַעֲקֹב עֵינוֹהִי וַחֲזָא וְהָא עֵשָׂו אָתֵי וְעִמֵּיהּ אַרְבַּע מְאָה גּוּבְרָא וּפַלֵּיג יָת בְּנַיָּא עַל לֵאָה וְעַל רָחֵל וְעַל תַּרְתֵּין לְחֵינָתָא׃}
{And Jacob lifted up his eyes and looked, and, behold, Esau came, and with him four hundred men. And he divided the children unto Leah, and unto Rachel, and unto the two handmaids.}{\Roman{chap}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:2
{וַיָּ֧שֶׂם אֶת\maqqaf הַשְּׁפָח֛וֹת וְאֶת\maqqaf יַלְדֵיהֶ֖ן רִֽאשֹׁנָ֑ה וְאֶת\maqqaf לֵאָ֤ה וִֽילָדֶ֙יהָ֙ אַחֲרֹנִ֔ים וְאֶת\maqqaf רָחֵ֥ל וְאֶת\maqqaf יוֹסֵ֖ף אַחֲרֹנִֽים׃}
{וְשַׁוִּי יָת לְחֵינָתָא וְיָת בְּנֵיהוֹן קַדְמוּתָא וְיָת לֵאָה וּבְנַהָא בָּתְרָאִין וְיָת רָחֵל וְיָת יוֹסֵף בָּתְרָאִין׃}
{And he put the handmaids and their children foremost, and Leah and her children after, and Rachel and Joseph hindermost.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואת לאה וילדיה אחרונים.} אחרון אחרון חביב׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:3
{וְה֖וּא עָבַ֣ר לִפְנֵיהֶ֑ם וַיִּשְׁתַּ֤חוּ אַ֙רְצָה֙ שֶׁ֣בַע פְּעָמִ֔ים עַד\maqqaf גִּשְׁתּ֖וֹ עַד\maqqaf אָחִֽיו׃}
{וְהוּא עֲבַר קֳדָמֵיהוֹן וּסְגֵיד עַל אַרְעָא שְׁבַע זִמְנִין עַד מִקְרְבֵיהּ לְוָת אֲחוּהִי׃}
{And he himself passed over before them, and bowed himself to the ground seven times, until he came near to his brother.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עבר לפניהם.} אמר, אם יבא אותו רשע להלחם, ילחם בי תחלה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:4
{וַיָּ֨רׇץ עֵשָׂ֤ו לִקְרָאתוֹ֙ וַֽיְחַבְּקֵ֔הוּ וַיִּפֹּ֥ל עַל\maqqaf צַוָּארָ֖ו וַׄיִּׄשָּׁׄקֵ֑ׄהׄוּׄ וַיִּבְכּֽוּ׃}
{וּרְהַט עֵשָׂו לְקַדָּמוּתֵיהּ וְגָפְפֵיהּ וּנְפַל עַל צַוְרֵיהּ וְנַשְּׁקֵיהּ וּבְכוֹ׃}
{And Esau ran to meet him, and embraced him, and fell on his neck, and kissed him; and they wept.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויחבקהו.} נתגלגלו רחמיו כשראהו משתחוה כל השתחוואות הללו׃\quad \rashiDH{וישקהו.} נקוד עליו, ויש חולקין בדבר הזה בברייתא דספרי (ספרי בהעלותך סט), יש שדרשו נקודה זו, לומר שלא נשקו בכל לבו (ב״ר עח, ט). אמר רבי שמעון בן יוחאי, הלכה היא, בידוע שעשו שונא ליעקב, אלא שנכמרו רחמיו באותה שעה, ונשקו בכל לבו (ב״ר שם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:5
{וַיִּשָּׂ֣א אֶת\maqqaf עֵינָ֗יו וַיַּ֤רְא אֶת\maqqaf הַנָּשִׁים֙ וְאֶת\maqqaf הַיְלָדִ֔ים וַיֹּ֖אמֶר מִי\maqqaf אֵ֣לֶּה לָּ֑ךְ וַיֹּאמַ֕ר הַיְלָדִ֕ים אֲשֶׁר\maqqaf חָנַ֥ן אֱלֹהִ֖ים אֶת\maqqaf עַבְדֶּֽךָ׃}
{וּזְקַף יָת עֵינוֹהִי וַחֲזָא יָת נְשַׁיָּא וְיָת בְּנַיָּא וַאֲמַר מַאן אִלֵּין לָךְ וַאֲמַר בְּנַיָּא דְּחָן יְיָ יָת עַבְדָּךְ׃}
{And he lifted up his eyes, and saw the women and the children; and said: ‘Who are these with thee?’ And he said: ‘The children whom God hath graciously given thy servant.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מי אלה לך.} מי אלה להיות שלך׃}
\aliyacounter{רביעי}
\threeverse{\aliya{רביעי}}%Genesis33:6
{וַתִּגַּ֧שְׁןָ הַשְּׁפָח֛וֹת הֵ֥נָּה וְיַלְדֵיהֶ֖ן וַתִּֽשְׁתַּחֲוֶֽיןָ׃}
{וּקְרִיבָא לְחֵינָתָא אִנִּין וּבְנֵיהוֹן וּסְגִידָא׃}
{Then the handmaids came near, they and their children, and they bowed down.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:7
{וַתִּגַּ֧שׁ גַּם\maqqaf לֵאָ֛ה וִילָדֶ֖יהָ וַיִּֽשְׁתַּחֲו֑וּ וְאַחַ֗ר נִגַּ֥שׁ יוֹסֵ֛ף וְרָחֵ֖ל וַיִּֽשְׁתַּחֲוֽוּ׃}
{וּקְרֵיבַת אַף לֵאָה וּבְנַהָא וּסְגִידוּ וּבָתַר כֵּן קְרֵיב יוֹסֵף וְרָחֵל וּסְגִידוּ׃}
{And Leah also and her children came near, and bowed down; and after came Joseph near and Rachel, and they bowed down.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נגש יוסף ורחל.} בכלן האמהות נגשות לפני הבנים, אבל ברחל, יוסף נגש לפניה, אמר, אמי יפת תואר, שמא יתלה בה עיניו אותו רשע, אעמוד כנגדה ואעכבנו מלהסתכל בה, מכאן זכה יוסף לברכת עלי עין׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:8
{וַיֹּ֕אמֶר מִ֥י לְךָ֛ כׇּל\maqqaf הַמַּחֲנֶ֥ה הַזֶּ֖ה אֲשֶׁ֣ר פָּגָ֑שְׁתִּי וַיֹּ֕אמֶר לִמְצֹא\maqqaf חֵ֖ן בְּעֵינֵ֥י אֲדֹנִֽי׃}
{וַאֲמַר מָא לָךְ כָּל מַשְׁרִיתָא הָדָא דְּעָרַעִית וַאֲמַר לְאַשְׁכָּחָא רַחֲמִין בְּעֵינֵי רִבּוֹנִי׃}
{And he said: ‘What meanest thou by all this camp which I met?’ And he said: ‘To find favour in the sight of my lord.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מי לך כל המחנה.} מי כל המחנה אשר פגשתי שהוא שלך, כלומר למה הוא לך. ופשוטו של מקרא על מוליכי המנחה. ומדרשו, כתות של מלאכים פגע, שהיו דוחפין אותו ואת אנשיו, ואומרים להם, של מי אתם, והם אומרים להם של עשו, והן אומרים הכו הכו, ואלו אומרים הניחו, בנו של יצחק הוא, ולא היו משגיחים עליו, בן בנו של אברהם הוא, ולא היו משגיחים עליו, אחיו של יעקב הוא, אומרים להם אם כן משלנו אתם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:9
{וַיֹּ֥אמֶר עֵשָׂ֖ו יֶשׁ\maqqaf לִ֣י רָ֑ב אָחִ֕י יְהִ֥י לְךָ֖ אֲשֶׁר\maqqaf לָֽךְ׃}
{וַאֲמַר עֵשָׂו אִית לִי סַגִּי אֲחִי אַצְלַח בְּדִילָךְ׃}
{And Esau said: ‘I have enough; my brother, let that which thou hast be thine.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יהי לך אשר לך.} כאן הודה לו על הברכות (ב״ר עח, יא)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:10
{וַיֹּ֣אמֶר יַעֲקֹ֗ב אַל\maqqaf נָא֙ אִם\maqqaf נָ֨א מָצָ֤אתִי חֵן֙ בְּעֵינֶ֔יךָ וְלָקַחְתָּ֥ מִנְחָתִ֖י מִיָּדִ֑י כִּ֣י עַל\maqqaf כֵּ֞ן רָאִ֣יתִי פָנֶ֗יךָ כִּרְאֹ֛ת פְּנֵ֥י אֱלֹהִ֖ים וַתִּרְצֵֽנִי׃}
{וַאֲמַר יַעֲקֹב בְּבָעוּ אִם כְּעַן אַשְׁכַּחִית רַחֲמִין בְּעֵינָךְ וּתְקַבֵּיל תִּקְרוּבְתִּי מִן יְדִי אֲרֵי עַל כֵּן חֲזֵיתִנּוּן לְאַפָּךְ כְּחֵיזוּ אַפֵּי רַבְרְבַיָּא וְאִתְרְעִית לִי׃}
{And Jacob said: ‘Nay, I pray thee, if now I have found favour in thy sight, then receive my present at my hand; forasmuch as I have seen thy face, as one seeth the face of God, and thou wast pleased with me.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אל נא.} אל נא תאמר לי כן׃\quad \rashiDH{אם נא מצאתי חן בעיניך ולקחת מנחתי מידי כי על כן ראיתי פניך וגו׳.} כי כדאי והגון לך שתקבל מנחתי, על אשר ראיתי פניך, והן חשובין לי כראיית פני המלאך, שראיתי שר שלך ועוד, על שנתרצית לי למחול על סורחני. ולמה הזכיר לו ראיית המלאך, כדי שיתיירא הימנו, ויאמר, ראה מלאכים וניצול, איני יכול לו מעתה׃\quad \rashiDH{ותרצני.} נתפייסת לי. וכן כל רצון שבמקרא לשון פיוס, אפיצומנ״ט בלע״ז, וכן כִּי לֹא לְרָצוֹן יִהְיֶה לָכֶם (ויקרא כב, כ), הקרבנות באות לפייס ולרצות, וכן שִׂפְתֵי צַדִּיק יֵדְעוּן רָצוֹן (משלי י, לב), יודעים לפייס ולרצות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:11
{קַח\maqqaf נָ֤א אֶת\maqqaf בִּרְכָתִי֙ אֲשֶׁ֣ר הֻבָ֣את לָ֔ךְ כִּֽי\maqqaf חַנַּ֥נִי אֱלֹהִ֖ים וְכִ֣י יֶשׁ\maqqaf לִי\maqqaf כֹ֑ל וַיִּפְצַר\maqqaf בּ֖וֹ וַיִּקָּֽח׃}
{קַבֵּיל כְּעַן יָת תִּקְרֻבְתִּי דְּאִתֵּיתִיאַת לָךְ אֲרֵי רָחֵים עֲלַי יְיָ וַאֲרֵי אִית לִי כוֹלָא וְאַתְקֵיף בֵּיהּ וְקַבֵּיל׃}
{Take, I pray thee, my gift that is brought to thee; because God hath dealt graciously with me, and because I have enough.’ And he urged him, and he took it.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ברכתי.} מנחתי, מנחה זו הבאה על ראיית פנים, ולפרקים אינה באה אלא לשאילת שלום, וכל ברכה שהיא לראיית פנים, כגון וַיְבָרֶךְ יַעֲקֹב אֶת פַּרְעֹה, עֲשׂוּ אִתִּי בְרָכָה (מלכים־ב יח, לא), דסנחריב, וכן לִשְׁאָל לוֹ לְשָׁלוֹם וּלְבָרְכוֹ (שמואל־ב ח, י), דתועי מלך חמת, כולם לשון ברכת שלום הן, שקורין בלע״ז שלודא״ר, אף זו ברכתי, מו״ן שלו״ד׃\quad \rashiDH{אשר הובאת לך.} לא טרחת בה, ואני יגעתי להגיעה עד שבאה לידך (ב״ר עח, יב)׃\quad \rashiDH{חנני.} נו״ן ראשונה מודגשת, לפי שהיא משמשת במקום שתי נוני״ן, שהיה לו לומר חננני, שאין חנן בלא שני נוני״ן, והשלישית לשימוש, כמו עשני, זבדני׃\quad \rashiDH{יש לי כל.} כל ספוקי, ועשו דבר בלשון גאוה, יש לי רב, יותר ויותר מכדי צרכי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:12
{וַיֹּ֖אמֶר נִסְעָ֣ה וְנֵלֵ֑כָה וְאֵלְכָ֖ה לְנֶגְדֶּֽךָ׃}
{וַאֲמַר נִטּוֹל וּנְהָךְ וַאֲהָךְ לְקִבְלָךְ׃}
{And he said: ‘Let us take our journey, and let us go, and I will go before thee.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נסעה.} כמו שְׁמָעָה, סְלָחָה, שהוא כמו שמע, סלח, אף כאן נסעה כמו נסע, והנו״ן יסוד בתיבה, ותרגום של אונקלוס טול (נ״א נטל) ונהך, עשו אמר ליעקב נסע מכאן ונלך׃ 
\quad \rashiDH{ואלכה לנגדך.} בשוה לך, טובה זו אעשה לך, שאאריך ימי מהלכתי ללכת לאט כאשר אתה צריך, וזהו לנגדך, בשוה לך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:13
{וַיֹּ֣אמֶר אֵלָ֗יו אֲדֹנִ֤י יֹדֵ֙עַ֙ כִּֽי\maqqaf הַיְלָדִ֣ים רַכִּ֔ים וְהַצֹּ֥אן וְהַבָּקָ֖ר עָל֣וֹת עָלָ֑י וּדְפָקוּם֙ י֣וֹם אֶחָ֔ד וָמֵ֖תוּ כׇּל\maqqaf הַצֹּֽאן׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ רִבּוֹנִי יָדַע אֲרֵי יָנְקַיָּא רַכִּיכִין וְעָנָא וְתוֹרֵי מֵינְקָתָא עֲלָי אִם אֶדְחוֹקִנּוּן יוֹמָא חַד וִימוּתוּן כָּל עָנָא׃}
{And he said unto him: ‘My lord knoweth that the children are tender, and that the flocks and herds giving suck are a care to me; and if they overdrive them one day, all the flocks will die.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עלות עלי.} הצאן והבקר שהן עלות, מוטלות עלי לנהלן לאט.\quad \rashiDH{עלות.} מגדלות עולליהן, לשון עוֹלֵל וְיוֹנֵק (איכה ב, יא), עוּל יָמִים (ישעיה סה, כ), שְׁתֵּי פָרוֹת עָלוֹת (שמואל־א ו, י), ובלע״ז אנפיטי״ש׃\quad \rashiDH{ודפקום יום אחד.} (ואם ידפקום יום אחד) ליגעם בדרך במרוצה, ומתו כל הצאן׃\quad \rashiDH{ודפקום.} כמו קוֹל דּוֹדִי דוֹפֵק (שיר השירים ה, ב), נוקש בדלת׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:14
{יַעֲבׇר\maqqaf נָ֥א אֲדֹנִ֖י לִפְנֵ֣י עַבְדּ֑וֹ וַאֲנִ֞י אֶֽתְנָהֲלָ֣ה לְאִטִּ֗י לְרֶ֨גֶל הַמְּלָאכָ֤ה אֲשֶׁר\maqqaf לְפָנַי֙ וּלְרֶ֣גֶל הַיְלָדִ֔ים עַ֛ד אֲשֶׁר\maqqaf אָבֹ֥א אֶל\maqqaf אֲדֹנִ֖י שֵׂעִֽירָה׃}
{יִעְבַּר כְּעַן רִבּוֹנִי קֳדָם עַבְדֵּיהּ וַאֲנָא אֲדַבַּר בִּנְיָח לְרֶגֶל עֲבִידְתָא דִּקְדָמַי וּלְרֶגֶל יָנְקַיָּא עַד דְּאֵיתֵי לְוָת רִבּוֹנִי לְשֵׂעִיר׃}
{Let my lord, I pray thee, pass over before his servant; and I will journey on gently, according to the pace of the cattle that are before me and according to the pace of the children, until I come unto my lord unto Seir.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יעבר נא אדני.} אל תאריך ימי הליכתך, עבור כפי דרכך, ואף אם תתרחק׃\quad \rashiDH{אתנהלה.} אתנהל, ה״א יתירה, כמו אֵרֲדָה, אשמעה׃\quad \rashiDH{לאטי.} לאט שלי, לשון נחת כמו הַהוֹלְכִים לְאַט (ישעיה ח, ו), לְאַט לִי לַנַּעַר (שמואל־ב יח, ה). לאטי, הלמ״ד מן היסוד ואינה משמשת, אתנהל נחת שלי׃\quad \rashiDH{לרגל המלאכה.} לפי צורך הליכת רגלי המלאכה המוטלת עלי להוליך׃\quad \rashiDH{ולרגל הילדים.} לפי רגליהם שהם יכולים לילך׃\quad \rashiDH{עד אשר אבא אל אדני שעירה.} הרחיב לו הדרך, שלא היה דעתו ללכת אלא עד סוכות, ואמר עד אשר אבוא אל אדוני שעירה, אמר, אם דעתו לעשות לי רעה, ימתין עד בואי אצלו, והוא לא הלך, ואימתי ילך, בימי המשיח (ב״ר עח, יד), שנאמר וְעָלוּ מוֹשִׁעִים בְּהַר צִיּוֹן לִשְׁפֹּט אֶת הַר עֵשָׁו (עובדיה א, כא). ומדרשי אגדה יש לפרשה זו רבים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:15
{וַיֹּ֣אמֶר עֵשָׂ֔ו אַצִּֽיגָה\maqqaf נָּ֣א עִמְּךָ֔ מִן\maqqaf הָעָ֖ם אֲשֶׁ֣ר אִתִּ֑י וַיֹּ֙אמֶר֙ לָ֣מָּה זֶּ֔ה אֶמְצָא\maqqaf חֵ֖ן בְּעֵינֵ֥י אֲדֹנִֽי׃}
{וַאֲמַר עֵשָׂו אֶשְׁבּוֹק כְּעַן עִמָּךְ מִן עַמָּא דְּעִמִּי וַאֲמַר לְמָא דְנָן אֶשְׁכַּח רַחֲמִין בְּעֵינֵי רִבּוֹנִי׃}
{And Esau said: ‘Let me now leave with thee some of the folk that are with me.’ And he said: ‘What needeth it? let me find favour in the sight of my lord.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמר למה זה.}תעשה לי טובה זו שאיני צריך לה׃\quad \rashiDH{אמצא חן בעיני אדני.} ולא תשלם לי עתה שום גמול׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:16
{וַיָּ֩שׇׁב֩ בַּיּ֨וֹם הַה֥וּא עֵשָׂ֛ו לְדַרְכּ֖וֹ שֵׂעִֽירָה׃}
{וְתָב בְּיוֹמָא הַהוּא עֵשָׂו לְאוֹרְחֵיהּ לְסֵעִיר׃}
{So Esau returned that day on his way unto Seir.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישב ביום ההוא עשו לדרכו.} עשו לבדו, וד׳ מאות איש שהלכו עמו נשמטו מאצלו אחד אחד (ב״ר עח, טו), והיכן פרע להם הקב״ה בימי דוד, שנאמר כִּי אִם אַרְבַּע מֵאוֹת אִישׁ נַעַר אֲשֶׁר רָכְבוּ עַל הַגְּמַלִּים (שמואל־א ל, יז.)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:17
{וְיַעֲקֹב֙ נָסַ֣ע סֻכֹּ֔תָה וַיִּ֥בֶן ל֖וֹ בָּ֑יִת וּלְמִקְנֵ֙הוּ֙ עָשָׂ֣ה סֻכֹּ֔ת עַל\maqqaf כֵּ֛ן קָרָ֥א שֵׁם\maqqaf הַמָּק֖וֹם סֻכּֽוֹת׃ \setuma }
{וְיַעֲקֹב נְטַל לְסֻכּוֹת וּבְנָא לֵיהּ בֵּיתָא וְלִבְעִירֵיהּ עֲבַד מְטַלָּן עַל כֵּן קְרָא שְׁמֵיהּ דְּאַתְרָא סֻכּוֹת׃}
{And Jacob journeyed to Succoth, and built him a house, and made booths for his cattle. Therefore the name of the place is called Succoth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויבן לו בית.} שהה שם י״ח חדש, קיץ וחורף וקיץ, סכות קיץ, בית חורף, סכות קיץ (מגילה יז.)׃}
\newseder{31}
\threeverse{\seder{לא}}%Genesis33:18
{וַיָּבֹא֩ יַעֲקֹ֨ב שָׁלֵ֜ם עִ֣יר שְׁכֶ֗ם אֲשֶׁר֙ בְּאֶ֣רֶץ כְּנַ֔עַן בְּבֹא֖וֹ מִפַּדַּ֣ן אֲרָ֑ם וַיִּ֖חַן אֶת\maqqaf פְּנֵ֥י הָעִֽיר׃}
{וַאֲתָא יַעֲקֹב שְׁלִים לְקַרְתָּא דִּשְׁכֶם דִּבְאַרְעָא דִּכְנַעַן בְּמֵיתוֹהִי מִפַּדַּן אֲרָם וּשְׁרָא לָקֳבֵיל קַרְתָּא׃}
{And Jacob came in peace to the city of Shechem, which is in the land of Canaan, when he came from Paddan-aram; and encamped before the city.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שלם.} שלם בגופו, שנתרפא מצלעתו, שלם בממונו, שלא חסר כלום מכל אותו דורון, שלם בתורתו (שבת לג׃), שלא שכח תלמודו בבית לבן׃\quad \rashiDH{עיר שכם.} כמו לעיר, וכמוהו עַד בּוֹאָנָה בֵּית לָחֶם (רות א, יט)׃\quad \rashiDH{בבאו מפדן ארם.} כאדם האומר לחבירו, יצא פלוני מבין שיני אריות ובא שלם, אף כאן ויבא שלם מפדן ארם, מלבן ומעשו שנזדווגו לו בדרך׃ \rashiDH{ויחן את פני העיר.} ערב שבת היה, בשאלתות דרב אחאי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:19
{וַיִּ֜קֶן אֶת\maqqaf חֶלְקַ֣ת הַשָּׂדֶ֗ה אֲשֶׁ֤ר נָֽטָה\maqqaf שָׁם֙ אׇהֳל֔וֹ מִיַּ֥ד בְּנֵֽי\maqqaf חֲמ֖וֹר אֲבִ֣י שְׁכֶ֑ם בְּמֵאָ֖ה קְשִׂיטָֽה׃}
{וּזְבַן יָת אַחְסָנַת חַקְלָא דְּפַרְסֵיהּ תַּמָּן לְמַשְׁכְּנֵיהּ מִיַּד בְּנֵי חֲמוֹר אֲבוּהִי דִּשְׁכֶם בִּמְאָה חוּרְפָן׃}
{And he bought the parcel of ground, where he had spread his tent, at the hand of the children of Hamor, Shechem’s father, for a hundred pieces of money.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{קשיטה.} מעה. אמר רבי עקיבא, כשהלכתי לכרכי הים היו קורין למעה, קשיטה. (ותרגומו חורפן טובים, חריפים בכל מקום, כגון עֹבֵר לַסֹּחֵר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis33:20
{וַיַּצֶּב\maqqaf שָׁ֖ם מִזְבֵּ֑חַ וַיִּ֨קְרָא\maqqaf ל֔וֹ אֵ֖ל אֱלֹהֵ֥י יִשְׂרָאֵֽל׃ \setuma }
{וַאֲקֵים תַּמָּן מַדְבַּח וּפְלַח עֲלוֹהִי קֳדָם אֵל אֱלָהָא דְּיִשְׂרָאֵל׃}
{And he erected there an altar, and called it El-elohe-Israel.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויקרא לו אל אלהי ישראל.} לא שהמזבח קרוי אלהי ישראל, אלא על שם שהיה הקב״ה עמו והצילו, קרא שם המזבח על שם הנס, להיות שבחו של מקום נזכר בקריאת השם, כלומר, מי שהוא אל, הוא הקב״ה, הוא לאלהים לי, ששמי ישראל, וכן מצינו במשה, וַיִּקְרָא שְׁמוֹ ה׳ נִסִּי (שמות יז, טו), לא שהמזבח קרוי ה׳, אלא על שם הנס קרא שם המזבח, להזכיר שבחו של הקדוש ברוך הוא, ה׳ הוא נסי. ורבותינו דרשו (מגילה יח.), שהקדוש ברוך הוא קראו ליעקב אל, ודברי תורה כְפַטִּישׁ יְפֹצֵץ סָלַע, מתחלקים לכמה טעמים, ואני לישב פשוטו של מקרא באתי׃}
\newperek
\aliyacounter{חמישי}
\threeverse{\aliya{חמישי}}%Genesis34:1
{וַתֵּצֵ֤א דִינָה֙ בַּת\maqqaf לֵאָ֔ה אֲשֶׁ֥ר יָלְדָ֖ה לְיַעֲקֹ֑ב לִרְא֖וֹת בִּבְנ֥וֹת הָאָֽרֶץ׃}
{וּנְפַקַת דִּינָה בַּת לֵאָה דִּילֵידַת לְיַעֲקֹב לְמִחְזֵי בִּבְנָת אַרְעָא׃}
{And Dinah the daughter of Leah, whom she had borne unto Jacob, went out to see the daughters of the land.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{בת לאה.} ולא בת יעקב, אלא על שם יציאתה נקראת בת לאה, שאף היא יצאנית היתה, שנאמר וַתֵּצֵא לֵאָה לִקְרָאתוֹ (ב״ר פ, א), (ועליה משלו המשל כְּאִמָּה כְּבִּתָּהּ)׃ (ב)}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:2
{וַיַּ֨רְא אֹתָ֜הּ שְׁכֶ֧ם בֶּן\maqqaf חֲמ֛וֹר הַֽחִוִּ֖י נְשִׂ֣יא הָאָ֑רֶץ וַיִּקַּ֥ח אֹתָ֛הּ וַיִּשְׁכַּ֥ב אֹתָ֖הּ וַיְעַנֶּֽהָ׃}
{וַחֲזָא יָתַהּ שְׁכֶם בַּר חֲמוֹר חִוָּאָה רַבָּא דְּאַרְעָא וּדְבַר יָתַהּ וּשְׁכֵיב יָתַהּ וְעַנְּיַהּ׃}
{And Shechem the son of Hamor the Hivite, the prince of the land, saw her; and he took her, and lay with her, and humbled her.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישכב אותה.} כדרכה׃\quad \rashiDH{ויענה.} שלא כדרכה (יומא עז׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:3
{וַתִּדְבַּ֣ק נַפְשׁ֔וֹ בְּדִינָ֖ה בַּֽת\maqqaf יַעֲקֹ֑ב וַיֶּֽאֱהַב֙ אֶת\maqqaf הַֽנַּעֲרָ֔ וַיְדַבֵּ֖ר עַל\maqqaf לֵ֥ב הַֽנַּעֲרָֽ׃}
{וְאִתְרְעִיאַת נַפְשֵׁיהּ בְּדִינָה בַּת יַעֲקֹב וּרְחֵים יָת עוּלֵימְתָא וּמַלִּיל עַל לִבַּהּ דְּעוּלֵימְתָא׃}
{And his soul did cleave unto Dinah the daughter of Jacob, and he loved the damsel, and spoke comfortingly unto the damsel.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{על לב הנערה.} דברים המתיישבים על הלב, ראי אביך בחלקת שדה קטנה כמה ממון בזבז, אני אשיאך ותקנה העיר וכל שדותיה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:4
{וַיֹּ֣אמֶר שְׁכֶ֔ם אֶל\maqqaf חֲמ֥וֹר אָבִ֖יו לֵאמֹ֑ר קַֽח\maqqaf לִ֛י אֶת\maqqaf הַיַּלְדָּ֥ה הַזֹּ֖את לְאִשָּֽׁה׃}
{וַאֲמַר שְׁכֶם לַחֲמוֹר אֲבוּהִי לְמֵימַר סַב לִי יָת עוּלֵימְתָא הָדָא לְאִתּוּ׃}
{And Shechem spoke unto his father Hamor, saying: ‘Get me this damsel to wife.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:5
{וְיַעֲקֹ֣ב שָׁמַ֗ע כִּ֤י טִמֵּא֙ אֶת\maqqaf דִּינָ֣ה בִתּ֔וֹ וּבָנָ֛יו הָי֥וּ אֶת\maqqaf מִקְנֵ֖הוּ בַּשָּׂדֶ֑ה וְהֶחֱרִ֥שׁ יַעֲקֹ֖ב עַד\maqqaf בֹּאָֽם׃}
{וְיַעֲקֹב שְׁמַע אֲרֵי סַאֵיב יָת דִּינָה בְרַתֵּיהּ וּבְנוֹהִי הֲווֹ עִם גֵּיתוֹהִי בְּחַקְלָא וּשְׁתֵיק יַעֲקֹב עַד מֵיתֵיהוֹן׃}
{Now Jacob heard that he had defiled Dinah his daughter; and his sons were with his cattle in the field; and Jacob held his peace until they came.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:6
{וַיֵּצֵ֛א חֲמ֥וֹר אֲבִֽי\maqqaf שְׁכֶ֖ם אֶֽל\maqqaf יַעֲקֹ֑ב לְדַבֵּ֖ר אִתּֽוֹ׃}
{וּנְפַק חֲמוֹר אֲבוּהִי דִּשְׁכֶם לְוָת יַעֲקֹב לְמַלָּלָא עִמֵּיהּ׃}
{And Hamor the father of Shechem went out unto Jacob to speak with him.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:7
{וּבְנֵ֨י יַעֲקֹ֜ב בָּ֤אוּ מִן\maqqaf הַשָּׂדֶה֙ כְּשׇׁמְעָ֔ם וַיִּֽתְעַצְּבוּ֙ הָֽאֲנָשִׁ֔ים וַיִּ֥חַר לָהֶ֖ם מְאֹ֑ד כִּֽי\maqqaf נְבָלָ֞ה עָשָׂ֣ה בְיִשְׂרָאֵ֗ל לִשְׁכַּב֙ אֶת\maqqaf בַּֽת\maqqaf יַעֲקֹ֔ב וְכֵ֖ן לֹ֥א יֵעָשֶֽׂה׃}
{וּבְנֵי יַעֲקֹב עָאלוּ מִן חַקְלָא כַּד שְׁמַעוּ וְאִתְנְסִיסוּ גּוּבְרַיָּא וּתְקֵיף לְהוֹן לַחְדָּא אֲרֵי קְלָנָא עֲבַד בְּיִשְׂרָאֵל לְמִשְׁכַּב יָת בַּת יַעֲקֹב וְכֵן לָא כָשַׁר דְּיִתְעֲבֵיד׃}
{And the sons of Jacob came in from the field when they heard it; and the men were grieved, and they were very wroth, because he had wrought a vile deed in Israel in lying with Jacob’s daughter; which thing ought not to be done.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וכן לא יעשה.} לענות את הבתולות, שהאומות גדרו עצמן מן העריות על ידי המבול (ב״ר פ, ו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:8
{וַיְדַבֵּ֥ר חֲמ֖וֹר אִתָּ֣ם לֵאמֹ֑ר שְׁכֶ֣ם בְּנִ֗י חָֽשְׁקָ֤ה נַפְשׁוֹ֙ בְּבִתְּכֶ֔ם תְּנ֨וּ נָ֥א אֹתָ֛הּ ל֖וֹ לְאִשָּֽׁה׃}
{וּמַלֵּיל חֲמוֹר עִמְּהוֹן לְמֵימַר שְׁכֶם בְּרִי אִתְרְעִיאַת נַפְשֵׁיהּ בִּבְרַתְּכוֹן הַבוּ כְעַן יָתַהּ לֵיהּ לְאִתּוּ׃}
{And Hamor spoke with them, saying ‘The soul of my son Shechem longeth for your daughter. I pray you give her unto him to wife.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{חשקה.} חפצה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:9
{וְהִֽתְחַתְּנ֖וּ אֹתָ֑נוּ בְּנֹֽתֵיכֶם֙ תִּתְּנוּ\maqqaf לָ֔נוּ וְאֶת\maqqaf בְּנֹתֵ֖ינוּ תִּקְח֥וּ לָכֶֽם׃}
{וְאִתְחַתַּנוּ בַּנָא בְּנָתְכוֹן תִּתְּנוּן לַנָא וְיָת בְּנָתַנָא תִּסְּבוּן לְכוֹן׃}
{And make ye marriages with us; give your daughters unto us, and take our daughters unto you.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:10
{וְאִתָּ֖נוּ תֵּשֵׁ֑בוּ וְהָאָ֙רֶץ֙ תִּהְיֶ֣ה לִפְנֵיכֶ֔ם שְׁבוּ֙ וּסְחָר֔וּהָ וְהֵֽאָחֲז֖וּ בָּֽהּ׃}
{וְעִמַּנָא תִּתְּבוּן וְאַרְעָא תְּהֵי קֳדָמֵיכוֹן תִּיבוּ וַעֲבִידוּ בַּהּ סְחוֹרְתָא וְאַחְסִינוּ בַּהּ׃}
{And ye shall dwell with us; and the land shall be before you; dwell and trade ye therein, and get you possessions therein.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:11
{וַיֹּ֤אמֶר שְׁכֶם֙ אֶל\maqqaf אָבִ֣יהָ וְאֶל\maqqaf אַחֶ֔יהָ אֶמְצָא\maqqaf חֵ֖ן בְּעֵינֵיכֶ֑ם וַאֲשֶׁ֥ר תֹּאמְר֛וּ אֵלַ֖י אֶתֵּֽן׃}
{וַאֲמַר שְׁכֶם לַאֲבוּהָא וּלְאַחַהָא אֶשְׁכַּח רַחֲמִין בְּעֵינֵיכוֹן וּדְתֵימְרוּן לִי אֶתֵּין׃}
{And Shechem said unto her father and unto her brethren: ‘Let me find favour in your eyes, and what ye shall say unto me I will give.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:12
{הַרְבּ֨וּ עָלַ֤י מְאֹד֙ מֹ֣הַר וּמַתָּ֔ן וְאֶ֨תְּנָ֔ה כַּאֲשֶׁ֥ר תֹּאמְר֖וּ אֵלָ֑י וּתְנוּ\maqqaf לִ֥י אֶת\maqqaf הַֽנַּעֲרָ֖ לְאִשָּֽׁה׃}
{אַסְגּוֹ עֲלַי לַחְדָּא מוּהְרִין וּמַתְּנָן וְאֶתֵּין כְּמָא דְּתֵימְרוּן לִי וְהַבוּ לִי יָת עוּלֵימְתָא לְאִתּוּ׃}
{Ask me never so much dowry and gift, and I will give according as ye shall say unto me; but give me the damsel to wife.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מהר.} כתובה (שם ז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:13
{וַיַּעֲנ֨וּ בְנֵֽי\maqqaf יַעֲקֹ֜ב אֶת\maqqaf שְׁכֶ֨ם וְאֶת\maqqaf חֲמ֥וֹר אָבִ֛יו בְּמִרְמָ֖ה וַיְדַבֵּ֑רוּ אֲשֶׁ֣ר טִמֵּ֔א אֵ֖ת דִּינָ֥ה אֲחֹתָֽם׃}
{וַאֲתִיבוּ בְנֵי יַעֲקֹב יָת שְׁכֶם וְיָת חֲמוֹר אֲבוּהִי בְּחָכְמָא וּמַלִּילוּ דְּסַאֵיב יָת דִּינָה אֲחָתְהוֹן׃}
{And the sons of Jacob answered Shechem and Hamor his father with guile, and spoke, because he had defiled Dinah their sister,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{במרמה.} בחכמה׃\quad \rashiDH{אשר טמא.} הכתוב אומר שלא היתה רמיה, שהרי טמא את דינה אחותם (ב״ר פ, ח)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:14
{וַיֹּאמְר֣וּ אֲלֵיהֶ֗ם לֹ֤א נוּכַל֙ לַעֲשׂוֹת֙ הַדָּבָ֣ר הַזֶּ֔ה לָתֵת֙ אֶת\maqqaf אֲחֹתֵ֔נוּ לְאִ֖ישׁ אֲשֶׁר\maqqaf ל֣וֹ עׇרְלָ֑ה כִּֽי\maqqaf חֶרְפָּ֥ה הִ֖וא לָֽנוּ׃}
{וַאֲמַרוּ לְהוֹן לָא נִכּוֹל לְמֶעֱבַד פִּתְגָמָא הָדֵין לְמִתַּן יָת אֲחָתַנָא לִגְבַר דְּלֵיהּ עָרְלָא אֲרֵי חִסְדָּא הִיא לַנָא׃}
{and said unto them: ‘We cannot do this thing, to give our sister to one that is uncircumcised; for that were a reproach unto us.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{חרפה הוא.} שמץ פסול הוא אצלנו, הבא לחרף חברו הוא אומר לו, ערל אתה, או בן ערל. חרפה בכל מקום, גדוף׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:15
{אַךְ\maqqaf בְּזֹ֖את נֵא֣וֹת לָכֶ֑ם אִ֚ם תִּהְי֣וּ כָמֹ֔נוּ לְהִמֹּ֥ל לָכֶ֖ם כׇּל\maqqaf זָכָֽר׃}
{בְּרַם בְּדָא נִטְּפַס לְכוֹן אִם תְּהוֹן כְּוָתַנָא לְמִגְזַר לְכוֹן כָּל דְּכוּרָא׃}
{Only on this condition will we consent unto you: if ye will be as we are, that every male of you be circumcised;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נאות לכם.} נתרצה לכם, לשון וַיֵּאוֹתוּ הַכֹּהֲנִים (מלכים־ב יב, ט) (ביהוידע)׃\quad \rashiDH{להמול.} להיות נמול, אינו לשון לפעול, אלא לשון להפעל׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:16
{וְנָתַ֤נּוּ אֶת\maqqaf בְּנֹתֵ֙ינוּ֙ לָכֶ֔ם וְאֶת\maqqaf בְּנֹתֵיכֶ֖ם נִֽקַּֽח\maqqaf לָ֑נוּ וְיָשַׁ֣בְנוּ אִתְּכֶ֔ם וְהָיִ֖ינוּ לְעַ֥ם אֶחָֽד׃}
{וְנִתֵּין יָת בְּנָתַנָא לְכוֹן וְיָת בְּנָתְכוֹן נִסַּב לַנָא וְנִתֵּיב עִמְּכוֹן וּנְהֵי לְעַמָּא חַד׃}
{then will we give our daughters unto you, and we will take your daughters to us, and we will dwell with you, and we will become one people.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ונתנו.} נו״ן שנייה מודגשת, לפי שהיא משמשת במקום שתי נוני״ן, ונתננו׃\quad \rashiDH{ואת בנתיכם נקח לנו.} אתה מוצא בתנאי שאמר חמור ליעקב ובתשובת בני יעקב לחמור, שתלו החשיבות בבני יעקב, ליקח בנות שכם את שיבחרו להם, ובנותיהם יתנו להם לפי דעתם, דכתיב ונתנו את בנותינו, לפי דעתנו, ואת בנותיכם נקח לנו, ככל אשר נחפוץ, וכשדברו חמור ושכם בנו אל יושבי עירם, הפכו הדברים, את בנותם נקח לנו לנשים, ואת בנותינו נתן להם, כדי לרצותם שיאותו להמול׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:17
{וְאִם\maqqaf לֹ֧א תִשְׁמְע֛וּ אֵלֵ֖ינוּ לְהִמּ֑וֹל וְלָקַ֥חְנוּ אֶת\maqqaf בִּתֵּ֖נוּ וְהָלָֽכְנוּ׃}
{וְאִם לָא תְּקַבְּלוּן מִנַּנָא לְמִגְזַר וְנִדְבַּר יָת בְּרַתַּנָא וְנֵיזֵיל׃}
{But if ye will not hearken unto us, to be circumcised; then will we take our daughter, and we will be gone.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:18
{וַיִּֽיטְב֥וּ דִבְרֵיהֶ֖ם בְּעֵינֵ֣י חֲמ֑וֹר וּבְעֵינֵ֖י שְׁכֶ֥ם בֶּן\maqqaf חֲמֽוֹר׃}
{וּשְׁפַרוּ פִּתְגָמֵיהוֹן בְּעֵינֵי חֲמוֹר וּבְעֵינֵי שְׁכֶם בַּר חֲמוֹר׃}
{And their words pleased Hamor, and Shechem Hamor’s son.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:19
{וְלֹֽא\maqqaf אֵחַ֤ר הַנַּ֙עַר֙ לַעֲשׂ֣וֹת הַדָּבָ֔ר כִּ֥י חָפֵ֖ץ בְּבַֽת\maqqaf יַעֲקֹ֑ב וְה֣וּא נִכְבָּ֔ד מִכֹּ֖ל בֵּ֥ית אָבִֽיו׃}
{וְלָא אוֹחַר עוּלֵימָא לְמֶעֱבַד פִּתְגָמָא אֲרֵי אִתְרְעִי בְּבַת יַעֲקֹב וְהוּא יַקִּיר מִכֹּל בֵּית אֲבוּהִי׃}
{And the young man deferred not to do the thing, because he had delight in Jacob’s daughter. And he was honoured above all the house of his father.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:20
{וַיָּבֹ֥א חֲמ֛וֹר וּשְׁכֶ֥ם בְּנ֖וֹ אֶל\maqqaf שַׁ֣עַר עִירָ֑ם וַֽיְדַבְּר֛וּ אֶל\maqqaf אַנְשֵׁ֥י עִירָ֖ם לֵאמֹֽר׃}
{וַאֲתָא חֲמוֹר וּשְׁכֶם בְּרֵיהּ לִתְרַע קַרְתְּהוֹן וּמַלִּילוּ עִם אֲנָשֵׁי קַרְתְּהוֹן לְמֵימַר׃}
{And Hamor and Shechem his son came unto the gate of their city, and spoke with the men of their city, saying:}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:21
{הָאֲנָשִׁ֨ים הָאֵ֜לֶּה שְֽׁלֵמִ֧ים הֵ֣ם אִתָּ֗נוּ וְיֵשְׁב֤וּ בָאָ֙רֶץ֙ וְיִסְחֲר֣וּ אֹתָ֔הּ וְהָאָ֛רֶץ הִנֵּ֥ה רַֽחֲבַת\maqqaf יָדַ֖יִם לִפְנֵיהֶ֑ם אֶת\maqqaf בְּנֹתָם֙ נִקַּֽח\maqqaf לָ֣נוּ לְנָשִׁ֔ים וְאֶת\maqqaf בְּנֹתֵ֖ינוּ נִתֵּ֥ן לָהֶֽם׃}
{גּוּבְרַיָּא הָאִלֵּין שְׁלָם אִנּוּן עִמַּנָא וְיִתְּבוּן בְּאַרְעָא וְיַעְבְּדוּן בַּהּ סְחוֹרְתָא וְאַרְעָא הָא פַתְיוּת יְדִין קֳדָמֵיהוֹן יָת בְּנָתְהוֹן נִסַּב לַנָא לִנְשִׁין וְיָת בְּנָתַנָא נִתֵּין לְהוֹן׃}
{‘These men are peaceable with us; therefore let them dwell in the land, and trade therein; for, behold, the land is large enough for them; let us take their daughters to us for wives, and let us give them our daughters.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שלמים.} בשלום ובלב שלם׃\quad \rashiDH{והארץ הנה רחבת ידים.} כאדם שידו רחבה וותרנית, כלומר, אל תפסידו כלום, פרקמטיא הרבה באה לכאן ואין לה קונים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:22
{אַךְ\maqqaf בְּ֠זֹ֠את יֵאֹ֨תוּ לָ֤נוּ הָאֲנָשִׁים֙ לָשֶׁ֣בֶת אִתָּ֔נוּ לִהְי֖וֹת לְעַ֣ם אֶחָ֑ד בְּהִמּ֥וֹל לָ֙נוּ֙ כׇּל\maqqaf זָכָ֔ר כַּאֲשֶׁ֖ר הֵ֥ם נִמֹּלִֽים׃}
{בְּרַם בְּדָא יִטַּפְסוּן לַנָא גּוּבְרַיָּא לְמִתַּב עִמַּנָא לְמִהְוֵי לְעַמָּא חַד בְּמִגְזַר לַנָא כָּל דְּכוּרָא כְּמָא דְּאִנּוּן גָּזְרִין׃}
{Only on this condition will the men consent unto us to dwell with us, to become one people, if every male among us be circumcised, as they are circumcised.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בהמול.} בהיות נמול׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:23
{מִקְנֵהֶ֤ם וְקִנְיָנָם֙ וְכׇל\maqqaf בְּהֶמְתָּ֔ם הֲל֥וֹא לָ֖נוּ הֵ֑ם אַ֚ךְ נֵא֣וֹתָה לָהֶ֔ם וְיֵשְׁב֖וּ אִתָּֽנוּ׃}
{גֵּיתֵיהוֹן וְקִנְיָנְהוֹן וְכָל בְּעִירְהוֹן הֲלָא דִּילַנָא אִנּוּן בְּרַם נִטְּפַס לְהוֹן וְיִתְּבוּן עִמַּנָא׃}
{Shall not their cattle and their substance and all their beasts be ours? only let us consent unto them, and they will dwell with us.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אך נאותה להם.} לדבר זה, ועל ידי כן ישבו אתנו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:24
{וַיִּשְׁמְע֤וּ אֶל\maqqaf חֲמוֹר֙ וְאֶל\maqqaf שְׁכֶ֣ם בְּנ֔וֹ כׇּל\maqqaf יֹצְאֵ֖י שַׁ֣עַר עִיר֑וֹ וַיִּמֹּ֙לוּ֙ כׇּל\maqqaf זָכָ֔ר כׇּל\maqqaf יֹצְאֵ֖י שַׁ֥עַר עִירֽוֹ׃}
{וְקַבִּילוּ מִן חֲמוֹר וּמִן שְׁכֶם בְּרֵיהּ כָּל נָפְקֵי תְּרַע קַרְתֵּיהּ וּגְזַרוּ כָּל דְּכוּרָא כָּל נָפְקֵי תְּרַע קַרְתֵּיהּ׃}
{And unto Hamor and unto Shechem his son hearkened all that went out of the gate of his city; and every male was circumcised, all that went out of the gate of his city.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:25
{וַיְהִי֩ בַיּ֨וֹם הַשְּׁלִישִׁ֜י בִּֽהְיוֹתָ֣ם כֹּֽאֲבִ֗ים וַיִּקְח֣וּ שְׁנֵֽי\maqqaf בְנֵי\maqqaf יַ֠עֲקֹ֠ב שִׁמְע֨וֹן וְלֵוִ֜י אֲחֵ֤י דִינָה֙ אִ֣ישׁ חַרְבּ֔וֹ וַיָּבֹ֥אוּ עַל\maqqaf הָעִ֖יר בֶּ֑טַח וַיַּֽהַרְג֖וּ כׇּל\maqqaf זָכָֽר׃}
{וַהֲוָה בְּיוֹמָא תְּלִיתָאָה כַּד תְּקִיפוּ עֲלֵיהוֹן כֵּיבֵיהוֹן וּנְסִיבוּ תְּרֵין בְּנֵי יַעֲקֹב שִׁמְעוֹן וְלֵוִי אֲחֵי דִּינָה גְּבַר חַרְבֵּיהּ וְעָאלוּ עַל קַרְתָּא דְּיָתְבָא לְרוּחְצָן וּקְטַלוּ כָּל דְּכוּרָא׃}
{And it came to pass on the third day, when they were in pain, that two of the sons of Jacob, Simeon and Levi, Dinah’s brethren, took each man his sword, and came upon the city unawares, and slew all the males.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שני בני יעקב.} בניו היו, ואף על פי כן נהגו עצמן שמעון ולוי כשאר אנשים שאינם בניו, שלא נטלו עצה הימנו (ב״ר פ, י)׃\quad \rashiDH{אחי דינה.} לפי שמסרו עצמן עליה נקראו אחיה׃ 
\quad \rashiDH{בטח.} שהיו כואבים. ומדרש אגדה, בטוחים היו על כחו של זקן (שם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:26
{וְאֶת\maqqaf חֲמוֹר֙ וְאֶת\maqqaf שְׁכֶ֣ם בְּנ֔וֹ הָרְג֖וּ לְפִי\maqqaf חָ֑רֶב וַיִּקְח֧וּ אֶת\maqqaf דִּינָ֛ה מִבֵּ֥ית שְׁכֶ֖ם וַיֵּצֵֽאוּ׃}
{וְיָת חֲמוֹר וְיָת שְׁכֶם בְּרֵיהּ קְטַלוּ לְפִתְגָם דְּחָרֶב וּדְבַרוּ יָת דִּינָה מִבֵּית שְׁכֶם וּנְפַקוּ׃}
{And they slew Hamor and Shechem his son with the edge of the sword, and took Dinah out of Shechem’s house, and went forth.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:27
{בְּנֵ֣י יַעֲקֹ֗ב בָּ֚אוּ עַל\maqqaf הַ֣חֲלָלִ֔ים וַיָּבֹ֖זּוּ הָעִ֑יר אֲשֶׁ֥ר טִמְּא֖וּ אֲחוֹתָֽם׃}
{בְּנֵי יַעֲקֹב עָאלוּ לְחַלָּצָא קְטִילַיָּא וּבַזוּ קַרְתָּא דְּסַאִיבוּ אֲחָתְהוֹן׃}
{The sons of Jacob came upon the slain, and spoiled the city, because they had defiled their sister.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{על החללים.} לפשט את החללים, וכן תרגם אונקלוס לחלצא קטיליא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:28
{אֶת\maqqaf צֹאנָ֥ם וְאֶת\maqqaf בְּקָרָ֖ם וְאֶת\maqqaf חֲמֹרֵיהֶ֑ם וְאֵ֧ת אֲשֶׁר\maqqaf בָּעִ֛יר וְאֶת\maqqaf אֲשֶׁ֥ר בַּשָּׂדֶ֖ה לָקָֽחוּ׃}
{יָת עָנְהוֹן וְיָת תּוֹרֵיהוֹן וְיָת חֲמָרֵיהוֹן וְיָת דִּבְקַרְתָּא וְיָת דִּבְחַקְלָא בַּזוּ׃}
{They took their flocks and their herds and their asses, and that which was in the city and that which was in the field;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:29
{וְאֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf חֵילָ֤ם וְאֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf טַפָּם֙ וְאֶת\maqqaf נְשֵׁיהֶ֔ם שָׁב֖וּ וַיָּבֹ֑זּוּ וְאֵ֖ת כׇּל\maqqaf אֲשֶׁ֥ר בַּבָּֽיִת׃}
{וְיָת כָּל נִכְסֵיהוֹן וְיָת כָּל טַפְלְהוֹן וְיָת נְשֵׁיהוֹן שְׁבוֹ וּבַזוּ וְיָת כָּל דִּבְבֵּיתָא׃}
{and all their wealth, and all their little ones and their wives, took they captive and spoiled, even all that was in the house.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{חילם.} ממונם, וכן עָשָׂה לִי אֶת הַחַיִל הַזֶּה (דברים ח, יז), וְישְׂרָאֵל עֹשֶׂה חָיִל (במדבר כד, יח), וְעָזְבוּ לַאֲחֵרִים חֵילָם (תהלים מט, יא)׃\quad \rashiDH{שבו.} לשון שביה, לפיכך טעמו מלרע׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:30
{וַיֹּ֨אמֶר יַעֲקֹ֜ב אֶל\maqqaf שִׁמְע֣וֹן וְאֶל\maqqaf לֵוִי֮ עֲכַרְתֶּ֣ם אֹתִי֒ לְהַבְאִישֵׁ֙נִי֙ בְּיֹשֵׁ֣ב הָאָ֔רֶץ בַּֽכְּנַעֲנִ֖י וּבַפְּרִזִּ֑י וַאֲנִי֙ מְתֵ֣י מִסְפָּ֔ר וְנֶאֶסְפ֤וּ עָלַי֙ וְהִכּ֔וּנִי וְנִשְׁמַדְתִּ֖י אֲנִ֥י וּבֵיתִֽי׃}
{וַאֲמַר יַעֲקֹב לְשִׁמְעוֹן וּלְלֵוִי עֲכַרְתּוּן יָתִי לְמִתַּן דְּבָבוּ בֵּינָא וּבֵין יָתֵיב אַרְעָא בִּכְנַעֲנָאָה וּבִפְרִזָּאָה וַאֲנָא עַם דְּמִנְיָן וְיִתְכַּנְשׁוּן עֲלַי וְיִמְחוֹנַנִי וְאֶשְׁתֵּיצֵי אֲנָא וַאֲנָשׁ בֵּיתִי׃}
{And Jacob said to Simeon and Levi: ‘Ye have troubled me, to make me odious unto the inhabitants of the land, even unto the Canaanites and the Perizzites; and, I being few in number, they will gather themselves together against me and smite me; and I shall be destroyed, I and my house.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עכרתם.} לשון מים עכורים, אין דעתי צלולה עכשיו. ואגדה, צלולה היתה החבית, ועכרתם אותה, (תנחומא). מסורת היתה ביד כנענים שיפלו ביד בני יעקב, אלא שהיו אומרים עַד אֲשֶׁר תִּפְרֶה וְנָחַלְתָּ אֶת הָאָרֶץ, לפיכך היו שותקין׃\quad \rashiDH{מתי מספר.} אנשים מועטים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis34:31
{וַיֹּאמְר֑וּ הַכְזוֹנָ֕ה יַעֲשֶׂ֖ה אֶת\maqqaf אֲחוֹתֵֽנוּ׃ \petucha }
{וַאֲמַרוּ הַכְּנָפְקַת בָּרָא יִתְעֲבֵיד לַאֲחָתַנָא׃}
{And they said: ‘Should one deal with our sister as with a harlot?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הכזונה.} הפקר׃\quad \rashiDH{את אחותנו.} ית אחתנא׃ 
}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis35:1
{וַיֹּ֤אמֶר אֱלֹהִים֙ אֶֽל\maqqaf יַעֲקֹ֔ב ק֛וּם עֲלֵ֥ה בֵֽית\maqqaf אֵ֖ל וְשֶׁב\maqqaf שָׁ֑ם וַעֲשֵׂה\maqqaf שָׁ֣ם מִזְבֵּ֔חַ לָאֵל֙ הַנִּרְאֶ֣ה אֵלֶ֔יךָ בְּבׇ֨רְחֲךָ֔ מִפְּנֵ֖י עֵשָׂ֥ו אָחִֽיךָ׃}
{וַאֲמַר יְיָ לְיַעֲקֹב קוּם סַק לְבֵית אֵל וְתִיב תַּמָּן וַעֲבֵיד תַּמָּן מַדְבַּח לְאֵל דְּאִתְגְּלִי לָךְ בְּמִעְרְקָךְ מִן קֳדָם עֵשָׂו אֲחוּךְ׃}
{And God said unto Jacob: ‘Arise, go up to Beth-el, and dwell there; and make there an altar unto God, who appeared unto thee when thou didst flee from the face of Esau thy brother.’}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{קום עלה.} לפי שאחרת בדרך (תנחומא וישלח ח), נענשת ובא לך זאת מבתך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:2
{וַיֹּ֤אמֶר יַעֲקֹב֙ אֶל\maqqaf בֵּית֔וֹ וְאֶ֖ל כׇּל\maqqaf אֲשֶׁ֣ר עִמּ֑וֹ הָסִ֜רוּ אֶת\maqqaf אֱלֹהֵ֤י הַנֵּכָר֙ אֲשֶׁ֣ר בְּתֹכְכֶ֔ם וְהִֽטַּהֲר֔וּ וְהַחֲלִ֖יפוּ שִׂמְלֹתֵיכֶֽם׃}
{וַאֲמַר יַעֲקֹב לַאֲנָשׁ בֵּיתֵיהּ וּלְכָל דְּעִמֵּיהּ אַעְדּוֹ יָת טָעֲוָת עַמְמַיָּא דְּבֵינֵיכוֹן וְאִדַּכּוֹ וְשַׁנּוֹ כְּסוּתְכוֹן׃}
{Then Jacob said unto his household, and to all that were with him: ‘Put away the strange gods that are among you, and purify yourselves, and change your garments;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הנכר.} שיש בידכם משלל של שכם׃\quad \rashiDH{והטהרו.} מעבודת אלילים׃\quad \rashiDH{והחליפו שמלתכם.} שמא יש בידכם כסות של עבודת אלילים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:3
{וְנָק֥וּמָה וְנַעֲלֶ֖ה בֵּֽית\maqqaf אֵ֑ל וְאֶֽעֱשֶׂה\maqqaf שָּׁ֣ם מִזְבֵּ֗חַ לָאֵ֞ל הָעֹנֶ֤ה אֹתִי֙ בְּי֣וֹם צָֽרָתִ֔י וַיְהִי֙ עִמָּדִ֔י בַּדֶּ֖רֶךְ אֲשֶׁ֥ר הָלָֽכְתִּי׃}
{וּנְקוּם וְנִסַּק לְבֵית אֵל וְאַעֲבֵיד תַּמָּן מַדְבַּח לְאֵל דְּקַבֵּיל צְלוֹתִי בְּיוֹמָא דְּעָקְתִי וַהֲוָה מֵימְרֵיהּ בְּסַעֲדִי בְּאוֹרְחָא דַּאֲזַלִית׃}
{and let us arise, and go up to Beth-el; and I will make there an altar unto God, who answered me in the day of my distress, and was with me in the way which I went.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:4
{וַיִּתְּנ֣וּ אֶֽל\maqqaf יַעֲקֹ֗ב אֵ֣ת כׇּל\maqqaf אֱלֹהֵ֤י הַנֵּכָר֙ אֲשֶׁ֣ר בְּיָדָ֔ם וְאֶת\maqqaf הַנְּזָמִ֖ים אֲשֶׁ֣ר בְּאׇזְנֵיהֶ֑ם וַיִּטְמֹ֤ן אֹתָם֙ יַעֲקֹ֔ב תַּ֥חַת הָאֵלָ֖ה אֲשֶׁ֥ר עִם\maqqaf שְׁכֶֽם׃}
{וִיהַבוּ לְיַעֲקֹב יָת כָּל טָעֲוָת עַמְמַיָּא דִּבְיַדְהוֹן וְיָת קְדָשַׁיָּא דִּבְאוּדְנֵיהוֹן וְטַמַּר יָתְהוֹן יַעֲקֹב תְּחוֹת בּוּטְמָא דְּעִם שְׁכֶם׃}
{And they gave unto Jacob all the foreign gods which were in their hand, and the rings which were in their ears; and Jacob hid them under the terebinth which was by Shechem.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{האלה.} מין אילן סרק׃\quad \rashiDH{עם שכם.} אצל שכם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:5
{וַיִּסָּ֑עוּ וַיְהִ֣י \legarmeh  חִתַּ֣ת אֱלֹהִ֗ים עַל\maqqaf הֶֽעָרִים֙ אֲשֶׁר֙ סְבִיב֣וֹתֵיהֶ֔ם וְלֹ֣א רָֽדְפ֔וּ אַחֲרֵ֖י בְּנֵ֥י יַעֲקֹֽב׃}
{וּנְטַלוּ וַהֲוָת דַּחְלָא מִן קֳדָם יְיָ עַל עַמְמַיָּא דִּבְקִרְוֵי סַחְרָנֵיהוֹן וְלָא רְדַפוּ בָּתַר בְּנֵי יַעֲקֹב׃}
{And they journeyed; and a terror of God was upon the cities that were round about them, and they did not pursue after the sons of Jacob.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{חתת.} פחד׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:6
{וַיָּבֹ֨א יַעֲקֹ֜ב ל֗וּזָה אֲשֶׁר֙ בְּאֶ֣רֶץ כְּנַ֔עַן הִ֖וא בֵּֽית\maqqaf אֵ֑ל ה֖וּא וְכׇל\maqqaf הָעָ֥ם אֲשֶׁר\maqqaf עִמּֽוֹ׃}
{וַאֲתָא יַעֲקֹב לְלוּז דִּבְאַרְעָא דִּכְנַעַן הִיא בֵית אֵל הוּא וְכָל עַמָּא דְּעִמֵּיהּ׃}
{So Jacob came to Luz, which is in the land of Canaan—the same is Beth-el—he and all the people that were with him.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:7
{וַיִּ֤בֶן שָׁם֙ מִזְבֵּ֔חַ וַיִּקְרָא֙ לַמָּק֔וֹם אֵ֖ל בֵּֽית\maqqaf אֵ֑ל כִּ֣י שָׁ֗ם נִגְל֤וּ אֵלָיו֙ הָֽאֱלֹהִ֔ים בְּבׇרְח֖וֹ מִפְּנֵ֥י אָחִֽיו׃}
{וּבְנָא תַּמָּן מַדְבְּחָא וּקְרָא לְאַתְרָא אֵל בֵּית אֵל אֲרֵי תַמָּן אִתְגְּלִי לֵיהּ יְיָ בְּמִעְרְקֵיהּ מִן קֳדָם אֲחוּהִי׃}
{And he built there an altar, and called the place El-beth-el, because there God was revealed unto him, when he fled from the face of his brother.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אל בית אל.} הקב״ה בבית אל, גילוי שכינתו בבית אל. יש תיבה חסרה בי״ת המשמשת בראשה, כמו הִנֵּה הוּא בֵּית מָכִיר בֶּן עַמִּיאֵל (שמואל־ב ט, ד), כמו בבית מכיר, בֵּית אָבִיךְ (בראשית כד, כג), כמו בבית אביך׃\quad \rashiDH{נגלו אליו האלהים.} במקומות הרבה יש שם אלהות ואדנות בלשון רבים, כמו אֲדֹנֵי יוֹסֵף, אִם בְּעָלָיו עִמּוֹ, ולא נאמר בעלו, וכן אלהות שהוא לשון שופט ומרות נזכר בלשון רבים, אבל אחד מכל שאר השמות לא תמצא בלשון רבים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:8
{וַתָּ֤מׇת דְּבֹרָה֙ מֵינֶ֣קֶת רִבְקָ֔ה וַתִּקָּבֵ֛ר מִתַּ֥חַת לְבֵֽית\maqqaf אֵ֖ל תַּ֣חַת הָֽאַלּ֑וֹן וַיִּקְרָ֥א שְׁמ֖וֹ אַלּ֥וֹן בָּכֽוּת׃ \petucha }
{וּמֵיתַת דְּבוֹרָה מֵינִקְתַּהּ דְּרִבְקָה וְאִתְקְבַרַת מִלְּרַע לְבֵית אֵל בְּשִׁפּוֹלֵי מֵישְׁרָא וּקְרָא שְׁמֵיהּ מֵישַׁר בְּכִיתָא׃}
{And Deborah Rebekah’s nurse died, and she was buried below Beth-el under the oak; and the name of it was called Allon-bacuth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותמת דבורה.} מה ענין דבורה בבית יעקב, אלא לפי שאמרה רבקה ליעקב וְשָׁלַחְתִּי וּלְקַחְתִּיךָ מִשָּׁם, שלחה דבורה אצלו לפדן ארם לצאת משם, ומתה בדרך, מדברי רבי משה הדרשן למדתיה׃\quad \rashiDH{מתחת לבית אל.} העיר יושבת בהר, ונקברה ברגלי ההר׃\quad \rashiDH{תחת האלון.} בשיפולי מישרא, שהיה מישור מלמעלה בשפוע ההר, והקבורה מלמטה, ומישור של בית אל היו קורין לו אלון. ואגדה (ב״ר פא, ה), נתבשר שם באבל שני, שהוגד לו על אמו שמתה. ואלון בלשון יוני (אבל), [אחר] ולפיכך (ולפי ש)העלימו את יום מותה, שלא יקללו הבריות כרס שיצא ממנו עשו, אף הכתוב לא פרסמה׃}
\newseder{32}
\threeverse{\seder{לב}}%Genesis35:9
{וַיֵּרָ֨א אֱלֹהִ֤ים אֶֽל\maqqaf יַעֲקֹב֙ ע֔וֹד בְּבֹא֖וֹ מִפַּדַּ֣ן אֲרָ֑ם וַיְבָ֖רֶךְ אֹתֽוֹ׃}
{וְאִתְגְּלִי יְיָ לְיַעֲקֹב עוֹד בְּמֵיתֵוֹהִי מִפַּדַּן אֲרָם וּבָרֵיךְ יָתֵיהּ׃}
{And God appeared unto Jacob again, when he came from Paddan-aram, and blessed him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עוד.} פעם שני במקום הזה, אחד בלכתו ואחד בשובו׃\quad \rashiDH{ויברך אתו.} ברכת אבלים (ב״ר פא, ה)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:10
{וַיֹּֽאמֶר\maqqaf ל֥וֹ אֱלֹהִ֖ים שִׁמְךָ֣ יַעֲקֹ֑ב לֹֽא\maqqaf יִקָּרֵא֩ שִׁמְךָ֨ ע֜וֹד יַעֲקֹ֗ב כִּ֤י אִם\maqqaf יִשְׂרָאֵל֙ יִהְיֶ֣ה שְׁמֶ֔ךָ וַיִּקְרָ֥א אֶת\maqqaf שְׁמ֖וֹ יִשְׂרָאֵֽל׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ יְיָ שְׁמָךְ יַעֲקֹב לָא יִתְקְרֵי שְׁמָךְ עוֹד יַעֲקֹב אֱלָהֵין יִשְׂרָאֵל יְהֵי שְׁמָךְ וּקְרָא יָת שְׁמֵיהּ יִשְׂרָאֵל׃}
{And God said unto him: ‘Thy name is Jacob: thy name shall not be called any more Jacob, but Israel shall be thy name’; and He called his name Israel.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא יקרא שמך עוד יעקב.} לשון אדם הבא במארב ועקבה, אלא לשון שר ונגיד׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:11
{וַיֹּ֩אמֶר֩ ל֨וֹ אֱלֹהִ֜ים אֲנִ֨י אֵ֤ל שַׁדַּי֙ פְּרֵ֣ה וּרְבֵ֔ה גּ֛וֹי וּקְהַ֥ל גּוֹיִ֖ם יִהְיֶ֣ה מִמֶּ֑ךָּ וּמְלָכִ֖ים מֵחֲלָצֶ֥יךָ יֵצֵֽאוּ׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ יְיָ אֲנָא אֵל שַׁדַּי פּוּשׁ וּסְגִי עַם וְכִנְשָׁת שִׁבְטִין יְהוֹן מִנָּךְ וּמַלְכִין דְּשָׁלְטִין בְּעַמְמַיָּא מִנָּךְ יִפְּקוּן׃}
{And God said unto him: ‘I am God Almighty. Be fruitful and multiply; a nation and a company of nations shall be of thee, and kings shall come out of thy loins;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אני אל שדי.} שאני כדאי לברך, שהברכות שלי׃\quad \rashiDH{פרה ורבה.} על שם שעדיין לא נולד בנימין, ואף על פי שכבר נתעברה ממנו׃ 
\quad \rashiDH{גוי.} בנימין׃\quad \rashiDH{גוים.} מנשה ואפרים (שם פד. ד), שעתידים לצאת מיוסף, והם במנין השבטים׃\quad \rashiDH{ומלכים.} שאול ואיש בשת (שם), שהיו משבט בנימין שעדיין לא נולד ופסוק זה דרשו אבנר כשהמליך איש בושת, ואף השבטים דרשוהו וקרבו בנימין, דכתיב אִישׁ מִמֶּנּוּ לֹא יִתֵּן בִּתּוֹ לְבִנְיָמִין לְאִשָּׁה (שופטים כא, א), וחזרו ואמרו, אלמלא היה עולה מן השבטים, לא היה הקב״ה אומר ליעקב וְּמָלכִים מֵחֲלָצֶיךָ יֵצֵאוּ׃\quad \rashiDH{גוי וקהל גוים.} שגוים עתידים בניו ליעשות כמנין הגוים, שהם ע׳ אומות, וכן כל הסנהדרין שבעים. דבר אחר, שעתידים בניו להקריב בשעת איסור הבמות, כגוים בימי אליהו (ברש״י ישן)׃ 
}
\aliyacounter{ששי}
\threeverse{\aliya{ששי}}%Genesis35:12
{וְאֶת\maqqaf הָאָ֗רֶץ אֲשֶׁ֥ר נָתַ֛תִּי לְאַבְרָהָ֥ם וּלְיִצְחָ֖ק לְךָ֣ אֶתְּנֶ֑נָּה וּֽלְזַרְעֲךָ֥ אַחֲרֶ֖יךָ אֶתֵּ֥ן אֶת\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{וְיָת אַרְעָא דִּיהַבִית לְאַבְרָהָם וּלְיִצְחָק לָךְ אֶתְּנִנַּהּ וְלִבְנָךְ בָּתְרָךְ אֶתֵּין יָת אַרְעָא׃}
{and the land which I gave unto Abraham and Isaac, to thee I will give it, and to thy seed after thee will I give the land.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:13
{וַיַּ֥עַל מֵעָלָ֖יו אֱלֹהִ֑ים בַּמָּק֖וֹם אֲשֶׁר\maqqaf דִּבֶּ֥ר אִתּֽוֹ׃}
{וְאִסְתַּלַּק מֵעִלָּוֹהִי יְקָרָא דַּייָ בְּאַתְרָא דְּמַלֵּיל עִמֵּיהּ׃}
{And God went up from him in the place where He spoke with him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{במקום אשר דבר אתו.} איני יודע, מה מלמדנו׃ }
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:14
{וַיַּצֵּ֨ב יַעֲקֹ֜ב מַצֵּבָ֗ה בַּמָּק֛וֹם אֲשֶׁר\maqqaf דִּבֶּ֥ר אִתּ֖וֹ מַצֶּ֣בֶת אָ֑בֶן וַיַּסֵּ֤ךְ עָלֶ֙יהָ֙ נֶ֔סֶךְ וַיִּצֹ֥ק עָלֶ֖יהָ שָֽׁמֶן׃}
{וַאֲקֵים יַעֲקֹב קָמְתָא בְּאַתְרָא דְּמַלֵּיל עִמֵּיהּ קָמַת אַבְנָא וְנַסֵּיךְ עֲלַהּ נִסְכִּין וַאֲרֵיק עֲלַהּ מִשְׁחָא׃}
{And Jacob set up a pillar in the place where He spoke with him, a pillar of stone, and he poured out a drink-offering thereon, and poured oil thereon.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:15
{וַיִּקְרָ֨א יַעֲקֹ֜ב אֶת\maqqaf שֵׁ֣ם הַמָּק֗וֹם אֲשֶׁר֩ דִּבֶּ֨ר אִתּ֥וֹ שָׁ֛ם אֱלֹהִ֖ים בֵּֽית\maqqaf אֵֽל׃}
{וּקְרָא יַעֲקֹב יָת שְׁמֵיהּ דְּאַתְרָא דְּמַלֵּיל עִמֵּיהּ תַּמָּן יְיָ בֵּית אֵל׃}
{And Jacob called the name of the place where God spoke with him, Beth-el.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:16
{וַיִּסְעוּ֙ מִבֵּ֣ית אֵ֔ל וַֽיְהִי\maqqaf ע֥וֹד כִּבְרַת\maqqaf הָאָ֖רֶץ לָב֣וֹא אֶפְרָ֑תָה וַתֵּ֥לֶד רָחֵ֖ל וַתְּקַ֥שׁ בְּלִדְתָּֽהּ׃}
{וּנְטַלוּ מִבֵּית אֵל וַהֲוָה עוֹד כְּרוֹב אַרְעָא לְמֵיעַל לְאֶפְרָת וִילֵידַת רָחֵל וְקַשִּׁיאַת בְּמֵילְדַהּ׃}
{And they journeyed from Beth-el; and there was still some way to come to Ephrath; and Rachel travailed, and she had hard labour.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כברת הארץ.} מנחם פירש לשון כביר, רבוי מהלך רב. ואגדה (ב״ר פב, ז), בזמן שהארץ חלולה ומנוקבת ככברה, שהניר מצוי, הסתיו עבר, והשרב עדיין לא בא. ואין זה פשוטו של מקרא, שהרי בנעמן מצינו, וַיֵּלֶךְ מֵאִתּוֹ כִּבְרַת אָרֶץ (מלכים־ב ה, יט), ואומר אני שהוא שם מדת קרקע, כמו מהלך פרסה או יותר, כמו שאתה אומר צמד כֶרֶם, חֶלְקַת שָׂדֶה, כך במהלך אדם נותן שם מדת קרקע, כמו מהלך מיל, כברת ארץ׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:17
{וַיְהִ֥י בְהַקְשֹׁתָ֖הּ בְּלִדְתָּ֑הּ וַתֹּ֨אמֶר לָ֤הּ הַמְיַלֶּ֙דֶת֙ אַל\maqqaf תִּ֣ירְאִ֔י כִּֽי\maqqaf גַם\maqqaf זֶ֥ה לָ֖ךְ בֵּֽן׃}
{וַהֲוָה בְּקַשָּׁיוּתַהּ בְּמֵילְדַהּ וַאֲמַרַת לַהּ חָיְתָא לָא תִּדְחֲלִין אֲרֵי אַף דֵּין לִיךְ בַּר׃}
{And it came to pass, when she was in hard labour, that the mid-wife said unto her: ‘Fear not; for this also is a son for thee.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי גם זה.} נוסף לך על יוסף. ורבותינו דרשו, עם כל שבט נולדה תאומה, ועם בנימין נולדה תאומה יתירה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:18
{וַיְהִ֞י בְּצֵ֤את נַפְשָׁהּ֙ כִּ֣י מֵ֔תָה וַתִּקְרָ֥א שְׁמ֖וֹ בֶּן\maqqaf אוֹנִ֑י וְאָבִ֖יו קָֽרָא\maqqaf ל֥וֹ בִנְיָמִֽין׃}
{וַהֲוָה בְּמִפַּק נַפְשַׁהּ אֲרֵי מָיְתָא וּקְרָת שְׁמֵיהּ בַּר דְּוָיִי וַאֲבוּהִי קְרָא לֵיהּ בִּנְיָמִין׃}
{And it came to pass, as her soul was in departing—for she died—that she called his name Ben-oni; but his father called him Benjamin.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בן אוני.} בן צערי׃\quad \rashiDH{בנימין.} נראה בעיני, לפי שהוא לבדו נולד בארץ כנען, שהיא בנגב כשאדם בא מארם נהרים, כמו שנאמר בַּנֶּגֶב בְּאֶרֶץ כְּנָעַן, הָלוֹךְ וְנָסוֹעַ הַנֶּגְבָּה׃ \rashiDH{בנימין.} בן ימין, לשון צָפוֹן וְיָמִין אַתָּה בְרָאתָם (תהלים פט, יג), לפיכך הוא מלא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:19
{וַתָּ֖מׇת רָחֵ֑ל וַתִּקָּבֵר֙ בְּדֶ֣רֶךְ אֶפְרָ֔תָה הִ֖וא בֵּ֥ית לָֽחֶם׃}
{וּמֵיתַת רָחֵל וְאִתְקְבַרַת בְּאוֹרַח אֶפְרָת הִיא בֵית לָחֶם׃}
{And Rachel died, and was buried in the way to Ephrath—the same is Beth-lehem.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:20
{וַיַּצֵּ֧ב יַעֲקֹ֛ב מַצֵּבָ֖ה עַל\maqqaf קְבֻרָתָ֑הּ הִ֛וא מַצֶּ֥בֶת קְבֻֽרַת\maqqaf רָחֵ֖ל עַד\maqqaf הַיּֽוֹם׃}
{וַאֲקֵים יַעֲקֹב קָמְתָא עַל קְבוּרְתַהּ הִיא קָמַת קְבוּרְתָא דְּרָחֵל עַד יוֹמָא דֵּין׃}
{And Jacob set up a pillar upon her grave; the same is the pillar of Rachel’s grave unto this day.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:21
{וַיִּסַּ֖ע יִשְׂרָאֵ֑ל וַיֵּ֣ט אׇֽהֳלֹ֔ה מֵהָ֖לְאָה לְמִגְדַּל\maqqaf עֵֽדֶר׃}
{וּנְטַל יִשְׂרָאֵל וּפַרְסֵיהּ לְמַשְׁכְּנֵיהּ מֵהָלְאָה לְמִגְדְּלָא דְּעֵדֶר׃}
{And Israel journeyed, and spread his tent beyond Migdal-eder.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:22
{וַיְהִ֗י בִּשְׁכֹּ֤ן יִשְׂרָאֵל֙ בָּאָ֣רֶץ הַהִ֔וא וַיֵּ֣לֶךְ רְאוּבֵ֗֔ן וַיִּשְׁכַּ֕ב֙ אֶת\maqqaf בִּלְהָ֖ה֙ פִּילֶ֣גֶשׁ אָבִ֑֔יו וַיִּשְׁמַ֖ע יִשְׂרָאֵ֑͏ֽל \petucha  וַיִּֽהְי֥וּ בְנֵֽי\maqqaf יַעֲקֹ֖ב שְׁנֵ֥ים עָשָֽׂר׃}
{וַהֲוָה כַּד שְׁרָא יִשְׂרָאֵל בְּאַרְעָא הַהִיא וַאֲזַל רְאוּבֵן וּשְׁכֵיב יָת בִּלְהָה לְחֵינְתָא דַּאֲבוּהִי וּשְׁמַע יִשְׂרָאֵל וַהֲווֹ בְנֵי יַעֲקֹב תְּרֵי עֲסַר׃}
{And it came to pass, while Israel dwelt in that land, that Reuben went and lay with Bilhah his father’s concubine; and Israel heard of it. Now the sons of Jacob were twelve:}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בשכן ישראל בארץ ההוא.} עד שלא בא לחברון אצל יצחק, ארעוהו כל אלה׃\quad \rashiDH{וישכב.} מתוך שבלבל משכבו, מעלה עליו הכתוב כאילו שכבה. ולמה בלבל וחלל יצועיו, שכשמתה רחל, נטל יעקב מטתו שהיתה נתונה תדיר באהל רחל, ולא בשאר אהלים, ונתנה באהל בלהה, בא ראובן ותבע עלבון אמו, אמר, אם אחות אמי היתה צרה לאמי, שפחת אחות אמי תהא צרה לאמי, לכך בלבל (שבת נה׃)׃\quad \rashiDH{ויהיו בני יעקב שנים עשר.} מתחיל לענין ראשון, משנולד בנימין נשלמה המטה, ומעתה ראוים להמנות, ומנאן. ורבותינו דרשו, ללמדנו בא, שכולם שוין וכולם צדיקים, שלא חטא ראובן׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:23
{בְּנֵ֣י לֵאָ֔ה בְּכ֥וֹר יַעֲקֹ֖ב רְאוּבֵ֑ן וְשִׁמְעוֹן֙ וְלֵוִ֣י וִֽיהוּדָ֔ה וְיִשָּׂשכָ֖ר וּזְבֻלֽוּן׃}
{בְּנֵי לֵאָה בּוּכְרֵיהּ דְּיַעֲקֹב רְאוּבֵן וְשִׁמְעוֹן וְלֵוִי וִיהוּדָה וְיִשָּׂשכָר וּזְבוּלוּן׃}
{the sons of Leah: Reuben, Jacob’s first-born, and Simeon, and Levi, and Judah, and Issachar, and Zebulun;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בכור יעקב.} אפילו בשעת הקלקלה קראו בכור׃\quad \rashiDH{בכור יעקב.} בכור לנחלה, בכור לעבודה בכור למנין, ולא נתנה בכורה ליוסף אלא לענין השבטים, שנעשה לשני שבטים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:24
{בְּנֵ֣י רָחֵ֔ל יוֹסֵ֖ף וּבִנְיָמִֽן׃}
{בְּנֵי רָחֵל יוֹסֵף וּבִנְיָמִין׃}
{the sons of Rachel: Joseph and Benjamin;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:25
{וּבְנֵ֤י בִלְהָה֙ שִׁפְחַ֣ת רָחֵ֔ל דָּ֖ן וְנַפְתָּלִֽי׃}
{וּבְנֵי בִלְהָה אַמְתַּהּ דְּרָחֵל דָּן וְנַפְתָּלִי׃}
{and the sons of Bilhah, Rachel’s handmaid: Dan and Naphtali;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:26
{וּבְנֵ֥י זִלְפָּ֛ה שִׁפְחַ֥ת לֵאָ֖ה גָּ֣ד וְאָשֵׁ֑ר אֵ֚לֶּה בְּנֵ֣י יַעֲקֹ֔ב אֲשֶׁ֥ר יֻלַּד\maqqaf ל֖וֹ בְּפַדַּ֥ן אֲרָֽם׃}
{וּבְנֵי זִלְפָּה אַמְתַּהּ דְּלֵאָה גָּד וְאָשֵׁר אִלֵּין בְּנֵי יַעֲקֹב דְּאִתְיְלִידוּ לֵיהּ בְּפַדַּן אֲרָם׃}
{and the sons of Zilpah, Leah’s handmaid: Gad and Asher. These are the sons of Jacob, that were born to him in Paddan-aram.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:27
{וַיָּבֹ֤א יַעֲקֹב֙ אֶל\maqqaf יִצְחָ֣ק אָבִ֔יו מַמְרֵ֖א קִרְיַ֣ת הָֽאַרְבַּ֑ע הִ֣וא חֶבְר֔וֹן אֲשֶׁר\maqqaf גָּֽר\maqqaf שָׁ֥ם אַבְרָהָ֖ם וְיִצְחָֽק׃}
{וַאֲתָא יַעֲקֹב לְוָת יִצְחָק אֲבוּהִי לְמַמְרֵא קִרְיַת אַרְבַּע הִיא חֶבְרוֹן דְּדָר תַּמָּן אַבְרָהָם וְיִצְחָק׃}
{And Jacob came unto Isaac his father to Mamre, to Kiriatharba—the same is Hebron—where Abraham and Isaac sojourned.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ממרא.} שם המישור׃ 
\quad \rashiDH{קרית ארבע.} שם העיר. ממרא קרית הארבע, איל מישור של קרית ארבע. ואם תאמר היה לו לכתוב ממרא הקרית ארבע, כן דרך המקרא בכל דבר ששמו כפול, כגון זה, וכגון בית לחם אבי עזר, בית אל, אם הוצרך להטיל בו ה״א, נותנה בראש התיבה השניה, בֵּית הַלַּחְמִי (שמואל־א טז, א), בְעָפְרָת אֲבִי הָעֶזְרִי (שופטים ו, כד), בָּנָה חִיאֵל בֵּית הָאֱלִי (מלכים־א טז, ד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:28
{וַיִּֽהְי֖וּ יְמֵ֣י יִצְחָ֑ק מְאַ֥ת שָׁנָ֖ה וּשְׁמֹנִ֥ים שָׁנָֽה׃}
{וַהֲווֹ יוֹמֵי יִצְחָק מְאָה וּתְמָנַן שְׁנִין׃}
{And the days of Isaac were a hundred and fourscore years.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis35:29
{וַיִּגְוַ֨ע יִצְחָ֤ק וַיָּ֙מׇת֙ וַיֵּאָ֣סֶף אֶל\maqqaf עַמָּ֔יו זָקֵ֖ן וּשְׂבַ֣ע יָמִ֑ים וַיִּקְבְּר֣וּ אֹת֔וֹ עֵשָׂ֥ו וְיַעֲקֹ֖ב בָּנָֽיו׃ \petucha }
{וְאִתְנְגִיד יִצְחָק וּמִית וְאִתְכְּנֵישׁ לְעַמֵּיהּ סִיב וּסְבַע יוֹמִין וּקְבַרוּ יָתֵיהּ עֵשָׂו וְיַעֲקֹב בְּנוֹהִי׃}
{And Isaac expired, and died, and was gathered unto his people, old and full of days; and Esau and Jacob his sons buried him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויגוע יצחק.} אין מוקדם ומאוחר בתורה, מכירתו של יוסף קדמה למיתתו של יצחק י״ב שנה, שהרי כשנולד יעקב היה יצחק בן ס׳ שנה, שנאמר וְיִצְחָק בֶּן שִׁשִּׁים שָׁנָה וגו׳, ויצחק מת בשנת ק״כ ליעקב, אם תוציא ששים מק״פ שנה, נשארו ק״ך, ויוסף נמכר בן י״ז שנה, ואותה שנה שנת מאה ושמונה ליעקב, כיצד, בן ששים ושלש נתברך, וארבע עשרה שנה נטמן בבית עבר, הרי שבעים ושבע, וארבע עשרה עבד באשה, ובסוף ארבע עשרה נולד יוסף, שנאמר וַיְהִי כַּאֲשֶׁר יָלְדָה רָחֵל אֶת יוֹסֵף וגו׳, הרי תשעים ואחת, וי״ז עד שלא נמכר יוסף, הרי מאה ושמונה. (עוד מפורש מן המקרא, משנמכר יוסף עד שבא יעקב מצרימה כ״ב שנה, שנאמר וְיוֹסֵף בֶּן שְּׁלשִׁים שָׁנָה וגו׳, וז׳ שנים שובע ושנתים רעב, הרי כ״ב, וכתיב יְמֵי שְׁנֵי מְגוּרַי שְּׁלשִׁים וּמְאַת שָׁנָה, נמצא יעקב במכירתו ק״ח)׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis36:1
{וְאֵ֛לֶּה תֹּלְד֥וֹת עֵשָׂ֖ו ה֥וּא אֱדֽוֹם׃}
{וְאִלֵּין תּוֹלְדָת עֵשָׂו הוּא אֱדוֹם׃}
{Now these are the generations of Esau—the same is Edom.}{\Roman{chap}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:2
{עֵשָׂ֛ו לָקַ֥ח אֶת\maqqaf נָשָׁ֖יו מִבְּנ֣וֹת כְּנָ֑עַן אֶת\maqqaf עָדָ֗ה בַּת\maqqaf אֵילוֹן֙ הַֽחִתִּ֔י וְאֶת\maqqaf אׇהֳלִֽיבָמָה֙ בַּת\maqqaf עֲנָ֔ה בַּת\maqqaf צִבְע֖וֹן הַֽחִוִּֽי׃}
{עֵשָׂו נְסֵיב יָת נְשׁוֹהִי מִבְּנָת כְּנָעַן יָת עָדָה בַּת אֵילוֹן חִתָּאָה וְיָת אָהֳלִיבָמָה בַת עֲנָה בַּת צִבְעוֹן חִוָּאָה׃}
{Esau took his wives of the daughters of Canaan; Adah the daughter of Elon the Hittite, and Oholibamah the daughter of Anah, the daughter of Zibeon the Hivite,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עדה בת אילון.} היא בשמת בת אילון, ונקראת בשמת על שם שהיתה מקטרת בשמים לעבודת אלילים׃\quad \rashiDH{אהליבמה.} היא יהודית, והוא כינה שמה יהודית, לומר, שהיא כופרת בעבודת אלילים כדי להטעות את אביו׃\quad \rashiDH{בת ענה בת צבעון.} אם בת ענה לא בת צבעון, ענה בנו של צבעון, שנאמר וְאֵלֶּה בְּנֵי צִבְעוֹן וְאַיָּה וַעֲנָה, מלמד שבא צבעון על כלתו אשת ענה, ויצאת אהליבמה מבין שניהם, והודיעך הכתוב שכולן בני ממזרות היו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:3
{וְאֶת\maqqaf בָּשְׂמַ֥ת בַּת\maqqaf יִשְׁמָעֵ֖אל אֲח֥וֹת נְבָיֽוֹת׃}
{וְיָת בָּשְׂמַת בַּת יִשְׁמָעֵאל אֲחָתֵיהּ דִּנְבָיוֹת׃}
{and Basemath Ishmael’s daughter, sister of Nebaioth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בשמת בת ישמעאל.} ולהלן קורא לה מחלת, מצינו באגדת מדרש ספר שמואל (מדרש שמואל פי״ז), ג׳ מוחלים להן עונותיהן, גר שנתגייר, והעולה לגדולה, והנושא אשה, ולמד הטעם מכאן, לכך נקראת מחלת, שנמחלו עונותיו׃\quad \rashiDH{אחות נביות.} על שם שהוא השיאה לו משמת ישמעאל, נקראת על שמו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:4
{וַתֵּ֧לֶד עָדָ֛ה לְעֵשָׂ֖ו אֶת\maqqaf אֱלִיפָ֑ז וּבָ֣שְׂמַ֔ת יָלְדָ֖ה אֶת\maqqaf רְעוּאֵֽל׃}
{וִילֵידַת עָדָה לְעֵשָׂו יָת אֱלִיפָז וּבָשְׂמַת יְלֵידַת יָת רְעוּאֵל׃}
{And Adah bore to Esau Eliphaz; and Basemath bore Reuel;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:5
{וְאׇהֳלִֽיבָמָה֙ יָֽלְדָ֔ה אֶת\maqqaf \qk{יְע֥וּשׁ}{יעיש} וְאֶת\maqqaf יַעְלָ֖ם וְאֶת\maqqaf קֹ֑רַח אֵ֚לֶּה בְּנֵ֣י עֵשָׂ֔ו אֲשֶׁ֥ר יֻלְּדוּ\maqqaf ל֖וֹ בְּאֶ֥רֶץ כְּנָֽעַן׃}
{וְאָהֳלִיבָמָה יְלֵידַת יָת יְעוּשׁ וְיָת יַעְלָם וְיָת קֹרַח אִלֵּין בְּנֵי עֵשָׂו דְּאִתְיְלִידוּ לֵיהּ בְּאַרְעָא דִּכְנָעַן׃}
{and Oholibamah bore Jeush, and Jalam, and Korah. These are the sons of Esau, that were born unto him in the land of Canaan.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואהליבמה ילדה וגו׳.} קרח זה ממזר היה, ובן אליפז היה, שבא על אשת אביו אל אהליבמה אשת עשו, שהרי הוא מנוי עם אלופי אליפז בסוף הענין (ב״ר פב, יב)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:6
{וַיִּקַּ֣ח עֵשָׂ֡ו אֶת\maqqaf נָ֠שָׁ֠יו וְאֶת\maqqaf בָּנָ֣יו וְאֶת\maqqaf בְּנֹתָיו֮ וְאֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf נַפְשׁ֣וֹת בֵּיתוֹ֒ וְאֶת\maqqaf מִקְנֵ֣הוּ וְאֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf בְּהֶמְתּ֗וֹ וְאֵת֙ כׇּל\maqqaf קִנְיָנ֔וֹ אֲשֶׁ֥ר רָכַ֖שׁ בְּאֶ֣רֶץ כְּנָ֑עַן וַיֵּ֣לֶךְ אֶל\maqqaf אֶ֔רֶץ מִפְּנֵ֖י יַעֲקֹ֥ב אָחִֽיו׃}
{וּדְבַר עֵשָׂו יָת נְשׁוֹהִי וְיָת בְּנוֹהִי וְיָת בְּנָתֵיהּ וְיָת כָּל נַפְשָׁת בֵּיתֵיהּ וְיָת גֵּיתוֹהִי וְיָת כָּל בְּעִירֵיהּ וְיָת כָּל קִנְיָנֵיהּ דִּקְנָא בְּאַרְעָא דִּכְנָעַן וַאֲזַל לַאֲרַע אוּחְרִי מִן קֳדָם יַעֲקֹב אֲחוּהִי׃}
{And Esau took his wives, and his sons, and his daughters, and all the souls of his house, and his cattle, and all his beasts, and all his possessions, which he had gathered in the land of Canaan; and went into a land away from his brother Jacob.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וילך אל ארץ.} לגור באשר ימצא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:7
{כִּֽי\maqqaf הָיָ֧ה רְכוּשָׁ֛ם רָ֖ב מִשֶּׁ֣בֶת יַחְדָּ֑ו וְלֹ֨א יָֽכְלָ֜ה אֶ֤רֶץ מְגֽוּרֵיהֶם֙ לָשֵׂ֣את אֹתָ֔ם מִפְּנֵ֖י מִקְנֵיהֶֽם׃}
{אֲרֵי הֲוָה קִנְיָנְהוֹן סַגִּי מִלְּמִתַּב כַּחְדָּא וְלָא יְכֵילַת אֲרַע תּוֹתָבוּתְהוֹן לְסוֹבָרָא יָתְהוֹן מִן קֳדָם גֵּיתֵיהוֹן׃}
{For their substance was too great for them to dwell together; and the land of their sojournings could not bear them because of their cattle.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ולא יכלה ארץ מגוריהם.} להספיק מרעה לבהמות שלהם. ומדרש אגדה (ב״ר פב, יג) מפני יעקב אחיו, מפני שטר חוב של גזירת כִּי גֵר יִהְיֶה זַרְעֲךָ, המוטל על זרעו של יצחק, אמר, אלך לי מכאן, אין לי חלק לא במתנה שנתנה לו הארץ הזאת, ולא בפרעון השטר, ומפני הבושה שמכר בכורתו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:8
{וַיֵּ֤שֶׁב עֵשָׂו֙ בְּהַ֣ר שֵׂעִ֔יר עֵשָׂ֖ו ה֥וּא אֱדֽוֹם׃}
{וִיתֵיב עֵשָׂו בְּטוּרָא דְּסֵעִיר עֵשָׂו הוּא אֱדוֹם׃}
{And Esau dwelt in the mountain-land of Seir—Esau is Edom.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:9
{וְאֵ֛לֶּה תֹּלְד֥וֹת עֵשָׂ֖ו אֲבִ֣י אֱד֑וֹם בְּהַ֖ר שֵׂעִֽיר׃}
{וְאִלֵּין תּוֹלְדָת עֵשָׂו אֲבוּהוֹן דֶּאֱדוֹמָאֵי בְּטוּרָא דְּשֵׂעִיר׃}
{And these are the generations of Esau the father of a the Edomites in the mountain-land of Seir.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואלה.} התולדות שהולידו בניו משהלך לשעיר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:10
{אֵ֖לֶּה שְׁמ֣וֹת בְּנֵֽי\maqqaf עֵשָׂ֑ו אֱלִיפַ֗ז בֶּן\maqqaf עָדָה֙ אֵ֣שֶׁת עֵשָׂ֔ו רְעוּאֵ֕ל בֶּן\maqqaf בָּשְׂמַ֖ת אֵ֥שֶׁת עֵשָֽׂו׃}
{אִלֵּין שְׁמָהָת בְּנֵי עֵשָׂו אֱלִיפַז בַּר עָדָה אִתַּת עֵשָׂו רְעוּאֵל בַּר בָּשְׂמַת אִתַּת עֵשָׂו׃}
{These are the names of Esau’s sons: Eliphaz the son of Adah the wife of Esau, Reuel the son of Basemath the wife of Esau.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:11
{וַיִּהְי֖וּ בְּנֵ֣י אֱלִיפָ֑ז תֵּימָ֣ן אוֹמָ֔ר צְפ֥וֹ וְגַעְתָּ֖ם וּקְנַֽז׃}
{וַהֲווֹ בְנֵי אֱלִיפַז תֵּימָן אוֹמָר צְפוֹ וְגַעְתָּם וּקְנַז׃}
{And the sons of Eliphaz were Teman, Omar, Zepho, and Gatam, and Kenaz.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:12
{וְתִמְנַ֣ע \legarmeh  הָיְתָ֣ה פִילֶ֗גֶשׁ לֶֽאֱלִיפַז֙ בֶּן\maqqaf עֵשָׂ֔ו וַתֵּ֥לֶד לֶאֱלִיפַ֖ז אֶת\maqqaf עֲמָלֵ֑ק אֵ֕לֶּה בְּנֵ֥י עָדָ֖ה אֵ֥שֶׁת עֵשָֽׂו׃}
{וְתִמְנַע הֲוָת לְחֵינְתָא לֶאֱלִיפַז בַּר עֵשָׂו וִילֵידַת לֶאֱלִיפַז יָת עֲמָלֵק אִלֵּין בְּנֵי עָדָה אִתַּת עֵשָׂו׃}
{And Timna was concubine to Eliphaz Esau’s son; and she bore to Eliphaz Amalek. These are the sons of Adah Esau’s wife.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותמנע היתה פילגש.} להודיע גדולתו של אברהם כמה היו תאבים לידבק בזרעו, תמנע זו בת אלופים היתה, שנאמר וַאֲחוֹת לוֹטָן תִּמְנָע, ולוטן מאלופי יושבי שעיר היה, מן החורים שישבו בה לפנים, אמרה, איני זוכה להנשא לך, הלואי ואהיה פילגש. ובדברי הימים מונה אותה בבניו של אליפז, מלמד שבא על אשתו של שעיר ויצאה תמנע מביניהם, וכשגדלה נעשית פילגשו, וזהו ואחות לוטן תמנע, ולא מנאה עם בני שעיר, שהיתה אחותו מן האם ולא מן האב׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:13
{וְאֵ֙לֶּה֙ בְּנֵ֣י רְעוּאֵ֔ל נַ֥חַת וָזֶ֖רַח שַׁמָּ֣ה וּמִזָּ֑ה אֵ֣לֶּה הָי֔וּ בְּנֵ֥י בָשְׂמַ֖ת אֵ֥שֶׁת עֵשָֽׂו׃}
{וְאִלֵּין בְּנֵי רְעוּאֵל נַחַת וָזֶרַח שַׁמָּה וּמִזָּה אִלֵּין הֲווֹ בְּנֵי בָּשְׂמַת אִתַּת עֵשָׂו׃}
{And these are the sons of Reuel: Nahath, and Zerah, Shammah, and Mizzah. These were the sons of Basemath Esau’s wife.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:14
{וְאֵ֣לֶּה הָי֗וּ בְּנֵ֨י אׇהֳלִיבָמָ֧ה בַת\maqqaf עֲנָ֛ה בַּת\maqqaf צִבְע֖וֹן אֵ֣שֶׁת עֵשָׂ֑ו וַתֵּ֣לֶד לְעֵשָׂ֔ו אֶת\maqqaf \qk{יְע֥וּשׁ}{יעיש} וְאֶת\maqqaf יַעְלָ֖ם וְאֶת\maqqaf קֹֽרַח׃}
{וְאִלֵּין הֲווֹ בְּנֵי אָהֳלִיבָמָה בַּת עֲנָה בַת צִבְעוֹן אִתַּת עֵשָׂו וִילֵידַת לְעֵשָׂו יָת יְעוּשׁ וְיָת יַעְלָם וְיָת קֹרַח׃}
{And these were the sons of Oholibamah the daughter of Anah, the daughter of Zibeon, Esau’s wife; and she bore to Esau Jeush, and Jalam, and Korah.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:15
{אֵ֖לֶּה אַלּוּפֵ֣י בְנֵֽי\maqqaf עֵשָׂ֑ו בְּנֵ֤י אֱלִיפַז֙ בְּכ֣וֹר עֵשָׂ֔ו אַלּ֤וּף תֵּימָן֙ אַלּ֣וּף אוֹמָ֔ר אַלּ֥וּף צְפ֖וֹ אַלּ֥וּף קְנַֽז׃}
{אִלֵּין רַבְרְבֵי בְּנֵי עֵשָׂו בְּנֵי אֱלִיפַז בּוּכְרֵיהּ דְּעֵשָׂו רַבָּא תֵּימָן רַבָּא אוֹמָר רַבָּא צְפוֹ רַבָּא קְנַז׃}
{These are the chiefs of the sons of Esau: the sons of Eliphaz the first-born of Esau: the chief of Teman, the chief of Omar, the chief of Zepho, the chief of Kenaz,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אלה אלופי בני עשו.} ראשי משפחות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:16
{אַלּֽוּף\maqqaf קֹ֛רַח אַלּ֥וּף גַּעְתָּ֖ם אַלּ֣וּף עֲמָלֵ֑ק אֵ֣לֶּה אַלּוּפֵ֤י אֱלִיפַז֙ בְּאֶ֣רֶץ אֱד֔וֹם אֵ֖לֶּה בְּנֵ֥י עָדָֽה׃}
{רַבָּא קֹרַח רַבָּא גַּעְתָּם רַבָּא עֲמָלֵק אִלֵּין רַבְרְבֵי אֱלִיפַז בְּאַרְעָא דֶּאֱדוֹם אִלֵּין בְּנֵי עָדָה׃}
{the chief of Korah, the chief of Gatam, the chief of Amalek. These are the chiefs that came of Eliphaz in the land of Edom. These are the sons of Adah.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:17
{וְאֵ֗לֶּה בְּנֵ֤י רְעוּאֵל֙ בֶּן\maqqaf עֵשָׂ֔ו אַלּ֥וּף נַ֙חַת֙ אַלּ֣וּף זֶ֔רַח אַלּ֥וּף שַׁמָּ֖ה אַלּ֣וּף מִזָּ֑ה אֵ֣לֶּה אַלּוּפֵ֤י רְעוּאֵל֙ בְּאֶ֣רֶץ אֱד֔וֹם אֵ֕לֶּה בְּנֵ֥י בָשְׂמַ֖ת אֵ֥שֶׁת עֵשָֽׂו׃}
{וְאִלֵּין בְּנֵי רְעוּאֵל בַּר עֵשָׂו רַבָּא נַחַת רַבָּא זֶרַח רַבָּא שַׁמָּה רַבָּא מִזָּה אִלֵּין רַבְרְבֵי רְעוּאֵל בְּאַרְעָא דֶּאֱדוֹם אִלֵּין בְּנֵי בָשְׂמַת אִתַּת עֵשָׂו׃}
{And these are the sons of Reuel Esau’s son: the chief of Nahath, the chief of Zerah, the chief of Shammah, the chief of Mizzah. These are the chiefs that came of Reuel in the land of Edom. These are the sons of Basemath Esau’s wife.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:18
{וְאֵ֗לֶּה בְּנֵ֤י אׇהֳלִֽיבָמָה֙ אֵ֣שֶׁת עֵשָׂ֔ו אַלּ֥וּף יְע֛וּשׁ אַלּ֥וּף יַעְלָ֖ם אַלּ֣וּף קֹ֑רַח אֵ֣לֶּה אַלּוּפֵ֞י אׇהֳלִֽיבָמָ֛ה בַּת\maqqaf עֲנָ֖ה אֵ֥שֶׁת עֵשָֽׂו׃}
{וְאִלֵּין בְּנֵי אָהֳלִיבָמָה אִתַּת עֵשָׂו רַבָּא יְעוּשׁ רַבָּא יַעְלָם רַבָּא קֹרַח אִלֵּין רַבְרְבֵי אָהֳלִיבָמָה בַּת עֲנָה אִתַּת עֵשָׂו׃}
{And these are the sons of Oholibamah Esau’s wife: the chief of Jeush, the chief of Jalam, the chief of Korah. These are the chiefs that came of Oholibamah the daughter of Anah, Esau’s wife.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:19
{אֵ֧לֶּה בְנֵי\maqqaf עֵשָׂ֛ו וְאֵ֥לֶּה אַלּוּפֵיהֶ֖ם ה֥וּא אֱדֽוֹם׃ \setuma }
{אִלֵּין בְּנֵי עֵשָׂו וְאִלֵּין רַבְרְבָנֵיהוֹן הוּא אֱדוֹם׃}
{These are the sons of Esau, and these are their chiefs; the same is Edom.}{\arabic{verse}}
\aliyacounter{שביעי}
\threeverse{\aliya{שביעי}}%Genesis36:20
{אֵ֤לֶּה בְנֵֽי\maqqaf שֵׂעִיר֙ הַחֹרִ֔י יֹשְׁבֵ֖י הָאָ֑רֶץ לוֹטָ֥ן וְשׁוֹבָ֖ל וְצִבְע֥וֹן וַעֲנָֽה׃}
{אִלֵּין בְּנֵי שֵׂעִיר חוֹרָאֵי יָתְבֵי אַרְעָא לוֹטָן וְשׁוֹבָל וְצִבְעוֹן וַעֲנָה׃}
{These are the sons of Seir the Horite, the inhabitants of the land: Lotan and Shobal and Zibeon and Anah,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יושבי הארץ.} שהיו יושביה קודם שבא עשו לשם. ורבותינו דרשו (שבת פה.). שהיו בקיאין בישובה של ארץ, מלא קנה זה לזיתים, מלא קנה זה לגפנים, שהיו טועמין ויודעין אי זו נטיעה ראויה לה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:21
{וְדִשׁ֥וֹן וְאֵ֖צֶר וְדִישָׁ֑ן אֵ֣לֶּה אַלּוּפֵ֧י הַחֹרִ֛י בְּנֵ֥י שֵׂעִ֖יר בְּאֶ֥רֶץ אֱדֽוֹם׃}
{וְדִשׁוֹן וְאֵצֶר וְדִישָׁן אִלֵּין רַבְרְבֵי חוֹרָאֵי בְּנֵי שֵׂעִיר בְּאַרְעָא דֶּאֱדוֹם׃}
{and Dishon and Ezer and Dishan. These are the chiefs that came of the Horites, the children of Seir in the land of Edom.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:22
{וַיִּהְי֥וּ בְנֵי\maqqaf לוֹטָ֖ן חֹרִ֣י וְהֵימָ֑ם וַאֲח֥וֹת לוֹטָ֖ן תִּמְנָֽע׃}
{וַהֲווֹ בְּנֵי לוֹטָן חוֹרִי וְהֵימָם וַאֲחָתֵיהּ דְּלוֹטָן תִּמְנָע׃}
{And the children of Lotan were Hori and Hemam; and Lotan’s sister was Timna.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:23
{וְאֵ֙לֶּה֙ בְּנֵ֣י שׁוֹבָ֔ל עַלְוָ֥ן וּמָנַ֖חַת וְעֵיבָ֑ל שְׁפ֖וֹ וְאוֹנָֽם׃}
{וְאִלֵּין בְּנֵי שׁוֹבָל עַלְוָן וּמָנַחַת וְעֵיבָל שְׁפוֹ וְאוֹנָם׃}
{And these are the children of Shobal: Alvan and Manahath and Ebal, Shepho and Onam.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:24
{וְאֵ֥לֶּה בְנֵֽי\maqqaf צִבְע֖וֹן וְאַיָּ֣ה וַעֲנָ֑ה ה֣וּא עֲנָ֗ה אֲשֶׁ֨ר מָצָ֤א אֶת\maqqaf הַיֵּמִם֙ בַּמִּדְבָּ֔ר בִּרְעֹת֥וֹ אֶת\maqqaf הַחֲמֹרִ֖ים לְצִבְע֥וֹן אָבִֽיו׃}
{וְאִלֵּין בְּנֵי צִבְעוֹן וְאַיָּה וַעֲנָה הוּא עֲנָה דְּאַשְׁכַּח יָת גִּבָּרַיָּא בְּמַדְבְּרָא כַּד הֲוָה רָעֵי יָת חֲמָרַיָּא לְצִבְעוֹן אֲבוּהִי׃}
{And these are the children of Zibeon: Aiah and Anah—this is Anah who found the hot springs in the wilderness, as he fed the asses of Zibeon his father.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואיה וענה.} וי״ו יתירה, והוא כמו איה וענה, והרבה יש במקרא, תֵּת וְקֹדֶשׁ וְצָבָא מִרְמָס (דניאל ח, יג), נִרְדָּם וְרֶכֶב וָסוּס (תהלים עו, ז)׃\quad \rashiDH{הוא ענה.} האמור למעלה שהוא אחיו של צבעון, וכאן הוא קורא אותו בנו, מלמד שבא צבעון על אמו והוליד את ענה׃\quad \rashiDH{את הימם.} פרדים. הרביע חמור על סוס וילדה פרד, והוא היה ממזר והביא פסולין לעולם. ולמה נקרא שמם ימים, שאימתן מוטלת על הבריות, דאמר רבי חנינא, מימי לא שאלני אדם על מכת פרדה לבנה, וחיה (חולין ז׃). (והלא קא חזינן דחיה, אל תקרי וחיה אלא וחיתה, כי המכה לא תתרפא לעולם. ברש״י ישן). ולא הוזקק לכתוב לנו משפחות החורי, אלא מפני תמנע, ולהודיע גדולת אברהם כמו שפירשתי למעלה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:25
{וְאֵ֥לֶּה בְנֵֽי\maqqaf עֲנָ֖ה דִּשֹׁ֑ן וְאׇהֳלִיבָמָ֖ה בַּת\maqqaf עֲנָֽה׃}
{וְאִלֵּין בְּנֵי עֲנָה דִּישׁוֹן וְאָהֳלִיבָמָה בַת עֲנָה׃}
{And these are the children of Anah: Dishon and Oholibamah the daughter of Anah.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:26
{וְאֵ֖לֶּה בְּנֵ֣י דִישָׁ֑ן חֶמְדָּ֥ן וְאֶשְׁבָּ֖ן וְיִתְרָ֥ן וּכְרָֽן׃}
{וְאִלֵּין בְּנֵי דִּישָׁן חֶמְדָּן וְאֶשְׁבָּן וְיִתְרָן וּכְרָן׃}
{And these are the children of Dishon: Hemdan and Eshban and Ithran and Cheran.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:27
{אֵ֖לֶּה בְּנֵי\maqqaf אֵ֑צֶר בִּלְהָ֥ן וְזַעֲוָ֖ן וַעֲקָֽן׃}
{אִלֵּין בְּנֵי אֵצֶר בִּלְהָן וְזַעֲוָן וַעֲקָן׃}
{These are the children of Ezer: Bilhan and Zaavan and Akan.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:28
{אֵ֥לֶּה בְנֵֽי\maqqaf דִישָׁ֖ן ע֥וּץ וַאֲרָֽן׃}
{אִלֵּין בְּנֵי דִּישָׁן עוּץ וַאֲרָן׃}
{These are the children of Dishan: Uz and Aran.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:29
{אֵ֖לֶּה אַלּוּפֵ֣י הַחֹרִ֑י אַלּ֤וּף לוֹטָן֙ אַלּ֣וּף שׁוֹבָ֔ל אַלּ֥וּף צִבְע֖וֹן אַלּ֥וּף עֲנָֽה׃}
{אִלֵּין רַבְרְבֵי חוֹרָאֵי רַבָּא לוֹטָן רַבָּא שׁוֹבָל רַבָּא צִבְעוֹן רַבָּא עֲנָה׃}
{These are the chiefs that came of the Horites: the chief of Lotan, the chief of Shobal, the chief of Zibeon, the chief of Anah,}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:30
{אַלּ֥וּף דִּשֹׁ֛ן אַלּ֥וּף אֵ֖צֶר אַלּ֣וּף דִּישָׁ֑ן אֵ֣לֶּה אַלּוּפֵ֧י הַחֹרִ֛י לְאַלֻּפֵיהֶ֖ם בְּאֶ֥רֶץ שֵׂעִֽיר׃ \petucha }
{רַבָּא דִּישׁוֹן רַבָּא אֵצֶר רַבָּא דִּישָׁן אִלֵּין רַבְרְבֵי חוֹרָאֵי לְרַבְרְבָנֵיהוֹן בְּאַרְעָא דְּשֵׂעִיר׃}
{the chief of Dishon, the chief of Ezer, the chief of Dishan. These are the chiefs that came of the Horites, according to their chiefs in the land of Seir.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:31
{וְאֵ֙לֶּה֙ הַמְּלָכִ֔ים אֲשֶׁ֥ר מָלְכ֖וּ בְּאֶ֣רֶץ אֱד֑וֹם לִפְנֵ֥י מְלׇךְ\maqqaf מֶ֖לֶךְ לִבְנֵ֥י יִשְׂרָאֵֽל׃}
{וְאִלֵּין מַלְכַיָּא דִּמְלַכוּ בְּאַרְעָא דֶּאֱדוֹם קֳדָם דְּיִמְלוֹךְ מַלְכָּא לִבְנֵי יִשְׂרָאֵל׃}
{And these are the kings that reigned in the land of Edom, before there reigned any king over the children of Israel.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואלה המלכים וגו׳.} שמנה היו, וכנגדן העמיד יעקב, ובטל מלכות עשו בימיהם, ואלו הן, שאול, ואיש בשת, דוד ושלמה, רחבעם, אביה, אסא, יהושפט. ובימי יורם בנו כתיב, בְּיָמָיו פָּשַׁע אֱדוֹם מִתַּחַת יַד יְהוּדָה וַיַמְלִיכוּ עֲלֵיהֶם מֶלֶךְ (מלכים־ב ח, כ), ובימי שאול כתיב וְמֶלֶךְ אֵין בֶּאֱדוֹם נִצָּב מֶלֶך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:32
{וַיִּמְלֹ֣ךְ בֶּאֱד֔וֹם בֶּ֖לַע בֶּן\maqqaf בְּע֑וֹר וְשֵׁ֥ם עִיר֖וֹ דִּנְהָֽבָה׃}
{וּמְלַךְ בֶּאֱדוֹם בֶּלַע בַּר בְּעוֹר וְשׁוֹם קַרְתֵּיהּ דִּנְהָבָה׃}
{And Bela the son of Beor reigned in Edom; and the name of his city was Dinhabah.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:33
{וַיָּ֖מׇת בָּ֑לַע וַיִּמְלֹ֣ךְ תַּחְתָּ֔יו יוֹבָ֥ב בֶּן\maqqaf זֶ֖רַח מִבׇּצְרָֽה׃}
{וּמִית בָּלַע וּמְלַךְ תְּחוֹתוֹהִי יוֹבָב בַּר זֶרַח מִבָּצְרָה׃}
{And Bela died, and Jobab the son of Zerah of Bozrah reigned in his stead.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יובב בן זרח מבצרה.} בצרה מערי מואב היא, שנאמר וְעַל קְרִיּוֹת וְעַל בָּצְרָה וגו׳ (ירמיה מח, כד), ולפי שהעמידה מלך לאדום עתידה ללקות עמהם, שנאמר כִּי זֶבַח לַה׳ בְּבָצְרָה (ישעיה לד, ו)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:34
{וַיָּ֖מׇת יוֹבָ֑ב וַיִּמְלֹ֣ךְ תַּחְתָּ֔יו חֻשָׁ֖ם מֵאֶ֥רֶץ הַתֵּימָנִֽי׃}
{וּמִית יוֹבָב וּמְלַךְ תְּחוֹתוֹהִי חוּשָׁם מֵאֲרַע דָּרוֹמָא׃}
{And Jobab died, and Husham of the land of the Temanites reigned in his stead.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:35
{וַיָּ֖מׇת חֻשָׁ֑ם וַיִּמְלֹ֨ךְ תַּחְתָּ֜יו הֲדַ֣ד בֶּן\maqqaf בְּדַ֗ד הַמַּכֶּ֤ה אֶת\maqqaf מִדְיָן֙ בִּשְׂדֵ֣ה מוֹאָ֔ב וְשֵׁ֥ם עִיר֖וֹ עֲוִֽית׃}
{וּמִית חוּשָׁם וּמְלַךְ תְּחוֹתוֹהִי הֲדַד בַּר בְּדַד דְּקַטֵּיל יָת מִדְיַנָאֵי בְּחַקְלֵי מוֹאָב וְשׁוֹם קַרְתֵּיהּ עֲוִית׃}
{And Husham died, and Hadad the son of Bedad, who smote Midian in the field of Moab, reigned in his stead; and the name of his city was Avith.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{המכה את מדין בשדה מואב.} שבא מדין על מואב למלחמה, והלך מלך אדום לעזור את מואב, ומכאן אנו למדים, שהיו מדין ומואב מריבים זה עם זה, ובימי בלעם עשו שלום להתקשר על ישראל׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:36
{וַיָּ֖מׇת הֲדָ֑ד וַיִּמְלֹ֣ךְ תַּחְתָּ֔יו שַׂמְלָ֖ה מִמַּשְׂרֵקָֽה׃}
{וּמִית הֲדָד וּמְלַךְ תְּחוֹתוֹהִי שַׂמְלָה מִמַּשְׂרֵקָה׃}
{And Hadad died, and Samlah of Masrekah reigned in his stead.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:37
{וַיָּ֖מׇת שַׂמְלָ֑ה וַיִּמְלֹ֣ךְ תַּחְתָּ֔יו שָׁא֖וּל מֵרְחֹב֥וֹת הַנָּהָֽר׃}
{וּמִית שַׂמְלָה וּמְלַךְ תְּחוֹתוֹהִי שָׁאוּל מֵרְחוֹבוֹת דְּעַל פְּרָת׃}
{And Samlah died, and Shaul of Rehoboth by the River reigned in his stead.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:38
{וַיָּ֖מׇת שָׁא֑וּל וַיִּמְלֹ֣ךְ תַּחְתָּ֔יו בַּ֥עַל חָנָ֖ן בֶּן\maqqaf עַכְבּֽוֹר׃}
{וּמִית שָׁאוּל וּמְלַךְ תְּחוֹתוֹהִי בַּעַל חָנָן בַּר עַכְבּוֹר׃}
{And Shaul died, and Baal-hanan the son of Achbor reigned in his stead.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:39
{וַיָּ֘מׇת֮ בַּ֣עַל חָנָ֣ן בֶּן\maqqaf עַכְבּוֹר֒ וַיִּמְלֹ֤ךְ תַּחְתָּיו֙ הֲדַ֔ר וְשֵׁ֥ם עִיר֖וֹ פָּ֑עוּ וְשֵׁ֨ם אִשְׁתּ֤וֹ מְהֵֽיטַבְאֵל֙ בַּת\maqqaf מַטְרֵ֔ד בַּ֖ת מֵ֥י זָהָֽב׃}
{וּמִית בַּעַל חָנָן בַּר עַכְבּוֹר וּמְלַךְ תְּחוֹתוֹהִי הֲדַר וְשׁוֹם קַרְתֵּיהּ פָּעוּ וְשׁוֹם אִתְּתֵיהּ מְהֵיטַבְאֵל בַּת מַטְרֵד בַּת מְצָרֵף דַּהְבָּא׃}
{And Baal-hanan the son of Achbor died, and Hadar reigned in his stead; and the name of the city was Pau; and his wife’s name was Mehetabel, the daughter of Matred, the daughter of Me-zahab.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בת מי זהב.} מהו זהב, עשיר היה, ואין זהב חשוב בעיניו לכלום׃}
\threeverse{\aliya{מפטיר}}%Genesis36:40
{וְ֠אֵ֠לֶּה שְׁמ֞וֹת אַלּוּפֵ֤י עֵשָׂו֙ לְמִשְׁפְּחֹתָ֔ם לִמְקֹמֹתָ֖ם בִּשְׁמֹתָ֑ם אַלּ֥וּף תִּמְנָ֛ע אַלּ֥וּף עַֽלְוָ֖ה אַלּ֥וּף יְתֵֽת׃}
{וְאִלֵּין שְׁמָהָת רַבְרְבֵי עֵשָׂו לְזַרְעֲיָתְהוֹן לְאַתְרֵיהוֹן בִּשְׁמָהָתְהוֹן רַבָּא תִּמְנָע רַבָּא עַלְוָה רַבָּא יְתֵת׃}
{And these are the names of the chiefs that came of Esau, according to their families, after their places, by their names: the chief of Timna, the chief of Alvah, the chief of Jetheth;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואלה שמות אלופי עשו.} שנקראו על שם מדינותיהם לאחר שמת הדר, ופסקה מהם מלכות, והראשונים הנזכרים למעלה הם שמות תולדותם, וכן מפורש בדברי הימים (א א, נא) וַיָּמָת הֲדָר וַיּהְיוּ אַלוּפֵי אֱדוֹם אַלּוּף תִּמְנָע וגו׳׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:41
{אַלּ֧וּף אׇהֳלִיבָמָ֛ה אַלּ֥וּף אֵלָ֖ה אַלּ֥וּף פִּינֹֽן׃}
{רַבָּא אָהֳלִיבָמָה רַבָּא אֵלָה רַבָּא פִּינֹן׃}
{the chief of Oholibamah, the chief of Elah, the chief of Pinon;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis36:42
{אַלּ֥וּף קְנַ֛ז אַלּ֥וּף תֵּימָ֖ן אַלּ֥וּף מִבְצָֽר׃}
{רַבָּא קְנַז רַבָּא תֵּימָן רַבָּא מִבְצָר׃}
{the chief of Kenaz, the chief of Teman, the chief of Mibzar;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\vsscount{153}}%Genesis36:43
{אַלּ֥וּף מַגְדִּיאֵ֖ל אַלּ֣וּף עִירָ֑ם אֵ֣לֶּה \legarmeh  אַלּוּפֵ֣י אֱד֗וֹם לְמֹֽשְׁבֹתָם֙ בְּאֶ֣רֶץ אֲחֻזָּתָ֔ם ה֥וּא עֵשָׂ֖ו אֲבִ֥י אֱדֽוֹם׃ \petucha }
{רַבָּא מַגְדִּיאֵל רַבָּא עִירָם אִלֵּין רַבְרְבֵי אֱדוֹם לְמוֹתְבָנֵיהוֹן בַּאֲרַע אַחְסָנַתְהוֹן הוּא עֵשָׂו אֲבוּהוֹן דֶּאֱדוֹמָאֵי׃}
{the chief of Magdiel, the chief of Iram. These are the chiefs of Edom, according to their habitations in the land of their possession. This is Esau the father of the Edomites.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מגדיאל.} היא רומי׃}
\engnote{The Haftara is Obadiah 1:1\verserangechar 1:21 on page \pageref{haft_8}. }
\newperek
\aliyacounter{ראשון}
\newparsha{וישב}
\newseder{33}
\threeverse{\aliya{וישב}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{לג}}%Genesis37:1
{וַיֵּ֣שֶׁב יַעֲקֹ֔ב בְּאֶ֖רֶץ מְגוּרֵ֣י אָבִ֑יו בְּאֶ֖רֶץ כְּנָֽעַן׃}
{וִיתֵיב יַעֲקֹב בַּאֲרַע תּוֹתָבוּת אֲבוּהִי בְּאַרְעָא דִּכְנָעַן׃}
{And Jacob dwelt in the land of his father’s sojournings, in the land of Canaan.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{וישב יעקב וגו׳.} אחר שכתב לך ישובי עשו ותולדותיו בדרך קצרה, שלא היו ספונים וחשובים לפרש היאך נתישבו, וסדר מלחמותיהם איך הורישו את החורי, פירש לך ישובי יעקב ותולדותיו בדרך ארוכה, כל גלגולי סבתם, לפי שהם חשובים לפני המקום להאריך בהם, וכן אתה מוצא בעשרה דורות שמאדם ועד נח, פלוני הוליד פלוני, וכשבא לנח האריך בו, וכן בעשרה דורות שמנח ועד אברהם קצר בהם, ומשהגיע אצל אברהם האריך בו. משל למרגלית שנפלה בין החול, אדם ממשמש בחול וכוברו בכברה עד שמוצא את המרגלית, ומשמצאה, הוא משליך את הצרורות מידו ונוטל המרגלית. (דבר אחר וישב יעקב, הפשתני הזה, נכנסו גמליו טעונים פשתן, הפחמי תמה, אנה יכנס כל הפשתן הזה, היה פיקח אחד משיב לו, ניצוץ אחד יוצא ממפוח שלך ששורף את כולו, כך יעקב, ראה כל האלופים הכתובים למעלה, תמה ואמר, מי יכול לכבוש את כולן, מה כתיב למטה, אלה תולדות יעקב יוסף, וכתיב וְהָיָה בֵּית יַעֲקֹב אֵשׁ וּבֵית יוֹסֵף לֶהָבָה וּבֵית עֵשָו לְקַש, ניצוץ יוצא מיוסף שמכלה ושורף את כולם. ברש״י ישן)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:2
{אֵ֣לֶּה \legarmeh  תֹּלְד֣וֹת יַעֲקֹ֗ב יוֹסֵ֞ף בֶּן\maqqaf שְׁבַֽע\maqqaf עֶשְׂרֵ֤ה שָׁנָה֙ הָיָ֨ה רֹעֶ֤ה אֶת\maqqaf אֶחָיו֙ בַּצֹּ֔אן וְה֣וּא נַ֗עַר אֶת\maqqaf בְּנֵ֥י בִלְהָ֛ה וְאֶת\maqqaf בְּנֵ֥י זִלְפָּ֖ה נְשֵׁ֣י אָבִ֑יו וַיָּבֵ֥א יוֹסֵ֛ף אֶת\maqqaf דִּבָּתָ֥ם רָעָ֖ה אֶל\maqqaf אֲבִיהֶֽם׃}
{אִלֵּין תּוֹלְדָת יַעֲקֹב יוֹסֵף בַּר שְׁבַע עַסְרֵי שְׁנִין הֲוָה רָעֵי עִם אֲחוֹהִי בְּעָנָא וְהוּא רָבֵי עִם בְּנֵי בִלְהָה וְעִם בְּנֵי זִלְפָּה נְשֵׁי אֲבוּהִי וְאַיְתִי יוֹסֵף יָת טִבְּהוֹן בִּישָׁא לַאֲבוּהוֹן׃}
{These are the generations of Jacob. Joseph, being seventeen years old, was feeding the flock with his brethren, being still a lad even with the sons of Bilhah, and with the sons of Zilpah, his father’s wives; and Joseph brought evil report of them unto their father.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אלה תולדות יעקב.} ואלה של תולדות יעקב, אלה ישוביהם וגלגוליהם, עד שבאו לכלל יישוב. סבה ראשונה, יוסף בן שבע עשרה וגו׳, על ידי זה נתגלגלו וירדו למצרים, זהו אחר ישוב פשוטו של מקרא, להיות דבר דבור על אופניו. ומדרש אגדה דורש, תלה הכתוב תולדות יעקב ביוסף, מפני כמה דברים, אחת, שכל עצמו של יעקב לא עבד אצל לבן אלא ברחל, ושהיה זיו איקונין של יוסף דומה לו, וכל מה שאירע ליעקב אירע ליוסף, זה נשטם וזה נשטם, זה אחיו מבקש להרגו וזה אחיו מבקשים להרגו, וכן הרבה בבראשית רבה (פד, ו). ועוד נדרש בו, וישב, ביקש יעקב לישב בשלוה, קפץ עליו רוגזו של יוסף, צדיקים מבקשים לישב בשלוה, אומר הקב״ה, לא דיין לצדיקים מה שמתוקן להם לעולם הבא, אלא שמבקשים לישב בשלוה בעולם הזה׃ 
\quad \rashiDH{והוא נער.} שהיה עושה מעשה נערות, מתקן בשערו, ממשמש בעיניו, כדי שיהיה נראה יפה׃\quad \rashiDH{את בני בלהה.} כלומר, ורגיל אצל בני בלהה, לפי שהיו אחיו מבזין אותן, והוא מקרבן.\quad \rashiDH{את דבתם רעה.} כל רעה שהיה רואה באחיו בני לאה, היה מגיד לאביו, שהיו אוכלין אבר מן החי, ומזלזלין בבני השפחות לקרותן עבדים, וחשודים על העריות. ובשלשתן לקה, 
על אבר מן החי, וַיִּשְׁחֲטוּ שְׂעִיר עִזִּים במכירתו, ולא אכלוהו חי (כדי שילקה בשחיטה) ועל דבה שספר עליהם שקורין לאחיהם עבדים, לְעֶבֶד נִמְכַּר יוֹסֵף, ועל העריות שספר עליהם, וַתִּשָּׂא אֵשֶׁת אֲדֹנָיו וגו׳׃\quad \rashiDH{דבתם.} כל לשון דבה פרלי״ץ בלע״ז. כל מה שהיה יכול לדבר בהם רעה, היה מספר׃\quad \rashiDH{דבה.} לשון דּוֹבֵב שִׂפְתֵי יְשֵׁנִים (שיר השירים ז, י)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:3
{וְיִשְׂרָאֵ֗ל אָהַ֤ב אֶת\maqqaf יוֹסֵף֙ מִכׇּל\maqqaf בָּנָ֔יו כִּֽי\maqqaf בֶן\maqqaf זְקֻנִ֥ים ה֖וּא ל֑וֹ וְעָ֥שָׂה ל֖וֹ כְּתֹ֥נֶת פַּסִּֽים׃}
{וְיִשְׂרָאֵל רְחֵים יָת יוֹסֵף מִכָּל בְּנוֹהִי אֲרֵי בַר חַכִּים הוּא לֵיהּ וַעֲבַד לֵיהּ כִּתּוּנָא דְּפַסֵּי׃}
{Now Israel loved Joseph more than all his children, because he was the son of his old age; and he made him a coat of many colours.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בן זקנים.} שנולד לו לעת זקנתו. ואונקלוס תרגם. בר חכים הוא ליה, כל מה שלמד משם ועבר מסר לו. דבר אחר, שהיה זיו איקונין שלו דומה לו׃ 
\quad \rashiDH{פסים.} לשון כלי מלת (שבת י׃), כמו כַּרְפַּס וּתְכֵלֶת, וכמו כְּתֹנֶת הַפַּסִים דתמר ואמנון. ומדרש אגדה על שם צרותיו, שנמכר לפוטיפר ולסוחרים ולישמעאלים ולמדינים׃}
\threeverse{\aliya{לוי}}%Genesis37:4
{וַיִּרְא֣וּ אֶחָ֗יו כִּֽי\maqqaf אֹת֞וֹ אָהַ֤ב אֲבִיהֶם֙ מִכׇּל\maqqaf אֶחָ֔יו וַֽיִּשְׂנְא֖וּ אֹת֑וֹ וְלֹ֥א יָכְל֖וּ דַּבְּר֥וֹ לְשָׁלֹֽם׃}
{וַחֲזוֹ אֲחוֹהִי אֲרֵי יָתֵיהּ רָחֵים אֲבוּהוֹן מִכָּל אֲחוֹהִי וּסְנוֹ יָתֵיהּ וְלָא צָבַן לְמַלָּלָא עִמֵּיהּ שְׁלָם׃}
{And when his brethren saw that their father loved him more than all his brethren, they hated him, and could not speak peaceably unto him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ולא יכלו דברו לשלום.} מתוך גנותם למדנו שבחם, שלא דברו אחת בפה ואחת בלב׃\quad \rashiDH{דברו.} לדבר עמו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:5
{וַיַּחֲלֹ֤ם יוֹסֵף֙ חֲל֔וֹם וַיַּגֵּ֖ד לְאֶחָ֑יו וַיּוֹסִ֥פוּ ע֖וֹד שְׂנֹ֥א אֹתֽוֹ׃}
{וַחֲלַם יוֹסֵף חֶלְמָא וְחַוִּי לַאֲחוֹהִי וְאוֹסִיפוּ עוֹד סְנוֹ יָתֵיהּ׃}
{And Joseph dreamed a dream, and he told it to his brethren; and they hated him yet the more.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:6
{וַיֹּ֖אמֶר אֲלֵיהֶ֑ם שִׁמְעוּ\maqqaf נָ֕א הַחֲל֥וֹם הַזֶּ֖ה אֲשֶׁ֥ר חָלָֽמְתִּי׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן שְׁמַעוּ כְעַן חֶלְמָא הָדֵין דַּחֲלַמִית׃}
{And he said unto them: ‘Hear, I pray you, this dream which I have dreamed:}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:7
{וְ֠הִנֵּ֠ה אֲנַ֜חְנוּ מְאַלְּמִ֤ים אֲלֻמִּים֙ בְּת֣וֹךְ הַשָּׂדֶ֔ה וְהִנֵּ֛ה קָ֥מָה אֲלֻמָּתִ֖י וְגַם\maqqaf נִצָּ֑בָה וְהִנֵּ֤ה תְסֻבֶּ֙ינָה֙ אֲלֻמֹּ֣תֵיכֶ֔ם וַתִּֽשְׁתַּחֲוֶ֖יןָ לַאֲלֻמָּתִֽי׃}
{וְהָא אֲנַחְנָא מְאַסְּרִין אֲסָרַן בְּגוֹ חַקְלָא וְהָא קַמַת אֲסָרְתִי וְאַף אִזְדְּקֵיפַת וְהָא מִסְתַּחְרָן אֲסָרָתְכוֹן וְסָגְדָן לַאֲסָרְתִי׃}
{for, behold, we were binding sheaves in the field, and, lo, my sheaf arose, and also stood upright; and, behold, your sheaves came round about, and bowed down to my sheaf.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מאלמים אלמים.} כתרגומו מאסרין אסרין, עמרין, וכן נֹשֵׂא אֲלֻמוֹתָיו (תהלים קכו, ו), וכמוהו בלשון משנה והאלומות נוטל ומכריז׃\quad \rashiDH{קמה אלומתי.} נזקפה׃\quad \rashiDH{וגם נצבה.} לעמוד על עמדה בזקיפה׃}
\threeverse{\aliya{ישראל}}%Genesis37:8
{וַיֹּ֤אמְרוּ לוֹ֙ אֶחָ֔יו הֲמָלֹ֤ךְ תִּמְלֹךְ֙ עָלֵ֔ינוּ אִם\maqqaf מָשׁ֥וֹל תִּמְשֹׁ֖ל בָּ֑נוּ וַיּוֹסִ֤פוּ עוֹד֙ שְׂנֹ֣א אֹת֔וֹ עַל\maqqaf חֲלֹמֹתָ֖יו וְעַל\maqqaf דְּבָרָֽיו׃}
{וַאֲמַרוּ לֵיהּ אֲחוֹהִי הֲמַלְכוּ אַתְּ מְדַמֵּי לְמִמְלַךְ עֲלַנָא אוֹ שׁוּלְטָן אַתְּ סְבִיר לְמִשְׁלַט בַּנָא וְאוֹסִיפוּ עוֹד סְנוֹ יָתֵיהּ עַל חֶלְמוֹהִי וְעַל פִּתְגָמוֹהִי׃}
{And his brethren said to him: ‘Shalt thou indeed reign over us? or shalt thou indeed have dominion over us?’ And they hated him yet the more for his dreams, and for his words.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ועל דבריו.} על דבתם רעה שהיה מביא לאביהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:9
{וַיַּחֲלֹ֥ם עוֹד֙ חֲל֣וֹם אַחֵ֔ר וַיְסַפֵּ֥ר אֹת֖וֹ לְאֶחָ֑יו וַיֹּ֗אמֶר הִנֵּ֨ה חָלַ֤מְתִּֽי חֲלוֹם֙ ע֔וֹד וְהִנֵּ֧ה הַשֶּׁ֣מֶשׁ וְהַיָּרֵ֗חַ וְאַחַ֤ד עָשָׂר֙ כּֽוֹכָבִ֔ים מִֽשְׁתַּחֲוִ֖ים לִֽי׃}
{וַחֲלַם עוֹד חֶלְמָא אֻחְרָנָא וְאִשְׁתַּעִי יָתֵיהּ לְאֲחוֹהִי וַאֲמַר הָא חֲלַמִית חֶלְמָא עוֹד וְהָא שִׁמְשָׁא וְסֵיהֲרָא וְחַד עֲסַר כּוֹכְבַיָּא סָגְדִין לִי׃}
{And he dreamed yet another dream, and told it to his brethren, and said: ‘Behold, I have dreamed yet a dream: and, behold, the sun and the moon and eleven stars bowed down to me.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:10
{וַיְסַפֵּ֣ר אֶל\maqqaf אָבִיו֮ וְאֶל\maqqaf אֶחָיו֒ וַיִּגְעַר\maqqaf בּ֣וֹ אָבִ֔יו וַיֹּ֣אמֶר ל֔וֹ מָ֛ה הַחֲל֥וֹם הַזֶּ֖ה אֲשֶׁ֣ר חָלָ֑מְתָּ הֲב֣וֹא נָב֗וֹא אֲנִי֙ וְאִמְּךָ֣ וְאַחֶ֔יךָ לְהִשְׁתַּחֲוֺ֥ת לְךָ֖ אָֽרְצָה׃}
{וְאִשְׁתַּעִי לַאֲבוּהִי וּלְאֲחוֹהִי וּנְזַף בֵּיהּ אֲבוּהִי וַאֲמַר לֵיהּ מָא חֶלְמָא הָדֵין דַּחֲלַמְתָּא הֲמֵיתָא נֵיתֵי אֲנָא וְאִמָּךְ וַאֲחָךְ לְמִסְגַּד לָךְ עַל אַרְעָא׃}
{And he told it to his father, and to his brethren; and his father rebuked him, and said unto him: ‘What is this dream that thou hast dreamed? Shall I and thy mother and thy brethren indeed come to bow down to thee to the earth?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויספר אל אביו ואל אחיו.} לאחר שספר אותו לאחיו, חזר וספרו לאביו בפניהם׃\quad \rashiDH{ויגער בו.} לפי שהיה מטיל שנאה עליו׃ 
\quad \rashiDH{הבוא נבוא.} והלא אמך כבר מתה, והוא לא היה יודע שהדברים מגיעין לבלהה, שגדלתו כאמו (ב״ר פד, יא). ורבותינו למדו מכאן, שאין חלום בלא דברים בטלים, ויעקב נתכוון להוציא הדבר מלב בניו, שלא יקנאוהו, לכך אמר לו הבוא נבוא וגו׳, כשם שאי אפשר באמך, כך השאר הוא בטל׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:11
{וַיְקַנְאוּ\maqqaf ב֖וֹ אֶחָ֑יו וְאָבִ֖יו שָׁמַ֥ר אֶת\maqqaf הַדָּבָֽר׃}
{וְקַנִּיאוּ בֵיהּ אֲחוֹהִי וַאֲבוּהִי נְטַר יָת פִּתְגָמָא׃}
{And his brethren envied him; but his father kept the saying in mind.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שמר את הדבר.} היה ממתין ומצפה מתי יבוא, וכן שֹׁמֵר אֱמֻנִים (ישעיה כו, ב), וכן לֹא תִשׁמֹר עַל חַטָּאתִי (איוב יד, טז), לא תמתין׃}
\aliyacounter{שני}
\threeverse{\aliya{שני}}%Genesis37:12
{וַיֵּלְכ֖וּ אֶחָ֑יו לִרְע֛וֹת אֶׄתׄ\maqqaf צֹ֥אן אֲבִיהֶ֖ם בִּשְׁכֶֽם׃}
{וַאֲזַלוּ אֲחוֹהִי לְמִרְעֵי יָת עָנָא דַּאֲבוּהוֹן בִּשְׁכֶם׃}
{And his brethren went to feed their father’s flock in Shechem.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לרעות את צאן.} נקוד על את, שלא הלכו אלא לרעות את עצמן (ב״ר פד, יג)׃ (יג)}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:13
{וַיֹּ֨אמֶר יִשְׂרָאֵ֜ל אֶל\maqqaf יוֹסֵ֗ף הֲל֤וֹא אַחֶ֙יךָ֙ רֹעִ֣ים בִּשְׁכֶ֔ם לְכָ֖ה וְאֶשְׁלָחֲךָ֣ אֲלֵיהֶ֑ם וַיֹּ֥אמֶר ל֖וֹ הִנֵּֽנִי׃}
{וַאֲמַר יִשְׂרָאֵל לְיוֹסֵף הֲלָא אֲחָךְ רָעַן בִּשְׁכֶם אֵיתַא וְאַשְׁלְחִנָּךְ לְוָתְהוֹן וַאֲמַר לֵיהּ הָאֲנָא׃}
{And Israel said unto Joseph: ‘Do not thy brethren feed the flock in Shechem? come, and I will send thee unto them.’ And he said to him: ‘Here am I.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הנני.} לשון ענוה וזריזות, נזדרז למצות אביו, ואף על פי שהיה יודע באחיו ששונאין אותו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:14
{וַיֹּ֣אמֶר ל֗וֹ לֶךְ\maqqaf נָ֨א רְאֵ֜ה אֶת\maqqaf שְׁל֤וֹם אַחֶ֙יךָ֙ וְאֶת\maqqaf שְׁל֣וֹם הַצֹּ֔אן וַהֲשִׁבֵ֖נִי דָּבָ֑ר וַיִּשְׁלָחֵ֙הוּ֙ מֵעֵ֣מֶק חֶבְר֔וֹן וַיָּבֹ֖א שְׁכֶֽמָה׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ אִיזֵיל כְּעַן חֲזִי יָת שְׁלָם אֲחָךְ וְיָת שְׁלָם עָנָא וַאֲתֵיבְנִי פִּתְגָמָא וְשַׁלְחֵיהּ מִמֵּישַׁר חֶבְרוֹן וַאֲתָא לִשְׁכֶם׃}
{And he said to him: ‘Go now, see whether it is well with thy brethren, and well with the flock; and bring me back word.’ So he sent him out of the vale of Hebron, and he came to Shechem.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מעמק חברון.} והלא חברון בהר, שנאמר וַיַּעֲלוּ בַנֶּגֶב וַיָּבֹא עַד חֶבְרוֹן (במדבר יג, כב), אלא מעצה עמוקה של אותו צדיק הקבור בחברון, לקיים מה שנאמר לאברהם בין הבתרים, כִּי גֵר יִהְיֶה זַרְעֲךָ (בראשית טו, יג. סוטה יא)׃ 
\quad \rashiDH{ויבא שכמה.} מקום מוכן לפורענות, שם קלקלו השבטים, שם ענו את דינה, שם נחלקה מלכות בית דוד, שנאמר וַיֵּלֶךְ רְחַבְעָם שְׁכֶמָה (מלכים־א יב, א)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:15
{וַיִּמְצָאֵ֣הוּ אִ֔ישׁ וְהִנֵּ֥ה תֹעֶ֖ה בַּשָּׂדֶ֑ה וַיִּשְׁאָלֵ֧הוּ הָאִ֛ישׁ לֵאמֹ֖ר מַה\maqqaf תְּבַקֵּֽשׁ׃}
{וְאַשְׁכְּחֵיהּ גּוּבְרָא וְהָא טָעֵי בְּחַקְלָא וְשַׁאֲלֵיהּ גּוּבְרָא לְמֵימַר מָא אַתְּ בָּעֵי׃}
{And a certain man found him, and, behold, he was wandering in the field. And the man asked him, saying: ‘What seekest thou?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וימצאהו איש.} זה גבריאל (תנחומא וישב ב) שנאמר וְהָאִישׁ גַּבְרִיאֵל (דניאל ט, יא)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:16
{וַיֹּ֕אמֶר אֶת\maqqaf אַחַ֖י אָנֹכִ֣י מְבַקֵּ֑שׁ הַגִּֽידָה\maqqaf נָּ֣א לִ֔י אֵיפֹ֖ה הֵ֥ם רֹעִֽים׃}
{וַאֲמַר יָת אַחַי אֲנָא בָּעֵי חַו כְּעַן לִי אֵיכָא אִנּוּן רָעַן׃}
{And he said: ‘I seek my brethren. Tell me, I pray thee, where they are feeding the flock.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:17
{וַיֹּ֤אמֶר הָאִישׁ֙ נָסְע֣וּ מִזֶּ֔ה כִּ֤י שָׁמַ֙עְתִּי֙ אֹֽמְרִ֔ים נֵלְכָ֖ה דֹּתָ֑יְנָה וַיֵּ֤לֶךְ יוֹסֵף֙ אַחַ֣ר אֶחָ֔יו וַיִּמְצָאֵ֖ם בְּדֹתָֽן׃}
{וַאֲמַר גּוּבְרָא נְטַלוּ מִכָּא אֲרֵי שְׁמַעִית דְּאָמְרִין נֵיזֵיל לְדוֹתָן וַאֲזַל יוֹסֵף בָּתַר אֲחוֹהִי וְאַשְׁכְּחִנּוּן בְּדוֹתָן׃}
{And the man said: ‘They are departed hence; for I heard them say: Let us go to Dothan.’ And Joseph went after his brethren, and found them in Dothan.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נסעו מזה.} הסיעו עצמן מן האחוה׃\quad \rashiDH{נלכה דותינה.} לבקש לך נכלי דתות שימיתוך בהם. ולפי פשוטו, שם מקום הוא, ואין מקרא יוצא מידי פשוטו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:18
{וַיִּרְא֥וּ אֹת֖וֹ מֵרָחֹ֑ק וּבְטֶ֙רֶם֙ יִקְרַ֣ב אֲלֵיהֶ֔ם וַיִּֽתְנַכְּל֥וּ אֹת֖וֹ לַהֲמִיתֽוֹ׃}
{וַחֲזוֹ יָתֵיהּ מֵרַחִיק וְעַד לָא קְרֵיב לְוָתְהוֹן וְחַשִּׁיבוּ עֲלוֹהִי לְמִקְטְלֵיהּ׃}
{And they saw him afar off, and before he came near unto them, they conspired against him to slay him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויתנכלו.} נתמלאו נכלים וערמומיות׃\quad \rashiDH{אתו.} כמו אתו, עמו, כלומר אליו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:19
{וַיֹּאמְר֖וּ אִ֣ישׁ אֶל\maqqaf אָחִ֑יו הִנֵּ֗ה בַּ֛עַל הַחֲלֹמ֥וֹת הַלָּזֶ֖ה בָּֽא׃}
{וַאֲמַרוּ גְּבַר לַאֲחוּהִי הָא מָרֵי חֶלְמַיָּא דֵּיכִי אָתֵי׃}
{And they said one to another: ‘Behold, this dreamer cometh.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:20
{וְעַתָּ֣ה \legarmeh  לְכ֣וּ וְנַֽהַרְגֵ֗הוּ וְנַשְׁלִכֵ֙הוּ֙ בְּאַחַ֣ד הַבֹּר֔וֹת וְאָמַ֕רְנוּ חַיָּ֥ה רָעָ֖ה אֲכָלָ֑תְהוּ וְנִרְאֶ֕ה מַה\maqqaf יִּהְי֖וּ חֲלֹמֹתָֽיו׃}
{וּכְעַן אֵיתוֹ וְנִקְטְלִנֵּיהּ וְנִרְמֵינֵיהּ בְּחַד מִן גּוּבַּיָּא וְנֵימַר חַיְתָא בִּשְׁתָּא אֲכַלְתֵּיהּ וְנִחְזֵי מָא יְהֵי בְסוֹף חֶלְמוֹהִי׃}
{Come now therefore, and let us slay him, and cast him into one of the pits, and we will say: An evil beast hath devoured him; and we shall see what will become of his dreams.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ונראה מה יהיו חלומותיו.} אמר רבי יצחק מקרא זה אומר דרשני, רוח הקדש אומרת כן, הם אומרים נהרגהו, והכתוב מסיים ונראה מה יהיו חלומותיו, נראה דבר מי יקום, או שלכם או שלי, ואי אפשר שיאמרו הם ונראה מה יהיו חלומותיו, שמכיון שיהרגוהו בטלו חלומותיו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:21
{וַיִּשְׁמַ֣ע רְאוּבֵ֔ן וַיַּצִּלֵ֖הוּ מִיָּדָ֑ם וַיֹּ֕אמֶר לֹ֥א נַכֶּ֖נּוּ נָֽפֶשׁ׃}
{וּשְׁמַע רְאוּבֵן וְשֵׁיזְבֵיהּ מִיַּדְהוֹן וַאֲמַר לָא נִקְטְלִנֵּיהּ נְפַשׁ׃}
{And Reuben heard it, and delivered him out of their hand; and said: ‘Let us not take his life.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא נכנו נפש.} מכת נפש, זו היא מיתה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:22
{וַיֹּ֨אמֶר אֲלֵהֶ֣ם \pasek  רְאוּבֵן֮ אַל\maqqaf תִּשְׁפְּכוּ\maqqaf דָם֒ הַשְׁלִ֣יכוּ אֹת֗וֹ אֶל\maqqaf הַבּ֤וֹר הַזֶּה֙ אֲשֶׁ֣ר בַּמִּדְבָּ֔ר וְיָ֖ד אַל\maqqaf תִּשְׁלְחוּ\maqqaf ב֑וֹ לְמַ֗עַן הַצִּ֤יל אֹתוֹ֙ מִיָּדָ֔ם לַהֲשִׁיב֖וֹ אֶל\maqqaf אָבִֽיו׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן רְאוּבֵן לָא תֵישְׁדוּן דַּם רְמוֹ יָתֵיהּ לְגוּבָּא הָדֵין דִּבְמַדְבְּרָא וְיָד לָא תֵישְׁטוּן בֵּיהּ בְּדִיל לְשֵׁיזָבָא יָתֵיהּ מִיַּדְהוֹן לְאָתָבוּתֵיהּ לְוָת אֲבוּהִי׃}
{And Reuben said unto them: ‘Shed no blood; cast him into this pit that is in the wilderness, but lay no hand upon him’—that he might deliver him out of their hand, to restore him to his father.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{למען הציל אתו.} רוח הקדש העידה על ראובן שלא אמר זאת אלא להציל אותו, שיבא הוא ויטלנו משם, אמר, אני בכור וגדול שבכולן, לא יתלה הסרחון אלא בי׃}
\aliyacounter{שלישי}
\threeverse{\aliya{שלישי}}%Genesis37:23
{וַֽיְהִ֕י כַּֽאֲשֶׁר\maqqaf בָּ֥א יוֹסֵ֖ף אֶל\maqqaf אֶחָ֑יו וַיַּפְשִׁ֤יטוּ אֶת\maqqaf יוֹסֵף֙ אֶת\maqqaf כֻּתׇּנְתּ֔וֹ אֶת\maqqaf כְּתֹ֥נֶת הַפַּסִּ֖ים אֲשֶׁ֥ר עָלָֽיו׃}
{וַהֲוָה כַּד אֲתָא יוֹסֵף לְוָת אֲחוֹהִי וְאַשְׁלַחוּ יָת יוֹסֵף יָת כִּתּוּנֵיהּ יָת כִּתּוּנָא דְּפַסֵּי דַּעֲלוֹהִי׃}
{And it came to pass, when Joseph was come unto his brethren, that they stripped Joseph of his coat, the coat of many colours that was on him;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{את כתנתו.} זה חלוק׃\quad \rashiDH{את כתנת הפסים.} הוא שהוסיף לו אביו יותר על אחיו (ב״ר פד, טז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:24
{וַיִּ֨קָּחֻ֔הוּ וַיַּשְׁלִ֥כוּ אֹת֖וֹ הַבֹּ֑רָה וְהַבּ֣וֹר רֵ֔ק אֵ֥ין בּ֖וֹ מָֽיִם׃}
{וְנַסְבּוּהִי וּרְמוֹ יָתֵיהּ לְגוּבָּא וְגוּבָּא רֵיקָן לֵית בֵּיהּ מַיָּא׃}
{and they took him, and cast him into the pit—and the pit was empty, there was no water in it.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והבור רק אין בו מים.} ממשמע שנאמר והבור רק, איני יודע שאין בו מים, מה תלמוד לומר אין בו מים, מים אין בו, אבל נחשים ועקרבים יש בו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:25
{וַיֵּשְׁבוּ֮ לֶֽאֱכׇל\maqqaf לֶ֒חֶם֒ וַיִּשְׂא֤וּ עֵֽינֵיהֶם֙ וַיִּרְא֔וּ וְהִנֵּה֙ אֹרְחַ֣ת יִשְׁמְעֵאלִ֔ים בָּאָ֖ה מִגִּלְעָ֑ד וּגְמַלֵּיהֶ֣ם נֹֽשְׂאִ֗ים נְכֹאת֙ וּצְרִ֣י וָלֹ֔ט הוֹלְכִ֖ים לְהוֹרִ֥יד מִצְרָֽיְמָה׃}
{וְאַסְחַרוּ לְמֵיכַל לַחְמָא וּזְקַפוּ עֵינֵיהוֹן וַחֲזוֹ וְהָא שְׁיָרַת עַרְבָּאֵי אָתְיָא מִגִּלְעָד וְגַמְלֵיהוֹן טְעִינִין שְׁעַף וּקְטַף וּלְטוֹם אָזְלִין לְאַחָתָא לְמִצְרָיִם׃}
{And they sat down to eat bread; and they lifted up their eyes and looked, and, behold, a caravan of Ishmaelites came from Gilead, with their camels bearing spicery and balm and ladanum, going to carry it down to Egypt.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ארחת.} כתרגומו שיירת, על שם הולכי ארח׃\quad \rashiDH{וגמליהם נשאים וגו׳.} למה פרסם הכתוב את משאם, להודיע מתן שכרן של צדיקים, שאין דרכן של ערביים לשאת אלא נפט ועטרן שריחן רע, ולזה נזדמנו בשמים, שלא יוזק מריח רע׃\quad \rashiDH{נכאת.} כל כנוסי בשמים הרבה קרוי נכאת, וכן וַיַּרְאֵם אֶת כָּל בֵּית נְכֹתֹה (מלכים־ב כ, יג), מרקחת בשמיו. ואונקלוס תרגם לשון שעוה׃\quad \rashiDH{וצרי.} שרף הנוטף מעצי הקטף והוא נטף הנמנה עם סמני הקטורת׃\quad \rashiDH{ולט.} לוטיתא שמו בלשון משנה, ורבותינו פירשו שרש עשב ושמו אשטרולוזיא״ה, במס׳ נדה (ח.)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:26
{וַיֹּ֥אמֶר יְהוּדָ֖ה אֶל\maqqaf אֶחָ֑יו מַה\maqqaf בֶּ֗צַע כִּ֤י נַהֲרֹג֙ אֶת\maqqaf אָחִ֔ינוּ וְכִסִּ֖ינוּ אֶת\maqqaf דָּמֽוֹ׃}
{וַאֲמַר יְהוּדָה לַאֲחוֹהִי מָא מָמוֹן נִתְהֲנֵי לַנָא אֲרֵי נִקְטוֹל יָת אֲחוּנָא וּנְכַסֵּי עַל דְּמֵיהּ׃}
{And Judah said unto his brethren: ‘What profit is it if we slay our brother and conceal his blood?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מה בצע.} מה ממון, כתרגומו׃\quad \rashiDH{וכסינו את דמו.} ונעלים את מיתתו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:27
{לְכ֞וּ וְנִמְכְּרֶ֣נּוּ לַיִּשְׁמְעֵאלִ֗ים וְיָדֵ֙נוּ֙ אַל\maqqaf תְּהִי\maqqaf ב֔וֹ כִּֽי\maqqaf אָחִ֥ינוּ בְשָׂרֵ֖נוּ ה֑וּא וַֽיִּשְׁמְע֖וּ אֶחָֽיו׃}
{אֵיתוֹ וּנְזַבְּנִנֵּיהּ לְעַרְבָּאֵי וִידַנָא לָא תְּהֵי בֵיהּ אֲרֵי אֲחוּנָא בִסְרַנָא הוּא וְקַבִּילוּ מִנֵּיהּ אֲחוֹהִי׃}
{Come, and let us sell him to the Ishmaelites, and let not our hand be upon him; for he is our brother, our flesh.’ And his brethren hearkened unto him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישמעו.} וקבילו מניה, וכל שמיעה שהיא קבלת דברים, כגון זה, וכגון וַיִּשְׁמַע יַעֲקֹב אֶל אָבִיו, נַעֲשֶׂה וְנִשְׁמָע מתורגם נקבל, וכל שהוא שמיעת האוזן, כגון וַיִּשְׁמְעוּ אֶת קוֹל ה׳ אֱלֹהִים מִתְהַלֵּךְ בַּגָּן, וְרִבְקָה שׁוֹמַעַת, וַיִּשְׁמַע יִשְׂרָאֵל, שָׁמַעְתִּי אֶת תְּלוּנֹת, כולן מתורגם ושמעו, ושמעת, ושמע, שמיע קדמי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:28
{וַיַּֽעַבְרוּ֩ אֲנָשִׁ֨ים מִדְיָנִ֜ים סֹֽחֲרִ֗ים וַֽיִּמְשְׁכוּ֙ וַיַּֽעֲל֤וּ אֶת\maqqaf יוֹסֵף֙ מִן\maqqaf הַבּ֔וֹר וַיִּמְכְּר֧וּ אֶת\maqqaf יוֹסֵ֛ף לַיִּשְׁמְעֵאלִ֖ים בְּעֶשְׂרִ֣ים כָּ֑סֶף וַיָּבִ֥יאוּ אֶת\maqqaf יוֹסֵ֖ף מִצְרָֽיְמָה׃}
{וַעֲבַרוּ גּוּבְרֵי מִדְיַנָאֵי תַּגָּרֵי וּנְגַדוּ וַאֲסִיקוּ יָת יוֹסֵף מִן גּוּבָּא וְזַבִּינוּ יָת יוֹסֵף לְעַרְבָּאֵי בְּעֶסְרִין כְּסַף וְאֵיתִיאוּ יָת יוֹסֵף לְמִצְרָיִם׃}
{And there passed by Midianites, merchantmen; and they drew and lifted up Joseph out of the pit, and sold Joseph to the Ishmaelites for twenty shekels of silver. And they brought Joseph into Egypt.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויעברו אנשים מדינים.} זו היא שיירא אחרת, והודיעך הכתוב, שנמכר פעמים הרבה׃\quad \rashiDH{וימשכו.} בני יעקב את יוסף מן הבור וימכרוהו לישמעאלים, והישמעאלים למדינים, והמדינים מכרו אותו למצרים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:29
{וַיָּ֤שׇׁב רְאוּבֵן֙ אֶל\maqqaf הַבּ֔וֹר וְהִנֵּ֥ה אֵין\maqqaf יוֹסֵ֖ף בַּבּ֑וֹר וַיִּקְרַ֖ע אֶת\maqqaf בְּגָדָֽיו׃}
{וְתָב רְאוּבֵן לְגוּבָּא וְהָא לֵית יוֹסֵף בְּגוּבָּא וּבַזַּע יָת לְבוּשׁוֹהִי׃}
{And Reuben returned unto the pit; and, behold, Joseph was not in the pit; and he rent his clothes.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישב ראובן.} ובמכירתו לא היה שם, שהגיע יומו לילך ולשמש את אביו. דבר אחר, עסוק היה בשקו ובתעניתו על שבלבל יצועי אביו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:30
{וַיָּ֥שׇׁב אֶל\maqqaf אֶחָ֖יו וַיֹּאמַ֑ר הַיֶּ֣לֶד אֵינֶ֔נּוּ וַאֲנִ֖י אָ֥נָה אֲנִי\maqqaf בָֽא׃}
{וְתָב לְוָת אֲחוֹהִי וַאֲמַר עוּלֵימָא לָיְתוֹהִי וַאֲנָא לְאָן אֲנָא אָתֵי׃}
{And he returned unto his brethren, and said: ‘The child is not; and as for me, whither shall I go?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אנה אני בא.} אנה אברח מצערו של אבא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:31
{וַיִּקְח֖וּ אֶת\maqqaf כְּתֹ֣נֶת יוֹסֵ֑ף וַֽיִּשְׁחֲטוּ֙ שְׂעִ֣יר עִזִּ֔ים וַיִּטְבְּל֥וּ אֶת\maqqaf הַכֻּתֹּ֖נֶת בַּדָּֽם׃}
{וּנְסִיבוּ יָת כִּתּוּנָא דְּיוֹסֵף וּנְכַסוּ צְפִיר בַּר עִזֵּי וּטְבַלוּ יָת כִּתּוּנָא בִּדְמָא׃}
{And they took Joseph’s coat, and killed a he-goat, and dipped the coat in the blood;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שעיר עזים.} דמו דומה לשל אדם׃\quad \rashiDH{הכתנת.} זה שמה, וכשהיא דבוקה לתיבה אחרת, כגון כתנת יוסף, כתנת פסים, כתנת בד, נקוד כְּתֹנֶת׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:32
{וַֽיְשַׁלְּח֞וּ אֶת\maqqaf כְּתֹ֣נֶת הַפַּסִּ֗ים וַיָּבִ֙יאוּ֙ אֶל\maqqaf אֲבִיהֶ֔ם וַיֹּאמְר֖וּ זֹ֣את מָצָ֑אנוּ הַכֶּר\maqqaf נָ֗א הַכְּתֹ֧נֶת בִּנְךָ֛ הִ֖וא אִם\maqqaf לֹֽא׃}
{וְשַׁלַּחוּ יָת כִּתּוּנָא דְּפַסֵּי וְאֵיתִיאוּ לְוָת אֲבוּהוֹן וַאֲמַרוּ דָּא אַשְׁכַּחְנָא אִשְׁתְּמוֹדַע כְּעַן הֲכִתּוּנָא דִּבְרָךְ הִיא אִם לָא׃}
{and they sent the coat of many colours, and they brought it to their father; and said: ‘This have we found. Know now whether it is thy son’s coat or not.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:33
{וַיַּכִּירָ֤הּ וַיֹּ֙אמֶר֙ כְּתֹ֣נֶת בְּנִ֔י חַיָּ֥ה רָעָ֖ה אֲכָלָ֑תְהוּ טָרֹ֥ף טֹרַ֖ף יוֹסֵֽף׃}
{וְאִשְׁתְּמוֹדְעַהּ וַאֲמַר כִּתּוּנָא דִּבְרִי חַיְתָא בִּשְׁתָּא אֲכַלְתֵּיהּ מִקְטָל קְטִיל יוֹסֵף׃}
{And he knew it, and said: ‘It is my son’s coat; an evil beast hath devoured him; Joseph is without doubt torn in pieces.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמר כתנת בני.}היא זו׃\quad \rashiDH{חיה רעה אכלתהו.} נצנצה בו רוח הקדש (ב״ר פד, יט), סופו שתתגרה בו אשת פוטיפר. ולמה לא גלה לו הקב״ה, לפי שהחרימו וקללו את כל מי שיגלה, ושתפו להקב״ה עמהם (תנחומא וישב ב), אבל יצחק היה יודע שהוא חי, אמר, היאך אגלה, והקב״ה אינו רוצה לגלות לו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:34
{וַיִּקְרַ֤ע יַעֲקֹב֙ שִׂמְלֹתָ֔יו וַיָּ֥שֶׂם שַׂ֖ק בְּמׇתְנָ֑יו וַיִּתְאַבֵּ֥ל עַל\maqqaf בְּנ֖וֹ יָמִ֥ים רַבִּֽים׃}
{וּבַזַּע יַעֲקֹב לְבוּשׁוֹהִי וַאֲסַר שַׂקָּא בְּחַרְצֵיהּ וְאִתְאַבַּל עַל בְּרֵיהּ יוֹמִין סַגִּיאִין׃}
{And Jacob rent his garments, and put sackcloth upon his loins, and mourned for his son many days.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ימים רבים.} כ״ב שנה, משפירש ממנו עד שירד יעקב למצרים, שנאמר יוסף בן שבע עשרה שנה וגו׳, ובן שלשים שנה היה בעמדו לפני פרעה, ושבע שני השובע ושנתים הרעב כשבא יעקב למצרים, הרי כ״ב שנה, כנגד כ״ב שנה שלא קיים יעקב כבוד אב ואם, כ׳ שנה שהיה בבית לבן, וב׳ שנה בדרך בשובו מבית לבן, שנה וחצי בסכות וששה חדשים בבית אל (מגילה טז׃ יז.). וזהו שאמר ללבן זֶה לִי עֶשׂרִים שָׁנָה בְּבֵיתֶךָ, לי הן, עלי הן, וסופי ללקות כנגדן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:35
{וַיָּקֻ֩מוּ֩ כׇל\maqqaf בָּנָ֨יו וְכׇל\maqqaf בְּנֹתָ֜יו לְנַחֲמ֗וֹ וַיְמָאֵן֙ לְהִתְנַחֵ֔ם וַיֹּ֕אמֶר כִּֽי\maqqaf אֵרֵ֧ד אֶל\maqqaf בְּנִ֛י אָבֵ֖ל שְׁאֹ֑לָה וַיֵּ֥בְךְּ אֹת֖וֹ אָבִֽיו׃}
{וְקָמוּ כָל בְּנוֹהִי וְכָל בְּנָתֵיהּ לְנַחָמוּתֵיהּ וְסָרֵיב לְקַבָּלָא תַּנְחוּמִין וַאֲמַר אֲרֵי אֵיחוֹת לְוָת בְּרִי כִּד אֲבֵילְנָא לִשְׁאוֹל וּבְכָא יָתֵיהּ אֲבוּהִי׃}
{And all his sons and all his daughters rose up to comfort him; but he refused to be comforted; and he said: ‘Nay, but I will go down to the grave to my son mourning.’ And his father wept for him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וכל בנתיו.} רבי יהודה אומר, אחיות תאומות נולדו עם כל שבט ושבט, ונשאום. רבי נחמיה אומר, כנעניות היו, אלא מהו וכל בנותיו, כלותיו, שאין אדם נמנע מלקרוא לחתנו בנו ולכלתו בתו׃\quad \rashiDH{וימאן להתנחם.} אין אדם מקבל תנחומין על החי (ב״ר פד, כא), וסבור שמת, שעל המת נגזרה גזירה שישתכח מן הלב, ולא על החי׃\quad \rashiDH{ארד אל בני.}כמו על בני והרבה אל משמשין בלשון על,אֶל שָׁאוּל וְאֶל בֵּית הַדָּמִים (שמואל־ב כא, א), אֶל הִלָּקַח אֲרוֹן הָאֱלֹהִים, וְאֶל (מות) חָמִיה וְאִישָׁהּ (שם־א ד, כא)׃\quad \rashiDH{אבל שאלה.} כפשוטו לשון קבר הוא, באבלי אקבר ולא אתנחם כל ימי. ומדרשו, גיהנם, סימן זה היה מסור בידי מפי הגבורה, אם לא ימות אחד מבני בחיי, מובטח אני שאיני רואה גיהנם׃\quad \rashiDH{ויבך אתו אביו.} יצחק היה בוכה מפני צרתו של יעקב, אבל לא היה מתאבל שהיה יודע שהוא חי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis37:36
{וְהַ֨מְּדָנִ֔ים מָכְר֥וּ אֹת֖וֹ אֶל\maqqaf מִצְרָ֑יִם לְפֽוֹטִיפַר֙ סְרִ֣יס פַּרְעֹ֔ה שַׂ֖ר הַטַּבָּחִֽים׃ \petucha }
{וּמִדְיַנָאֵי זַבִּינוּ יָתֵיהּ לְמִצְרָיִם לְפוֹטִיפַר רַבָּא דְּפַרְעֹה רַב קָטוֹלַיָּא׃}
{And the Midianites sold him into Egypt unto Potiphar, an officer of Pharaoh’s, the captain of the guard.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הטבחים.} שוחטי בהמות המלך׃}
\newperek
\aliyacounter{רביעי}
\newseder{34}
\threeverse{\aliya{רביעי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{לד}}%Genesis38:1
{וַֽיְהִי֙ בָּעֵ֣ת הַהִ֔וא וַיֵּ֥רֶד יְהוּדָ֖ה מֵאֵ֣ת אֶחָ֑יו וַיֵּ֛ט עַד\maqqaf אִ֥ישׁ עֲדֻלָּמִ֖י וּשְׁמ֥וֹ חִירָֽה׃}
{וַהֲוָה בְּעִדָּנָא הַהוּא וּנְחַת יְהוּדָה מִלְּוָת אֲחוֹהִי וּסְטָא לְוָת גֻּבְרָא עֲדוּלְמָאָה וּשְׁמֵיהּ חִירָה׃}
{And it came to pass at that time, that Judah went down from his brethren, and turned in to a certain Adullamite, whose name was Hirah.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ויהי בעת ההוא.} למה נסמכה פרשה זו לכאן והפסיק בפרשתו של יוסף, ללמד, שהורידוהו אחיו מגדולתו כשראו בצרת אביהם, אמרו, אתה אמרת למכרו, אלו אמרת להשיבו, היינו שומעים לך׃\quad \rashiDH{ויט.} מאת אחיו׃\quad \rashiDH{עד איש עדלמי.} נשתתף עמו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:2
{וַיַּרְא\maqqaf שָׁ֧ם יְהוּדָ֛ה בַּת\maqqaf אִ֥ישׁ כְּנַעֲנִ֖י וּשְׁמ֣וֹ שׁ֑וּעַ וַיִּקָּחֶ֖הָ וַיָּבֹ֥א אֵלֶֽיהָ׃}
{וַחֲזָא תַּמָּן יְהוּדָה בַּת גְּבַר כְּנַעֲנִי וּשְׁמֵיהּ שׁוּעַ וְנַסְבַּהּ וְעָל לְוָתַהּ׃}
{And Judah saw there a daughter of a certain Canaanite whose name was Shua; and he took her, and went in unto her.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כנעני.} תגרא (ב״ר פה, ד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:3
{וַתַּ֖הַר וַתֵּ֣לֶד בֵּ֑ן וַיִּקְרָ֥א אֶת\maqqaf שְׁמ֖וֹ עֵֽר׃}
{וְעַדִּיאַת וִילֵידַת בַּר וּקְרָא יָת שְׁמֵיהּ עֵר׃}
{And she conceived, and bore a son; and he called his name Er.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:4
{וַתַּ֥הַר ע֖וֹד וַתֵּ֣לֶד בֵּ֑ן וַתִּקְרָ֥א אֶת\maqqaf שְׁמ֖וֹ אוֹנָֽן׃}
{וְעַדִּיאַת עוֹד וִילֵידַת בַּר וּקְרָת יָת שְׁמֵיהּ אוֹנָן׃}
{And she conceived again, and bore a son; and she called his name Onan.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:5
{וַתֹּ֤סֶף עוֹד֙ וַתֵּ֣לֶד בֵּ֔ן וַתִּקְרָ֥א אֶת\maqqaf שְׁמ֖וֹ שֵׁלָ֑ה וְהָיָ֥ה בִכְזִ֖יב בְּלִדְתָּ֥הּ אֹתֽוֹ׃}
{וְאוֹסֵיפַת עוֹד וִילֵידַת בַּר וּקְרָת יָת שְׁמֵיהּ שֵׁלָה וַהֲוָה בִּכְזִיב כַּד יְלֵידַת יָתֵיהּ׃}
{And she yet again bore a son, and called his name Shelah; and he was at Chezib, when she bore him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והיה בכזיב.} שם המקום, ואומר אני, על שם שפסקה מלדת נקרא כזיב, לשון הָיוֹ תִהְיֶה לִי כְּמוֹ אַכְזָב, אֲשֶׁר לֹא יְכַזְּבוּ מֵימָיו, דאם לא כן מה בא להודיענו. ובבראשית רבה (פה, ד) ראיתי, ותקרא שמו שלה וגו׳ פסקת׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:6
{וַיִּקַּ֧ח יְהוּדָ֛ה אִשָּׁ֖ה לְעֵ֣ר בְּכוֹר֑וֹ וּשְׁמָ֖הּ תָּמָֽר׃}
{וּנְסֵיב יְהוּדָה אִתְּתָא לְעֵר בּוּכְרֵיהּ וּשְׁמַהּ תָּמָר׃}
{And Judah took a wife for Er his first-born, and her name was Tamar.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:7
{וַיְהִ֗י עֵ֚ר בְּכ֣וֹר יְהוּדָ֔ה רַ֖ע בְּעֵינֵ֣י יְהֹוָ֑ה וַיְמִתֵ֖הוּ יְהֹוָֽה׃}
{וַהֲוָה עֵר בּוּכְרֵיהּ דִּיהוּדָה בִּישׁ קֳדָם יְיָ וַאֲמִיתֵיהּ יְיָ׃}
{And Er, Judah’s first-born, was wicked in the sight of the \lord; and the \lord\space slew him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{רע בעיני ה׳.} כרעתו של אונן, משחית זרעו, שנאמר באונן וימת גם אותו, כמיתתו של ער מיתתו של אונן. ולמה היה ער משחית זרעו כדי שלא תתעבר ויכחיש יפיה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:8
{וַיֹּ֤אמֶר יְהוּדָה֙ לְאוֹנָ֔ן בֹּ֛א אֶל\maqqaf אֵ֥שֶׁת אָחִ֖יךָ וְיַבֵּ֣ם אֹתָ֑הּ וְהָקֵ֥ם זֶ֖רַע לְאָחִֽיךָ׃}
{וַאֲמַר יְהוּדָה לְאוֹנָן עוֹל לְוָת אִתַּת אֲחוּךְ וְיַבֵּם יָתַהּ וַאֲקֵים זַרְעָא לַאֲחוּךְ׃}
{And Judah said unto Onan: ‘Go in unto thy brother’s wife, and perform the duty of a husband’s brother unto her, and raise up seed to thy brother.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והקם זרע.} הבן יקרא על שם המת׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:9
{וַיֵּ֣דַע אוֹנָ֔ן כִּ֛י לֹּ֥א ל֖וֹ יִהְיֶ֣ה הַזָּ֑רַע וְהָיָ֞ה אִם\maqqaf בָּ֨א אֶל\maqqaf אֵ֤שֶׁת אָחִיו֙ וְשִׁחֵ֣ת אַ֔רְצָה לְבִלְתִּ֥י נְתׇן\maqqaf זֶ֖רַע לְאָחִֽיו׃}
{וִידַע אוֹנָן אֲרֵי לָא עַל שְׁמֵיהּ מִתְקְרֵי זַרְעָא וְהָוֵי כַּד עָלֵיל לְוָת אִתַּת אֲחוּהִי וּמְחַבֵּיל אוֹרְחֵיהּ עַל אַרְעָא בְּדִיל דְּלָא לְאָקָמָא זַרְעָא לַאֲחוּהִי׃}
{And Onan knew that the seed would not be his; and it came to pass when he went in unto his brother’s wife, that he spilled it on the ground, lest he should give seed to his brother.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ושחת ארצה.} דש מבפנים וזורה מבחוץ (ב״ר פה, ה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:10
{וַיֵּ֛רַע בְּעֵינֵ֥י יְהֹוָ֖ה אֲשֶׁ֣ר עָשָׂ֑ה וַיָּ֖מֶת גַּם\maqqaf אֹתֽוֹ׃}
{וּבְאֵישׁ קֳדָם יְיָ דַּעֲבַד וַאֲמִית אַף יָתֵיהּ׃}
{And the thing which he did was evil in the sight of the \lord; and He slew him also.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:11
{וַיֹּ֣אמֶר יְהוּדָה֩ לְתָמָ֨ר כַּלָּת֜וֹ שְׁבִ֧י אַלְמָנָ֣ה בֵית\maqqaf אָבִ֗יךְ עַד\maqqaf יִגְדַּל֙ שֵׁלָ֣ה בְנִ֔י כִּ֣י אָמַ֔ר פֶּן\maqqaf יָמ֥וּת גַּם\maqqaf ה֖וּא כְּאֶחָ֑יו וַתֵּ֣לֶךְ תָּמָ֔ר וַתֵּ֖שֶׁב בֵּ֥ית אָבִֽיהָ׃}
{וַאֲמַר יְהוּדָה לְתָמָר כַּלְּתֵיהּ תִּיבִי אַרְמְלָא בֵּית אֲבוּיִךְ עַד דְּיִרְבֵּי שֵׁלָה בְרִי אֲרֵי אֲמַר דִּלְמָא יְמוּת אַף הוּא כַּאֲחוֹהִי וַאֲזַלַת תָּמָר וִיתֵיבַת בֵּית אֲבוּהָא׃}
{Then said Judah to Tamar his daughter-in-law: ‘Remain a widow in thy father’s house, till Shelah my son be grown up’; for he said: ‘Lest he also die, like his brethren.’ And Tamar went and dwelt in her father’s house.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי אמר וגו׳.} כלומר, דוחה היה אותה בקש, שלא היה בדעתו להשיאה לו׃\quad \rashiDH{כי אמר פן ימות.} מוחזקת היא זושימותו אנשיה (יבמות סד׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:12
{וַיִּרְבּוּ֙ הַיָּמִ֔ים וַתָּ֖מׇת בַּת\maqqaf שׁ֣וּעַ אֵֽשֶׁת\maqqaf יְהוּדָ֑ה וַיִּנָּ֣חֶם יְהוּדָ֗ה וַיַּ֜עַל עַל\maqqaf גֹּֽזְזֵ֤י צֹאנוֹ֙ ה֗וּא וְחִירָ֛ה רֵעֵ֥הוּ הָעֲדֻלָּמִ֖י תִּמְנָֽתָה׃}
{וּסְגִיאוּ יוֹמַיָּא וּמֵיתַת בַּת שׁוּעַ אִתַּת יְהוּדָה וְאִתְנַחַם יְהוּדָה וּסְלֵיק עַל גָּזְזֵי עָנֵיהּ הוּא וְחִירָה רָחֲמֵיהּ עֲדֻלְמָאָה לְתִמְנָת׃}
{And in process of time Shua’s daughter, the wife of Judah, died; and Judah was comforted, and went up unto his sheep-shearers to Timnah, he and his friend Hirah the Adullamite.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויעל על גוזזי צאנו.} ויעל תמנתה לעמוד על גוזזי צאנו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:13
{וַיֻּגַּ֥ד לְתָמָ֖ר לֵאמֹ֑ר הִנֵּ֥ה חָמִ֛יךְ עֹלֶ֥ה תִמְנָ֖תָה לָגֹ֥ז צֹאנֽוֹ׃}
{וְאִתְחַוַּא לְתָמָר לְמֵימַר הָא חֲמוּיִךְ סָלֵיק לְתִמְנָת לְמִגַּז עָנֵיהּ׃}
{And it was told Tamar, saying: ‘Behold, thy father-in-law goeth up to Timnah to shear his sheep.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עלה תמנתה.} ובשמשון הוא אומר וַיֵרֶד שִׁמְשׁוֹן וגו׳ תִּמְנָתָה (שופטים יד, א), בשפוע ההר היתה יושבת, עולין לה מכאן ויורדין לה מכאן׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:14
{וַתָּ֩סַר֩ בִּגְדֵ֨י אַלְמְנוּתָ֜הּ מֵֽעָלֶ֗יהָ וַתְּכַ֤ס בַּצָּעִיף֙ וַתִּתְעַלָּ֔ף וַתֵּ֙שֶׁב֙ בְּפֶ֣תַח עֵינַ֔יִם אֲשֶׁ֖ר עַל\maqqaf דֶּ֣רֶךְ תִּמְנָ֑תָה כִּ֤י רָאֲתָה֙ כִּֽי\maqqaf גָדַ֣ל שֵׁלָ֔ה וְהִ֕וא לֹֽא\maqqaf נִתְּנָ֥ה ל֖וֹ לְאִשָּֽׁה׃}
{וְאַעְדִּיאַת לְבוּשֵׁי אַרְמְלוּתַהּ מִנַּהּ וְאִתְכַּסִּיאַת בְּעִיפָא וְאִתַּקַּנַת וִיתֵיבַת בְּפָרָשׁוּת עֵינַיִם דְּעַל אוֹרַח תִּמְנָת אֲרֵי חֲזָת אֲרֵי רְבָא שֵׁלָה וְהִיא לָא אִתְיְהֵיבַת לֵיהּ לְאִתּוּ׃}
{And she put off from her the garments of her widowhood, and covered herself with her veil, and wrapped herself, and sat in the entrance of Enaim, which is by the way to Timnah; for she saw that Shelah was grown up, and she was not given unto him to wife.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותתעלף.} כסתה פניה שלא יכיר בה׃\quad \rashiDH{ותשב בפתח עינים.} בפתיחת עינים, בפרשת דרכים שעל דרך תמנתה. ורבותינו דרשו, בפתחו של אברהם אבינו, שכל עינים מצפות לראותו (סוטה י.)׃\quad \rashiDH{כי ראתה כי גדל שלה וגו׳.} לפיכך הפקירה עצמה אצל יהודה, שהיתה מתאוה להעמיד ממנו בנים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:15
{וַיִּרְאֶ֣הָ יְהוּדָ֔ה וַֽיַּחְשְׁבֶ֖הָ לְזוֹנָ֑ה כִּ֥י כִסְּתָ֖ה פָּנֶֽיהָ׃}
{וַחֲזַהּ יְהוּדָה וְחַשְׁבַּהּ כְּנָפְקַת בָּרָא אֲרֵי כַסִּיאַת אַפַּהָא׃}
{When Judah saw her, he thought her to be a harlot; for she had covered her face.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויחשבה לזונה.} לפי שיושבת בפרשת דרכים׃\quad \rashiDH{כי כסתה פניה.} ולא יכול לראותה ולהכירה. ומדרש רבותינו כי כסתה פניה, כשהיתה בבית חמיה היתה צנועה לפיכך לא חשדה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:16
{וַיֵּ֨ט אֵלֶ֜יהָ אֶל\maqqaf הַדֶּ֗רֶךְ וַיֹּ֙אמֶר֙ הָֽבָה\maqqaf נָּא֙ אָב֣וֹא אֵלַ֔יִךְ כִּ֚י לֹ֣א יָדַ֔ע כִּ֥י כַלָּת֖וֹ הִ֑וא וַתֹּ֙אמֶר֙ מַה\maqqaf תִּתֶּן\maqqaf לִ֔י כִּ֥י תָב֖וֹא אֵלָֽי׃}
{וּסְטָא לְוָתַהּ לְאוֹרְחָא וַאֲמַר הַבִי כְעַן אֵיעוֹל לְוָתִיךְ אֲרֵי לָא יְדַע אֲרֵי כַלְּתֵיהּ הִיא וַאֲמַרַת מָא תִּתֵּין לִי אֲרֵי תֵיעוֹל לְוָתִי׃}
{And he turned unto her by the way, and said: ‘Come, I pray thee, let me come in unto thee’; for he knew not that she was his daughter-in-law. And she said: ‘What wilt thou give me, that thou mayest come in unto me?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויט אליה אל הדרך.} מדרך שהיה בה, נטה אל הדרך אשר היא בה, ובלשון לע״ז דשטורני״ר׃\quad \rashiDH{הבה נא.} הכיני עצמך ודעתך לכך. כל לשון הבה לשון הזמנה הוא, חוץ ממקום שיש לתרגמו בלשון נתינה, ואף אותן של הזמנה קרובים ללשון נתינה הם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:17
{וַיֹּ֕אמֶר אָנֹכִ֛י אֲשַׁלַּ֥ח גְּדִֽי\maqqaf עִזִּ֖ים מִן\maqqaf הַצֹּ֑אן וַתֹּ֕אמֶר אִם\maqqaf תִּתֵּ֥ן עֵרָב֖וֹן עַ֥ד שָׁלְחֶֽךָ׃}
{וַאֲמַר אֲנָא אֲשַּׁלַּח גַּדְיָא בַר עִזֵּי מִן עָנָא וַאֲמַרַת אִם תִּתֵּין מִשְׁכּוֹנָא עַד דְּתִשְׁלַח׃}
{And he said: ‘I will send thee a kid of the goats from the flock.’ And she said: ‘Wilt thou give me a pledge, till thou send it?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ערבון.} משכון׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:18
{וַיֹּ֗אמֶר מָ֣ה הָעֵֽרָבוֹן֮ אֲשֶׁ֣ר אֶתֶּן\maqqaf לָךְ֒ וַתֹּ֗אמֶר חֹתָֽמְךָ֙ וּפְתִילֶ֔ךָ וּמַטְּךָ֖ אֲשֶׁ֣ר בְּיָדֶ֑ךָ וַיִּתֶּן\maqqaf לָ֛הּ וַיָּבֹ֥א אֵלֶ֖יהָ וַתַּ֥הַר לֽוֹ׃}
{וַאֲמַר מָא מִשְׁכּוֹנָא דְּאֶתֵּין לִיךְ וַאֲמַרַת עִזְקְתָךְ וְשׁוֹשִׁפָּךְ וְחוּטְרָךְ דְּבִידָךְ וִיהַב לַהּ וְעָאל לְוָתַהּ וְעַדִּיאַת לֵיהּ׃}
{And he said: ‘What pledge shall I give thee?’ And she said: ‘Thy signet and thy cord, and thy staff that is in thy hand.’ And he gave them to her, and came in unto her, and she conceived by him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{חתמך ופתילך.} עזקתך ושושיפך. טבעת שאתה חותם בה, ושמלתך שאתה מתכסה בה׃ 
\quad \rashiDH{ותהר לו.} גבורים כיוצא בו, צדיקים כיוצא בו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:19
{וַתָּ֣קׇם וַתֵּ֔לֶךְ וַתָּ֥סַר צְעִיפָ֖הּ מֵעָלֶ֑יהָ וַתִּלְבַּ֖שׁ בִּגְדֵ֥י אַלְמְנוּתָֽהּ׃}
{וְקַמַת וַאֲזַלַת וְאַעְדִּיאַת עִיפַהּ מִנַּהּ וּלְבַשַׁת לְבוּשֵׁי אַרְמְלוּתַהּ׃}
{And she arose, and went away, and put off her veil from her, and put on the garments of her widowhood.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:20
{וַיִּשְׁלַ֨ח יְהוּדָ֜ה אֶת\maqqaf גְּדִ֣י הָֽעִזִּ֗ים בְּיַד֙ רֵעֵ֣הוּ הָֽעֲדֻלָּמִ֔י לָקַ֥חַת הָעֵרָב֖וֹן מִיַּ֣ד הָאִשָּׁ֑ה וְלֹ֖א מְצָאָֽהּ׃}
{וּשְׁלַח יְהוּדָה יָת גַּדְיָא בַּר עִזֵּי בְּיַד רָחֲמֵיהּ עֲדֻלְמָאָה לְמִסַּב מִשְׁכּוֹנָא מִיְּדָא דְּאִתְּתָא וְלָא אַשְׁכְּחַהּ׃}
{And Judah sent the kid of the goats by the hand of his friend the Adullamite, to receive the pledge from the woman’s hand; but he found her not.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:21
{וַיִּשְׁאַ֞ל אֶת\maqqaf אַנְשֵׁ֤י מְקֹמָהּ֙ לֵאמֹ֔ר אַיֵּ֧ה הַקְּדֵשָׁ֛ה הִ֥וא בָעֵינַ֖יִם עַל\maqqaf הַדָּ֑רֶךְ וַיֹּ֣אמְר֔וּ לֹא\maqqaf הָיְתָ֥ה בָזֶ֖ה קְדֵשָֽׁה׃}
{וּשְׁאֵיל יָת אֲנָשֵׁי אַתְרַהּ לְמֵימַר אָן מְקַדַּשְׁתָּא דְּהִיא בְעֵינַיִם עַל אוֹרְחָא וַאֲמַרוּ לֵית הָכָא מְקַדַּשְׁתָּא׃}
{Then he asked the men of her place, saying: ‘Where is the harlot, that was at Enaim by the wayside?’ And they said: ‘There hath been no harlot here.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הקדשה.} מקודשת ומזומנת לזנות׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:22
{וַיָּ֙שׇׁב֙ אֶל\maqqaf יְהוּדָ֔ה וַיֹּ֖אמֶר לֹ֣א מְצָאתִ֑יהָ וְגַ֨ם אַנְשֵׁ֤י הַמָּקוֹם֙ אָֽמְר֔וּ לֹא\maqqaf הָיְתָ֥ה בָזֶ֖ה קְדֵשָֽׁה׃}
{וְתָב לְוָת יְהוּדָה וַאֲמַר לָא אַשְׁכַּחְתַּהּ וְאַף אֲנָשֵׁי אַתְרָא אֲמַרוּ לֵית הָכָא מְקַדַּשְׁתָּא׃}
{And he returned to Judah, and said: ‘I have not found her; and also the men of the place said: There hath been no harlot here.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:23
{וַיֹּ֤אמֶר יְהוּדָה֙ תִּֽקַּֽח\maqqaf לָ֔הּ פֶּ֖ן נִהְיֶ֣ה לָב֑וּז הִנֵּ֤ה שָׁלַ֙חְתִּי֙ הַגְּדִ֣י הַזֶּ֔ה וְאַתָּ֖ה לֹ֥א מְצָאתָֽהּ׃}
{וַאֲמַר יְהוּדָה תִּסַּב לַהּ דִּלְמָא נְהֵי חוֹךְ הָא שַׁדַּרִית גַּדְיָא הָדֵין וְאַתְּ לָא אַשְׁכַּחְתַּהּ׃}
{And Judah said: ‘Let her take it, lest we be put to shame; behold, I sent this kid, and thou hast not found her.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{תקח לה.}יהיה שלה מה שבידה׃\quad \rashiDH{פן נהיה לבוז.} אם תבקשנה עוד, יתפרסם הדבר ויהיה גנאי, כי מה עלי לעשות עוד לאמת דברי׃\quad \rashiDH{הנה שלחתי הגדי הזה.} לפי שרמה יהודה את אביו בגדי עזים, שהטביל כתנת יוסף בדמו, רמוהו גם אותו בגדי עזים (ב״ר פה, ט)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:24
{וַיְהִ֣י \legarmeh  כְּמִשְׁלֹ֣שׁ חֳדָשִׁ֗ים וַיֻּגַּ֨ד לִֽיהוּדָ֤ה לֵֽאמֹר֙ זָֽנְתָה֙ תָּמָ֣ר כַּלָּתֶ֔ךָ וְגַ֛ם הִנֵּ֥ה הָרָ֖ה לִזְנוּנִ֑ים וַיֹּ֣אמֶר יְהוּדָ֔ה הוֹצִיא֖וּהָ וְתִשָּׂרֵֽף׃}
{וַהֲוָה כְּתַלָּתוּת יַרְחַיָּא וְאִתְחַוַּא לִיהוּדָה לְמֵימַר זַנִּיאַת תָּמָר כַּלְּתָךְ וְאַף הָא מְעַדְּיָא מִזְּנוּתַהּ וַאֲמַר יְהוּדָה אַפְּקוּהָא וְתִתּוֹקַד׃}
{And it came to pass about three months after, that it was told Judah, saying: ‘Tamar thy daughter-in-law hath played the harlot; and moreover, behold, she is with child by harlotry.’ And Judah said: ‘Bring her forth, and let her be burnt.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כמשלש חדשים.} רובו של ראשון, ורובו של אחרון, ואמצעי שלם (נדה ח׃). ולשון כמשלש חדשים, כהשתלש החדשים, כמו וּמִשְׁלֹחַ מָנוֹת (אסתר ט, יט), מִשְׁלוֹחַ יָדָם, וכן תרגום אונקלוס כתלתות ירחיא׃\quad \rashiDH{הרה לזנונים.} שם דבר, מעוברת, כמו אִשָּׁה הָרָה, וכמו בָּרָה כַּחַמָּה׃\quad \rashiDH{ותשרף.} אמר אפרים מקשאה משום רבי מאיר, בתו של שם היתה שהוא כהן, לפיכך דנוה בשריפה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:25
{הִ֣וא מוּצֵ֗את וְהִ֨יא שָׁלְחָ֤ה אֶל\maqqaf חָמִ֙יהָ֙ לֵאמֹ֔ר לְאִישׁ֙ אֲשֶׁר\maqqaf אֵ֣לֶּה לּ֔וֹ אָנֹכִ֖י הָרָ֑ה וַתֹּ֙אמֶר֙ הַכֶּר\maqqaf נָ֔א לְמִ֞י הַחֹתֶ֧מֶת וְהַפְּתִילִ֛ים וְהַמַּטֶּ֖ה הָאֵֽלֶּה׃}
{הִיא מִתַּפְקָא וְהִיא שְׁלַחַת לַחֲמוּהָא לְמֵימַר לִגְבַר דְּאִלֵּין דִּילֵיהּ מִנֵּיהּ אֲנָא מְעַדְּיָא וַאֲמַרַת אִשְׁתְּמוֹדַע כְּעַן לְמַן עִזְקְתָא וְשׁוֹשִׁפַּיָּא וְחוּטְרָא הָאִלֵּין׃}
{When she was brought forth, she sent to her father-in-law, saying: ‘By the man, whose these are, am I with child’; and she said: ‘Discern, I pray thee, whose are these, the signet, and the cords, and the staff.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הוא מוצאת.} לישרף׃\quad \rashiDH{והיא שלחה אל חמיה.} לא רצתה להלבין פניו, ולומר ממך אני מעוברת, אלא לאיש אשר אלה לו, אמרה, אם יודה מעצמו, יודה, ואם לאו, ישרפוני ואל אלבין פניו, מכאן אמרו, נוח לו לאדם שיפילוהו לכבשן האש ואל ילבין פני חבירו ברבים׃\quad \rashiDH{הכר נא.} אין נא אלא לשון בקשה, הכר נא בוראך, ואל תאבד שלש נפשות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:26
{וַיַּכֵּ֣ר יְהוּדָ֗ה וַיֹּ֙אמֶר֙ צָֽדְקָ֣ה מִמֶּ֔נִּי כִּֽי\maqqaf עַל\maqqaf כֵּ֥ן לֹא\maqqaf נְתַתִּ֖יהָ לְשֵׁלָ֣ה בְנִ֑י וְלֹֽא\maqqaf יָסַ֥ף ע֖וֹד לְדַעְתָּֽהּ׃}
{וְאִשְׁתְּמוֹדַע יְהוּדָה וַאֲמַר זַכָּאָה מִנִּי מְעַדְּיָא אֲרֵי עַל כֵּן לָא יְהַבְתַּהּ לְשֵׁלָה בְרִי וְלָא אוֹסֵיף עוֹד לְמִדְּעַהּ׃}
{And Judah acknowledged them, and said: ‘She is more righteous than I; forasmuch as I gave her not to Shelah my son.’ And he knew her again no more.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{צדקה.}בדבריה׃\quad \rashiDH{ממני.} היא מעוברת. ורז״ל דרשו, שיצאה בת קול ואמרה, ממני ומאתי יצאו הדברים, לפי שהיתה צנועה בבית חמיה, גזרתי שיצאו ממנה מלכים, ומשבט יהודה גזרתי להעמיד מלכים בישראל׃\quad \rashiDH{כי על כן לא נתתיה.} כי בדין עשתה, על אשר לא נתתיה לשלה בני׃\quad \rashiDH{ולא יסף עוד.} יש אומרים לא הוסיף, ויש אומרים לא פסק, (וחבירו גבי אלדד ומידד, וְלֹא יָסָפוּ, ומתרגמינן ולא פסקו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:27
{וַיְהִ֖י בְּעֵ֣ת לִדְתָּ֑הּ וְהִנֵּ֥ה תְאוֹמִ֖ים בְּבִטְנָֽהּ׃}
{וַהֲוָה בְעִדָּן מֵילְדַהּ וְהָא תְיוֹמִין בִּמְעַהָא׃}
{And it came to pass in the time of her travail, that, behold, twins were in her womb.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בעת לדתה.} וברבקה הוא אומר וַיִּמְלְאוּ יָמֶיָה לָלֶדֶת, להלן למלאים וכאן לחסרים׃\quad \rashiDH{והנה תאומים.} מלא, ולהלן תומים חסר, לפי שהאחד רשע, אבל אלו שניהם צדיקים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:28
{וַיְהִ֥י בְלִדְתָּ֖הּ וַיִּתֶּן\maqqaf יָ֑ד וַתִּקַּ֣ח הַמְיַלֶּ֗דֶת וַתִּקְשֹׁ֨ר עַל\maqqaf יָד֤וֹ שָׁנִי֙ לֵאמֹ֔ר זֶ֖ה יָצָ֥א רִאשֹׁנָֽה׃}
{וַהֲוָה בְּמֵילְדַהּ וִיהַב יְדָא וּנְסֵיבַת חָיְתָא וּקְטַרַת עַל יְדֵיהּ זְהוֹרִיתָא לְמֵימַר דֵּין נְפַק קַדְמוּתָא׃}
{And it came to pass, when she travailed, that one put out a hand; and the midwife took and bound upon his hand a scarlet thread, saying: ‘This came out first.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויתן יד.} הוציא האחד ידו לחוץ, ולאחר שקשרה על ידו השני, החזירה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:29
{וַיְהִ֣י \legarmeh  כְּמֵשִׁ֣יב יָד֗וֹ וְהִנֵּה֙ יָצָ֣א אָחִ֔יו וַתֹּ֕אמֶר מַה\maqqaf פָּרַ֖צְתָּ עָלֶ֣יךָ פָּ֑רֶץ וַיִּקְרָ֥א שְׁמ֖וֹ פָּֽרֶץ׃}
{וַהֲוָה כַּד אֲתֵיב יְדֵיהּ וְהָא נְפַק אֲחוּהִי וַאֲמַרַת מָא תְּקוֹף סַגִּי עֲלָךְ לְמִתְקַף וּקְרָא שְׁמֵיהּ פָּרֶץ׃}
{And it came to pass, as he drew back his hand, that, behold his brother came out; and she said: ‘Wherefore hast thou made a breach for thyself?’ Therefore his name was called Perez.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{פרצת.} חזקת עליך חוזק׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis38:30
{וְאַחַר֙ יָצָ֣א אָחִ֔יו אֲשֶׁ֥ר עַל\maqqaf יָד֖וֹ הַשָּׁנִ֑י וַיִּקְרָ֥א שְׁמ֖וֹ זָֽרַח׃ \setuma }
{וּבָתַר כֵּן נְפַק אֲחוּהִי דְּעַל יְדֵיהּ זְהוֹרִיתָא וּקְרָא שְׁמֵיהּ זָרַח׃}
{And afterward came out his brother, that had the scarlet thread upon his hand; and his name was called Zerah.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אשר על ידו השני.} ארבע ידות כתובות כאן, כנגד ארבע חרמים שמעל עכן שיצא ממנו. ויש אומרים כנגד ארבעה דברים, שלקח אדרת שנער, ושני חתיכות כסף של מאתים שקלים, ולשון זהב (ב״ר פה, יד)׃ 
\quad \rashiDH{ויקרא שמו זרח.} על שם זריחת מראית השני׃}
\newperek
\aliyacounter{חמישי}
\newseder{35}
\threeverse{\aliya{חמישי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{לה}}%Genesis39:1
{וְיוֹסֵ֖ף הוּרַ֣ד מִצְרָ֑יְמָה וַיִּקְנֵ֡הוּ פּוֹטִיפַר֩ סְרִ֨יס פַּרְעֹ֜ה שַׂ֤ר הַטַּבָּחִים֙ אִ֣ישׁ מִצְרִ֔י מִיַּד֙ הַיִּשְׁמְעֵאלִ֔ים אֲשֶׁ֥ר הוֹרִדֻ֖הוּ שָֽׁמָּה׃}
{וְיוֹסֵף אִתָּחַת לְמִצְרָיִם וְזַבְנֵיהּ פּוֹטִיפַר רַבָּא דְּפַרְעֹה רַב קָטוֹלַיָּא גּוּבְרָא מִצְרָאָה מִיְּדָא דְּעַרְבָּאֵי דְּאַחֲתוּהִי לְתַמָּן׃}
{And Joseph was brought down to Egypt; and Potiphar, an officer of Pharaoh’s, the captain of the guard, an Egyptian, bought him of the hand of the Ishmaelites, that had brought him down thither.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ויוסף הורד.} חוזר לענין ראשון, אלא שהפסיק בו כדי לסמוך ירידתו של יהודה למכירתו של יוסף, לומר לך שבשבילו הורידוהו מגדולתו. ועוד, כדי לסמוך מעשה אשתו של פוטיפר למעשה תמר, לומר לך, מה זו לשם שמים אף זו לשם שמים, שראתה באצטרולוגין שלה שעתידה להעמיד בנים ממנו, ואינה יודעת אם ממנה אם מבתה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:2
{וַיְהִ֤י יְהֹוָה֙ אֶת\maqqaf יוֹסֵ֔ף וַיְהִ֖י אִ֣ישׁ מַצְלִ֑יחַ וַיְהִ֕י בְּבֵ֖ית אֲדֹנָ֥יו הַמִּצְרִֽי׃}
{וַהֲוָה מֵימְרָא דַּייָ בְּסַעֲדֵיהּ דְּיוֹסֵף וַהֲוָה גְּבַר מַצְלַח וַהֲוָה בְּבֵית רִבּוֹנֵיהּ מִצְרָאָה׃}
{And the \lord\space was with Joseph, and he was a prosperous man; and he was in the house of his master the Egyptian.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:3
{וַיַּ֣רְא אֲדֹנָ֔יו כִּ֥י יְהֹוָ֖ה אִתּ֑וֹ וְכֹל֙ אֲשֶׁר\maqqaf ה֣וּא עֹשֶׂ֔ה יְהֹוָ֖ה מַצְלִ֥יחַ בְּיָדֽוֹ׃}
{וַחֲזָא רִבּוֹנֵיהּ אֲרֵי מֵימְרָא דַּייָ בְּסַעֲדֵיהּ וְכֹל דְּהוּא עָבֵיד יְיָ מַצְלַח בִּידֵיהּ׃}
{And his master saw that the \lord\space was with him, and that the \lord\space made all that he did to prosper in his hand.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי ה׳ אתו.} שם שמים שגור בפיו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:4
{וַיִּמְצָ֨א יוֹסֵ֥ף חֵ֛ן בְּעֵינָ֖יו וַיְשָׁ֣רֶת אֹת֑וֹ וַיַּפְקִדֵ֙הוּ֙ עַל\maqqaf בֵּית֔וֹ וְכׇל\maqqaf יֶשׁ\maqqaf ל֖וֹ נָתַ֥ן בְּיָדֽוֹ׃}
{וְאַשְׁכַּח יוֹסֵף רַחֲמִין בְּעֵינוֹהִי וְשַׁמֵּישׁ יָתֵיהּ וּמַנְּיֵיהּ עַל בֵּיתֵיהּ וְכָל דְּאִית לֵיהּ מְסַר בִּידֵיהּ׃}
{And Joseph found favour in his sight, and he ministered unto him. And he appointed him overseer over his house, and all that he had he put into his hand.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וכל יש לו.} הרי לשון קצר חסר אשר׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:5
{וַיְהִ֡י מֵאָז֩ הִפְקִ֨יד אֹת֜וֹ בְּבֵית֗וֹ וְעַל֙ כׇּל\maqqaf אֲשֶׁ֣ר יֶשׁ\maqqaf ל֔וֹ וַיְבָ֧רֶךְ יְהֹוָ֛ה אֶת\maqqaf בֵּ֥ית הַמִּצְרִ֖י בִּגְלַ֣ל יוֹסֵ֑ף וַיְהִ֞י בִּרְכַּ֤ת יְהֹוָה֙ בְּכׇל\maqqaf אֲשֶׁ֣ר יֶשׁ\maqqaf ל֔וֹ בַּבַּ֖יִת וּבַשָּׂדֶֽה׃}
{וַהֲוָה מֵעִדָּן דְּמַנִּי יָתֵיהּ בְּבֵיתֵיהּ וְעַל כָּל דְּאִית לֵיהּ וּבָרֵיךְ יְיָ יָת בֵּית מִצְרָאָה בְּדִיל יוֹסֵף וַהֲוָת בִּרְכְתָא דַּייָ בְּכָל דְּאִית לֵיהּ בְּבֵיתָא וּבְחַקְלָא׃}
{And it came to pass from the time that he appointed him overseer in his house, and over all that he had, that the \lord\space blessed the Egyptian’s house for Joseph’s sake; and the blessing of the \lord\space was upon all that he had, in the house and in the field.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:6
{וַיַּעֲזֹ֣ב כׇּל\maqqaf אֲשֶׁר\maqqaf לוֹ֮ בְּיַד\maqqaf יוֹסֵף֒ וְלֹא\maqqaf יָדַ֤ע אִתּוֹ֙ מְא֔וּמָה כִּ֥י אִם\maqqaf הַלֶּ֖חֶם אֲשֶׁר\maqqaf ה֣וּא אוֹכֵ֑ל וַיְהִ֣י יוֹסֵ֔ף יְפֵה\maqqaf תֹ֖אַר וִיפֵ֥ה מַרְאֶֽה׃}
{וּשְׁבַק כָּל דְּלֵיהּ בִּידָא דְּיוֹסֵף וְלָא יְדַע עִמֵּיהּ מִדָּעַם אֱלָהֵין לַחְמָא דְּהוּא אָכֵיל וַהֲוָה יוֹסֵף שַׁפִּיר בְרֵיוָא וְיָאֵי בְּחֶזְוָא׃}
{And he left all that he had in Joseph’s hand; and, having him, he knew not aught save the bread which he did eat. And Joseph was of beautiful form, and fair to look upon.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ולא ידע אתו מאומה.} לא היה נותן לבו לכלום׃\quad \rashiDH{כי אם הלחם.} היא אשתו, אלא שדבר בלשון נקייה׃\quad \rashiDH{ויהי יוסף יפה תאר.} כיון שראה עצמו מושל, התחיל אוכל ושותה ומסלסל בשערו,אמר הקב״ה, אביך מתאבל ואתה מסלסל בשערך, אני מגרה בך את הדוב. מיד  
}
\aliyacounter{ששי}
\threeverse{\aliya{ששי}}%Genesis39:7
{וַיְהִ֗י אַחַר֙ הַדְּבָרִ֣ים הָאֵ֔לֶּה וַתִּשָּׂ֧א אֵֽשֶׁת\maqqaf אֲדֹנָ֛יו אֶת\maqqaf עֵינֶ֖יהָ אֶל\maqqaf יוֹסֵ֑ף וַתֹּ֖אמֶר שִׁכְבָ֥ה עִמִּֽי׃}
{וַהֲוָה בָּתַר פִּתְגָמַיָּא הָאִלֵּין וּזְקַפַת אִתַּת רִבּוֹנֵיהּ יָת עֵינַהָא בְּיוֹסֵף וַאֲמַרַת שְׁכוֹב עִמִּי׃}
{And it came to pass after these things, that his master’s wife cast her eyes upon Joseph; and she said: ‘Lie with me.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותשא אשת אדוניו וגו׳.} כל מקום שנאמר אחר, סמוך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:8
{וַיְמָאֵ֓ן \legarmeh  וַיֹּ֙אמֶר֙ אֶל\maqqaf אֵ֣שֶׁת אֲדֹנָ֔יו הֵ֣ן אֲדֹנִ֔י לֹא\maqqaf יָדַ֥ע אִתִּ֖י מַה\maqqaf בַּבָּ֑יִת וְכֹ֥ל אֲשֶׁר\maqqaf יֶשׁ\maqqaf ל֖וֹ נָתַ֥ן בְּיָדִֽי׃}
{וְסָרֵיב וַאֲמַר לְאִתַּת רִבּוֹנֵיהּ הָא רִבּוֹנִי לָא יְדַע עִמִּי מָא בְּבֵיתָא וְכֹל דְּאִית לֵיהּ מְסַר בִּידִי׃}
{But he refused, and said unto his master’s wife: ‘Behold, my master, having me, knoweth not what is in the house, and he hath put all that he hath into my hand;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:9
{אֵינֶ֨נּוּ גָד֜וֹל בַּבַּ֣יִת הַזֶּה֮ מִמֶּ֒נִּי֒ וְלֹֽא\maqqaf חָשַׂ֤ךְ מִמֶּ֙נִּי֙ מְא֔וּמָה כִּ֥י אִם\maqqaf אוֹתָ֖ךְ בַּאֲשֶׁ֣ר אַתְּ\maqqaf אִשְׁתּ֑וֹ וְאֵ֨יךְ אֶֽעֱשֶׂ֜ה הָרָעָ֤ה הַגְּדֹלָה֙ הַזֹּ֔את וְחָטָ֖אתִי לֵֽאלֹהִֽים׃}
{לֵית דְּרָב בְּבֵיתָא הָדֵין מִנִּי וְלָא מְנַע מִנִּי מִדָּעַם אֱלָהֵין יָתִיךְ בְּדִיל דְּאַתְּ אִתְּתֵיהּ וְאֵיכְדֵין אַעֲבֵיד בִּישְׁתָּא רַבְּתָא הָדָא וַאֲחוּב קֳדָם יְיָ׃}
{he is not greater in this house than I; neither hath he kept back any thing from me but thee, because thou art his wife. How then can I do this great wickedness, and sin against God?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וחטאתי לאלהים.} בני נח נצטוו על העריות׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:10
{וַיְהִ֕י כְּדַבְּרָ֥הּ אֶל\maqqaf יוֹסֵ֖ף י֣וֹם \pasek  י֑וֹם וְלֹא\maqqaf שָׁמַ֥ע אֵלֶ֛יהָ לִשְׁכַּ֥ב אֶצְלָ֖הּ לִהְי֥וֹת עִמָּֽהּ׃}
{וַהֲוַה כַּד מַלֵּילַת עִם יוֹסֵף יוֹם יוֹם וְלָא קַבֵּיל מִנַּהּ לְמִשְׁכַּב לְוָתַהּ לְמִהְוֵי עִמַּהּ׃}
{And it came to pass, as she spoke to Joseph day by day, that he hearkened not unto her, to lie by her, or to be with her.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לשכב אצלה.} אפילו בלא תשמיש׃\quad \rashiDH{להיות עמה.} לעולם הבא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:11
{וַיְהִי֙ כְּהַיּ֣וֹם הַזֶּ֔ה וַיָּבֹ֥א הַבַּ֖יְתָה לַעֲשׂ֣וֹת מְלַאכְתּ֑וֹ וְאֵ֨ין אִ֜ישׁ מֵאַנְשֵׁ֥י הַבַּ֛יִת שָׁ֖ם בַּבָּֽיִת׃}
{וַהֲוָה כְּיוֹמָא הָדֵין וְעָאל לְבֵיתָא לְמִבְדַק בִּכְתָבֵי חוּשְׁבָּנֵיהּ וְלֵית אֲנָשׁ מֵאֲנָשֵׁי בֵיתָא תַּמָּן בְּבֵיתָא׃}
{And it came to pass on a certain day, when he went into the house to do his work, and there was none of the men of the house there within,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויהי כהיום הזה.} כלומר, ויהי כאשר הגיע יום מיוחד, יום צחוק, יום איד שלהם, שהלכו כולם לבית עבודת אלילים, אמרה, אין לי יום הגון להזקק ליוסף כהיום הזה, אמרה להם, חולה אני ואיני יכולה לילך׃\quad \rashiDH{לעשות מלאכתו.} רב ושמואל, חד אמר מלאכתו ממש, וחד אמר לעשות צרכיו עמה, אלא שנראית לו דמות דיוקנו של אביו וכו׳, כדאיתא במסכת סוטה (לו׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:12
{וַתִּתְפְּשֵׂ֧הוּ בְּבִגְד֛וֹ לֵאמֹ֖ר שִׁכְבָ֣ה עִמִּ֑י וַיַּעֲזֹ֤ב בִּגְדוֹ֙ בְּיָדָ֔הּ וַיָּ֖נׇס וַיֵּצֵ֥א הַחֽוּצָה׃}
{וַאֲחַדְתֵּיהּ בִּלְבָשֵׁיהּ לְמֵימַר שְׁכוֹב עִמִּי וְשַׁבְקֵיהּ לִלְבָשֵׁיהּ בִּידַהּ וַעֲרַק וּנְפַק לְשׁוּקָא׃}
{that she caught him by his garment, saying: ‘Lie with me.’ And he left his garment in her hand, and fled, and got him out.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:13
{וַיְהִי֙ כִּרְאוֹתָ֔הּ כִּֽי\maqqaf עָזַ֥ב בִּגְד֖וֹ בְּיָדָ֑הּ וַיָּ֖נׇס הַחֽוּצָה׃}
{וַהֲוָה כַּד חֲזָת אֲרֵי שַׁבְקֵיהּ לִלְבָשֵׁיהּ בִּידַהּ וַעֲרַק לְשׁוּקָא׃}
{And it came to pass, when she saw that he had left his garment in her hand, and was fled forth,}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:14
{וַתִּקְרָ֞א לְאַנְשֵׁ֣י בֵיתָ֗הּ וַתֹּ֤אמֶר לָהֶם֙ לֵאמֹ֔ר רְא֗וּ הֵ֥בִיא לָ֛נוּ אִ֥ישׁ עִבְרִ֖י לְצַ֣חֶק בָּ֑נוּ בָּ֤א אֵלַי֙ לִשְׁכַּ֣ב עִמִּ֔י וָאֶקְרָ֖א בְּק֥וֹל גָּדֽוֹל׃}
{וּקְרָת לַאֲנָשֵׁי בֵיתַהּ וַאֲמַרַת לְהוֹן לְמֵימַר חֲזוֹ אַיְתִי לַנָא גֻּבְרָא עִבְרָאָה לְחַיָּכָא בַנָא עָאל לְוָתִי לְמִשְׁכַּב עִמִּי וּקְרֵית בְּקָלָא רָמָא׃}
{that she called unto the men of her house, and spoke unto them, saying: ‘See, he hath brought in a Hebrew unto us to mock us; he came in unto me to lie with me, and I cried with a loud voice.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ראו הביא לנו.} הרי זה לשון קצרה, הביא לנו, ולא פירש מי הביאו, ועל בעלה אומרת כן׃\quad \rashiDH{עברי.} מעבר הנהר, מבני עבר (ב״ר מב, ח), (ס״א מעבר הנהר)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:15
{וַיְהִ֣י כְשׇׁמְע֔וֹ כִּֽי\maqqaf הֲרִימֹ֥תִי קוֹלִ֖י וָאֶקְרָ֑א וַיַּעֲזֹ֤ב בִּגְדוֹ֙ אֶצְלִ֔י וַיָּ֖נׇס וַיֵּצֵ֥א הַחֽוּצָה׃}
{וַהֲוָה כַּד שְׁמַע אֲרֵי אֲרֵימִית קָלִי וּקְרֵית וְשַׁבְקֵיהּ לִלְבָשֵׁיהּ לְוָתִי וַעֲרַק וּנְפַק לְשׁוּקָא׃}
{And it came to pass, when he heard that I lifted up my voice and cried, that he left his garment by me, and fled, and got him out.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:16
{וַתַּנַּ֥ח בִּגְד֖וֹ אֶצְלָ֑הּ עַד\maqqaf בּ֥וֹא אֲדֹנָ֖יו אֶל\maqqaf בֵּיתֽוֹ׃}
{וַאֲחֵיתְתֵּיהּ לִלְבָשֵׁיהּ לְוָתַהּ עַד דְּעָאל רִבּוֹנֵיהּ לְבֵיתֵיהּ׃}
{And she laid up his garment by her, until his master came home.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אדניו.} של יוסף׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:17
{וַתְּדַבֵּ֣ר אֵלָ֔יו כַּדְּבָרִ֥ים הָאֵ֖לֶּה לֵאמֹ֑ר בָּֽא\maqqaf אֵלַ֞י הָעֶ֧בֶד הָֽעִבְרִ֛י אֲשֶׁר\maqqaf הֵבֵ֥אתָ לָּ֖נוּ לְצַ֥חֶק בִּֽי׃}
{וּמַלֵּילַת עִמֵּיהּ כְּפִתְגָמַיָּא הָאִלֵּין לְמֵימַר עָאל לְוָתִי עַבְדָּא עִבְרָאָה דְּאֵיתִיתָא לַנָא לְחַיָּיכָא בִּי׃}
{And she spoke unto him according to these words, saying: ‘The Hebrew servant, whom thou hast brought unto us, came in unto me to mock me.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בא אלי.} לצחק בי, העבד העברי אשר הבאת לנו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:18
{וַיְהִ֕י כַּהֲרִימִ֥י קוֹלִ֖י וָאֶקְרָ֑א וַיַּעֲזֹ֥ב בִּגְד֛וֹ אֶצְלִ֖י וַיָּ֥נׇס הַחֽוּצָה׃}
{וַהֲוָה כַּד אֲרֵימִית קָלִי וּקְרֵית וְשַׁבְקֵיהּ לִלְבָשֵׁיהּ לְוָתִי וַעֲרַק לְשׁוּקָא׃}
{And it came to pass, as I lifted up my voice and cried, that he left his garment by me, and fled out.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:19
{וַיְהִי֩ כִשְׁמֹ֨עַ אֲדֹנָ֜יו אֶת\maqqaf דִּבְרֵ֣י אִשְׁתּ֗וֹ אֲשֶׁ֨ר דִּבְּרָ֤ה אֵלָיו֙ לֵאמֹ֔ר כַּדְּבָרִ֣ים הָאֵ֔לֶּה עָ֥שָׂה לִ֖י עַבְדֶּ֑ךָ וַיִּ֖חַר אַפּֽוֹ׃}
{וַהֲוָה כַּד שְׁמַע רִבּוֹנֵיהּ יָת פִּתְגָמֵי אִתְּתֵיהּ דְּמַלֵּילַת עִמֵּיהּ לְמֵימַר כְּפִתְגָמַיָּא הָאִלֵּין עֲבַד לִי עַבְדָּךְ וּתְקֵיף רוּגְזֵיהּ׃}
{And it came to pass, when his master heard the words of his wife, which she spoke unto him, saying: ‘After this manner did thy servant to me’; that his wrath was kindled.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויהי כשמוע אדניו וגו׳.} בשעת תשמיש אמרה לו כן, וזהו שאמרה, כדברים האלה עשה לי עבדך, עניני תשמיש כאלה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:20
{וַיִּקַּח֩ אֲדֹנֵ֨י יוֹסֵ֜ף אֹת֗וֹ וַֽיִּתְּנֵ֙הוּ֙ אֶל\maqqaf בֵּ֣ית הַסֹּ֔הַר מְק֕וֹם אֲשֶׁר\maqqaf \qk{אֲסִירֵ֥י}{אסורי} הַמֶּ֖לֶךְ אֲסוּרִ֑ים וַֽיְהִי\maqqaf שָׁ֖ם בְּבֵ֥ית הַסֹּֽהַר׃}
{וּדְבַר רִבּוֹנֵיהּ דְּיוֹסֵף יָתֵיהּ וְיַהְבֵּיהּ בְּבֵית אֲסִירֵי אַתְרָא דַּאֲסִירֵי מַלְכָּא אֲסִירִין וַהֲוָה תַּמָּן בְּבֵית אֲסִירֵי׃}
{And Joseph’s master took him, and put him into the prison, the place where the king’s prisoners were bound; and he was there in the prison.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:21
{וַיְהִ֤י יְהֹוָה֙ אֶת\maqqaf יוֹסֵ֔ף וַיֵּ֥ט אֵלָ֖יו חָ֑סֶד וַיִּתֵּ֣ן חִנּ֔וֹ בְּעֵינֵ֖י שַׂ֥ר בֵּית\maqqaf הַסֹּֽהַר׃}
{וַהֲוָה מֵימְרָא דַּייָ בְּסַעֲדֵיהּ דְּיוֹסֵף וּנְגַד לֵיהּ חִסְדָּא וְיַהְבֵּיהּ לְרַחֲמִין בְּעֵינֵי רַב בֵּית אֲסִירֵי׃}
{But the \lord\space was with Joseph, and showed kindness unto him, and gave him favour in the sight of the keeper of the prison.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויט אליו חסד.} שהיה מקובל לכל רואיו,לשון כלה נאה וחסודה שבמשנה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:22
{וַיִּתֵּ֞ן שַׂ֤ר בֵּית\maqqaf הַסֹּ֙הַר֙ בְּיַד\maqqaf יוֹסֵ֔ף אֵ֚ת כׇּל\maqqaf הָ֣אֲסִירִ֔ם אֲשֶׁ֖ר בְּבֵ֣ית הַסֹּ֑הַר וְאֵ֨ת כׇּל\maqqaf אֲשֶׁ֤ר עֹשִׂים֙ שָׁ֔ם ה֖וּא הָיָ֥ה עֹשֶֽׂה׃}
{וִיהַב רַב בֵּית אֲסִירֵי בִּידָא דְּיוֹסֵף יָת כָּל אֲסִירַיָּא דִּבְבֵּית אֲסִירֵי וְיָת כָּל דְּעָבְדִין תַּמָּן מִמֵּימְרֵיהּ הֲוָה מִתְעֲבֵיד׃}
{And the keeper of the prison committed to Joseph’s hand all the prisoners that were in the prison; and whatsoever they did there, he was the doer of it.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הוא היה עושה.} כתרגומו במימריה הוה מתעביד׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis39:23
{אֵ֣ין \legarmeh  שַׂ֣ר בֵּית\maqqaf הַסֹּ֗הַר רֹאֶ֤ה אֶֽת\maqqaf כׇּל\maqqaf מְא֙וּמָה֙ בְּיָד֔וֹ בַּאֲשֶׁ֥ר יְהֹוָ֖ה אִתּ֑וֹ וַֽאֲשֶׁר\maqqaf ה֥וּא עֹשֶׂ֖ה יְהֹוָ֥ה מַצְלִֽיחַ׃ \petucha }
{לֵית רַב בֵּית אֲסִירֵי חָזֵי יָת כָּל סוּרְחָן בִּידֵיהּ בִּדְמֵימְרָא דַּייָ בְּסַעֲדֵיהּ וּדְהוּא עָבֵיד יְיָ מַצְלַח׃}
{The keeper of the prison looked not to any thing that was under his hand, because the \lord\space was with him; and that which he did, the \lord\space made it to prosper.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{באשר ה׳ אתו.} בשביל שה׳ אתו׃}
\newperek
\aliyacounter{שביעי}
\threeverse{\aliya{שביעי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{לה*}}%Genesis40:1
{וַיְהִ֗י אַחַר֙ הַדְּבָרִ֣ים הָאֵ֔לֶּה חָ֥טְא֛וּ מַשְׁקֵ֥ה מֶֽלֶךְ\maqqaf מִצְרַ֖יִם וְהָאֹפֶ֑ה לַאֲדֹנֵיהֶ֖ם לְמֶ֥לֶךְ מִצְרָֽיִם׃}
{וַהֲוָה בָּתַר פִּתְגָמַיָּא הָאִלֵּין סְרַחוּ שָׁקְיָא דְּמַלְכָּא דְּמִצְרַיִם וְנַחְתּוֹמָא לְרִבּוֹנְהוֹן לְמַלְכָּא דְּמִצְרָיִם׃}
{And it came to pass after these things, that the butler of the king of Egypt and his baker offended their lord the king of Egypt.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{אחר הדברים האלה.} לפי שהרגילה אותה ארורה את הצדיק בפי כלם לדבר בו בגנותו, הביא להם הקב״ה סורחנם של אלו, שיפנו אליהם ולא אליו, ועוד שתבוא הרווחה לצדיק על ידיהם׃\quad \rashiDH{חטאו.} זה נמצא זבוב בפיילי פוטירין שלו, וזה נמצא צרור בגלוסקין שלו׃\quad \rashiDH{והאופה.} את פת המלך, ואין לשון אפייה אלא בפת, ובלע״ז פיסטו״ר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:2
{וַיִּקְצֹ֣ף פַּרְעֹ֔ה עַ֖ל שְׁנֵ֣י סָרִיסָ֑יו עַ֚ל שַׂ֣ר הַמַּשְׁקִ֔ים וְעַ֖ל שַׂ֥ר הָאוֹפִֽים׃}
{וּרְגֵיז פַּרְעֹה עַל תְּרֵין רַבְרְבָנוֹהִי עַל רַב שָׁקֵי וְעַל רַב נַחְתּוֹמֵי׃}
{And Pharaoh was wroth against his two officers, against the chief of the butlers, and against the chief of the bakers.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:3
{וַיִּתֵּ֨ן אֹתָ֜ם בְּמִשְׁמַ֗ר בֵּ֛ית שַׂ֥ר הַטַּבָּחִ֖ים אֶל\maqqaf בֵּ֣ית הַסֹּ֑הַר מְק֕וֹם אֲשֶׁ֥ר יוֹסֵ֖ף אָס֥וּר שָֽׁם׃}
{וִיהַב יָתְהוֹן בְּמַטְּרַת בֵּית רַב קָטוֹלַיָּא בְּבֵית אֲסִירֵי אַתְרָא דְּיוֹסֵף אֲסִיר תַּמָּן׃}
{And he put them in ward in the house of the captain of the guard, into the prison, the place where Joseph was bound.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:4
{וַ֠יִּפְקֹ֠ד שַׂ֣ר הַטַּבָּחִ֧ים אֶת\maqqaf יוֹסֵ֛ף אִתָּ֖ם וַיְשָׁ֣רֶת אֹתָ֑ם וַיִּהְי֥וּ יָמִ֖ים בְּמִשְׁמָֽר׃}
{וּמַנִּי רַב קָטוֹלַיָּא יָת יוֹסֵף עִמְּהוֹן וְשַׁמֵּישׁ יָתְהוֹן וַהֲווֹ יוֹמִין בְּמַטְּרָא׃}
{And the captain of the guard charged Joseph to be with them, and he ministered unto them; and they continued a season in ward.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויפקד שר הטבחים וגו׳.} להיות אתם׃\quad \rashiDH{ויהיו ימים במשמר.}שנים עשר חדש׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:5
{וַיַּֽחַלְמוּ֩ חֲל֨וֹם שְׁנֵיהֶ֜ם אִ֤ישׁ חֲלֹמוֹ֙ בְּלַ֣יְלָה אֶחָ֔ד אִ֖ישׁ כְּפִתְר֣וֹן חֲלֹמ֑וֹ הַמַּשְׁקֶ֣ה וְהָאֹפֶ֗ה אֲשֶׁר֙ לְמֶ֣לֶךְ מִצְרַ֔יִם אֲשֶׁ֥ר אֲסוּרִ֖ים בְּבֵ֥ית הַסֹּֽהַר׃}
{וַחֲלַמוּ חֶלְמָא תַּרְוֵיהוֹן גְּבַר חֶלְמֵיהּ בְּלֵילְיָא חַד גְּבַר כְּפוּשְׁרַן חֶלְמֵיהּ שָׁקְיָא וְנַחְתּוֹמָא דִּלְמַלְכָּא דְּמִצְרַיִם דַּאֲסִירִין בְּבֵית אֲסִירֵי׃}
{And they dreamed a dream both of them, each man his dream, in one night, each man according to the interpretation of his dream, the butler and the baker of the king of Egypt, who were bound in the prison.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויחלמו חלום שניהם.} ויחלמו שניהם חלום, זהו פשוטו. ומדרשו, כל אחד חלם חלום שניהם, שחלם את חלומו ופתרון חבירו, וזה שנאמר וירא שר האופים כי טוב פתר׃\quad \rashiDH{איש כפתרון חלומו.} כל אחד חלם חלום הדומה לפתרון העתיד לבא עליהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:6
{וַיָּבֹ֧א אֲלֵיהֶ֛ם יוֹסֵ֖ף בַּבֹּ֑קֶר וַיַּ֣רְא אֹתָ֔ם וְהִנָּ֖ם זֹעֲפִֽים׃}
{וַאֲתָא לְוָתְהוֹן יוֹסֵף בְּצַפְרָא וַחֲזָא יָתְהוֹן וְהָא אִנּוּן נְסִיסִין׃}
{And Joseph came in unto them in the morning, and saw them, and, behold, they were sad.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{זועפים.} עצבים, כמו סַר וְזָעֵף (מלכים־א כ, ד), זַעַף ה׳ אֶשָּׂא (מיכה ז, ט)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:7
{וַיִּשְׁאַ֞ל אֶת\maqqaf סְרִיסֵ֣י פַרְעֹ֗ה אֲשֶׁ֨ר אִתּ֧וֹ בְמִשְׁמַ֛ר בֵּ֥ית אֲדֹנָ֖יו לֵאמֹ֑ר מַדּ֛וּעַ פְּנֵיכֶ֥ם רָעִ֖ים הַיּֽוֹם׃}
{וּשְׁאֵיל יָת רַבְרְבֵי פַּרְעֹה דְּעִמֵּיהּ בְּמַטְּרַת בֵּית רִבּוֹנֵיהּ לְמֵימַר מָדֵין אַפֵּיכוֹן בִּישִׁין יוֹמָא דֵּין׃}
{And he asked Pharaoh’s officers that were with him in the ward of his master’s house, saying: ‘Wherefore look ye so sad to-day?’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:8
{וַיֹּאמְר֣וּ אֵלָ֔יו חֲל֣וֹם חָלַ֔מְנוּ וּפֹתֵ֖ר אֵ֣ין אֹת֑וֹ וַיֹּ֨אמֶר אֲלֵהֶ֜ם יוֹסֵ֗ף הֲל֤וֹא לֵֽאלֹהִים֙ פִּתְרֹנִ֔ים סַפְּרוּ\maqqaf נָ֖א לִֽי׃}
{וַאֲמַרוּ לֵיהּ חֶלְמָא חֲלַמְנָא וּפָשַׁר לֵית לֵיהּ וַאֲמַר לְהוֹן יוֹסֵף הֲלָא מִן קֳדָם יְיָ פֻּשְׁרַן חֶלְמַיָּא אִשְׁתַּעוֹ כְעַן לִי׃}
{And they said unto him: ‘We have dreamed a dream, and there is none that can interpret it.’ And Joseph said unto them: ‘Do not interpretations belong to God? tell it me, I pray you.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:9
{וַיְסַפֵּ֧ר שַֽׂר\maqqaf הַמַּשְׁקִ֛ים אֶת\maqqaf חֲלֹמ֖וֹ לְיוֹסֵ֑ף וַיֹּ֣אמֶר ל֔וֹ בַּחֲלוֹמִ֕י וְהִנֵּה\maqqaf גֶ֖פֶן לְפָנָֽי׃}
{וְאִשְׁתַּעִי רַב שָׁקֵי יָת חֶלְמֵיהּ לְיוֹסֵף וַאֲמַר לֵיהּ בְּחֶלְמִי וְהָא גוּפְנָא קֳדָמָי׃}
{And the chief butler told his dream to Joseph, and said to him: ‘In my dream, behold, a vine was before me;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:10
{וּבַגֶּ֖פֶן שְׁלֹשָׁ֣ה שָׂרִיגִ֑ם וְהִ֤וא כְפֹרַ֙חַת֙ עָלְתָ֣ה נִצָּ֔הּ הִבְשִׁ֥ילוּ אַשְׁכְּלֹתֶ֖יהָ עֲנָבִֽים׃}
{וּבְגוּפְנָא תְּלָתָא שִׁבְשִׁין וְהִיא כַּד אַפְרַחַת אַפֵּיקַת לַבְלַבִּין אֲנֵיצַת נַץ בְּשִׁילוּ אֶתְכָּלַהָא הֲווֹ עִנְבִּין׃}
{and in the vine were three branches; and as it was budding, its blossoms shot forth, and the clusters thereof brought forth ripe grapes,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שריגם.} זמורות ארוכות שקורין וידי״ן׃\quad \rashiDH{והיא כפרחת.} דומה לפורחת והיא כפורחת, 
נדמה לי בחלומי כאלו היא פורחת, ואחר הפרח עלתה נצה ונעשה סמדר, אשפני״ר בלע״ז, ואחר כך הבשילו, והיא כד אפרחת אפיקת לבלבין, עד כאן תרגום של פורחת. נץ גדול מפרח, כדכתיב וּבֹסֶר גֹמֵל יִהְיֶה נִצָּה (ישעיה יח, ה), וכתיב וַיֹּצֵא פֶרַח, והדר וַיָּצֵץ צִיץ (במדבר יז, כד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:11
{וְכ֥וֹס פַּרְעֹ֖ה בְּיָדִ֑י וָאֶקַּ֣ח אֶת\maqqaf הָֽעֲנָבִ֗ים וָֽאֶשְׂחַ֤ט אֹתָם֙ אֶל\maqqaf כּ֣וֹס פַּרְעֹ֔ה וָאֶתֵּ֥ן אֶת\maqqaf הַכּ֖וֹס עַל\maqqaf כַּ֥ף פַּרְעֹֽה׃}
{וְכָסָא דְּפַרְעֹה בִּידִי וּנְסֵיבִית יָת עִנְבַּיָּא וַעֲצַרִית יָתְהוֹן לְכָסָא דְּפַרְעֹה וִיהַבִית יָת כָּסָא עַל יְדָא דְּפַרְעֹה׃}
{and Pharaoh’s cup was in my hand; and I took the grapes, and pressed them into Pharaoh’s cup, and I gave the cup into Pharaoh’s hand.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואשחט.} כתרגומו ועצרית, והרבה יש בלשון משנה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:12
{וַיֹּ֤אמֶר לוֹ֙ יוֹסֵ֔ף זֶ֖ה פִּתְרֹנ֑וֹ שְׁלֹ֙שֶׁת֙ הַשָּׂ֣רִגִ֔ים שְׁלֹ֥שֶׁת יָמִ֖ים הֵֽם׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ יוֹסֵף דֵּין פּוּשְׁרָנֵיהּ תְּלָתָא שִׁבְשִׁין תְּלָתָא יוֹמִין אִנּוּן׃}
{And Joseph said unto him: ‘This is the interpretation of it: the three branches are three days;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שלשת ימים הם.} סימן הם לך לשלשת ימים. ויש מדרשי אגדה הרבה (חולין צב.)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:13
{בְּע֣וֹד \legarmeh  שְׁלֹ֣שֶׁת יָמִ֗ים יִשָּׂ֤א פַרְעֹה֙ אֶת\maqqaf רֹאשֶׁ֔ךָ וַהֲשִֽׁיבְךָ֖ עַל\maqqaf כַּנֶּ֑ךָ וְנָתַתָּ֤ כוֹס\maqqaf פַּרְעֹה֙ בְּיָד֔וֹ כַּמִּשְׁפָּט֙ הָֽרִאשׁ֔וֹן אֲשֶׁ֥ר הָיִ֖יתָ מַשְׁקֵֽהוּ׃}
{בְּסוֹף תְּלָתָא יוֹמִין יִדְכְרִנָּךְ פַּרְעֹה וְיָתִיבִנָּךְ עַל שִׁמּוּשָׁךְ וְתִתֵּין כָּסָא דְּפַרְעֹה בִּידֵיהּ כְּהִלְכְּתָא קַדְמֵיתָא דַּהֲוֵיתָא מַשְׁקֵי לֵיהּ׃}
{within yet three days shall Pharaoh lift up thy head, and restore thee unto thine office; and thou shalt give Pharaoh’s cup into his hand, after the former manner when thou wast his butler.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ישא פרעה את ראשך.} לשון חשבון, כשיפקוד שאר עבדיו לשרת לפניו בסעודה, ימנה אותך עמהם׃\quad \rashiDH{כנך.} בסיס שלך ומושבך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:14
{כִּ֧י אִם\maqqaf זְכַרְתַּ֣נִי אִתְּךָ֗ כַּאֲשֶׁר֙ יִ֣יטַב לָ֔ךְ וְעָשִֽׂיתָ\maqqaf נָּ֥א עִמָּדִ֖י חָ֑סֶד וְהִזְכַּרְתַּ֙נִי֙ אֶל\maqqaf פַּרְעֹ֔ה וְהוֹצֵאתַ֖נִי מִן\maqqaf הַבַּ֥יִת הַזֶּֽה׃}
{אֱלָהֵין תִּדְכְרִנַּנִי עִמָּךְ כַּד יִיטַב לָךְ וְתַעֲבֵיד כְּעַן עִמִּי טֵיבוּ וְתַדְכַר עֲלַי קֳדָם פַּרְעֹה וְתַפְּקִנַּנִי מִן בֵּית אֲסִירֵי הָדֵין׃}
{But have me in thy remembrance when it shall be well with thee, and show kindness, I pray thee, unto me, and make mention of me unto Pharaoh, and bring me out of this house.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי אם זכרתני אתך.} אשר אם זכרתני אתך, מאחר שייטב לך כפתרוני׃\quad \rashiDH{ועשית נא עמדי חסד.} אין נא אלא לשון בקשה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:15
{כִּֽי\maqqaf גֻנֹּ֣ב גֻּנַּ֔בְתִּי מֵאֶ֖רֶץ הָעִבְרִ֑ים וְגַם\maqqaf פֹּה֙ לֹא\maqqaf עָשִׂ֣יתִֽי מְא֔וּמָה כִּֽי\maqqaf שָׂמ֥וּ אֹתִ֖י בַּבּֽוֹר׃}
{אֲרֵי מִגְנָב גְּנִיבְנָא מֵאֲרַע עִבְרָאֵי וְאַף הָכָא לָא עֲבַדִית מִדָּעַם אֲרֵי מַנִּיאוּ יָתִי בְּבֵית אֲסִירֵי׃}
{For indeed I was stolen away out of the land of the Hebrews; and here also have I done nothing that they should put me into the dungeon.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:16
{וַיַּ֥רְא שַׂר\maqqaf הָאֹפִ֖ים כִּ֣י ט֣וֹב פָּתָ֑ר וַיֹּ֙אמֶר֙ אֶל\maqqaf יוֹסֵ֔ף אַף\maqqaf אֲנִי֙ בַּחֲלוֹמִ֔י וְהִנֵּ֗ה שְׁלֹשָׁ֛ה סַלֵּ֥י חֹרִ֖י עַל\maqqaf רֹאשִֽׁי׃}
{וַחֲזָא רַב נַחְתּוֹמֵי אֲרֵי יָאוּת פַּשַּׁר וַאֲמַר לְיוֹסֵף אַף אֲנָא בְחֶלְמִי וְהָא תְּלָתָא סַלִּין דְּחֵירוּ עַל רֵישִׁי׃}
{When the chief baker saw that the interpretation was good, he said unto Joseph: ‘I also saw in my dream, and, behold, three baskets of white bread were on my head;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{סלי חורי.} סלים של נצרים קלופים חורין חורין, ובמקומנו יש הרבה, ודרך מוכרי פת כסנין שקורין אובלי״ש, לתתם באותן סלים׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:17
{וּבַסַּ֣ל הָֽעֶלְי֗וֹן מִכֹּ֛ל מַאֲכַ֥ל פַּרְעֹ֖ה מַעֲשֵׂ֣ה אֹפֶ֑ה וְהָע֗וֹף אֹכֵ֥ל אֹתָ֛ם מִן\maqqaf הַסַּ֖ל מֵעַ֥ל רֹאשִֽׁי׃}
{וּבְסַלָּא עִלָּאָה מִכֹּל מֵיכְלָא דְּפַרְעֹה עוֹבָד נַחְתּוֹם וְעוֹפָא אָכֵיל יָתְהוֹן מִן סַלָּא מֵעִלָּוֵי רֵישִׁי׃}
{and in the uppermost basket there was of all manner of baked food for Pharaoh; and the birds did eat them out of the basket upon my head.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:18
{וַיַּ֤עַן יוֹסֵף֙ וַיֹּ֔אמֶר זֶ֖ה פִּתְרֹנ֑וֹ שְׁלֹ֙שֶׁת֙ הַסַּלִּ֔ים שְׁלֹ֥שֶׁת יָמִ֖ים הֵֽם׃}
{וַאֲתֵיב יוֹסֵף וַאֲמַר דֵּין פּוּשְׁרָנֵיהּ תְּלָתָא סַלִּין תְּלָתָא יוֹמִין אִנּוּן׃}
{And Joseph answered and said: ‘This is the interpretation thereof: the three baskets are three days;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:19
{בְּע֣וֹד \legarmeh  שְׁלֹ֣שֶׁת יָמִ֗ים יִשָּׂ֨א פַרְעֹ֤ה אֶת\maqqaf רֹֽאשְׁךָ֙ מֵֽעָלֶ֔יךָ וְתָלָ֥ה אוֹתְךָ֖ עַל\maqqaf עֵ֑ץ וְאָכַ֥ל הָע֛וֹף אֶת\maqqaf בְּשָׂרְךָ֖ מֵעָלֶֽיךָ׃}
{בְּסוֹף תְּלָתָא יוֹמִין יַעְדֵּי פַרְעֹה יָת רֵישָׁךְ מִנָּךְ וְיִצְלוֹב יָתָךְ עַל צְלִיבָא וְיֵיכוֹל עוֹפָא יָת בִּשְׂרָךְ מִנָּךְ׃}
{within yet three days shall Pharaoh lift up thy head from off thee, and shall hang thee on a tree; and the birds shall eat thy flesh from off thee.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\aliya{מפטיר}}%Genesis40:20
{וַיְהִ֣י \legarmeh  בַּיּ֣וֹם הַשְּׁלִישִׁ֗י י֚וֹם הֻלֶּ֣דֶת אֶת\maqqaf פַּרְעֹ֔ה וַיַּ֥עַשׂ מִשְׁתֶּ֖ה לְכׇל\maqqaf עֲבָדָ֑יו וַיִּשָּׂ֞א אֶת\maqqaf רֹ֣אשׁ \legarmeh  שַׂ֣ר הַמַּשְׁקִ֗ים וְאֶת\maqqaf רֹ֛אשׁ שַׂ֥ר הָאֹפִ֖ים בְּת֥וֹךְ עֲבָדָֽיו׃}
{וַהֲוָה בְּיוֹמָא תְּלִיתָאָה יוֹם בֵּית וַלְדָּא דְּפַרְעֹה וַעֲבַד מִשְׁתְּיָא לְכָל עַבְדּוֹהִי וְאִדְּכַר יָת רֵישׁ רַב שָׁקֵי וְיָת רֵישׁ רַב נַחְתּוֹמֵי בְּגוֹ עַבְדּוֹהִי׃}
{And it came to pass the third day, which was Pharaoh’s birthday, that he made a feast unto all his servants; and he lifted up the head of the chief butler and the head of the chief baker among his servants.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יום הלדת את פרעה.} יום לידתו, וקורין לו יום גינוסיא. ולשון הולדת, לפי שאין הולד נולד אלא על ידי אחרים, שהחיה מילדת את האשה, ועל כן החיה נקראת מילדת, וכן וּמוֹלְדוֹתַיִךְ בְּיוֹם הוּלֶּדֶת אוֹתָךְ (יחזקאל טז, ד), וכן אַחֲרֵי הֻכַּבֵּס אֶת הַנֶּגַע (ויקרא יג, נה), שכיבוסו על ידי אחרים׃\quad \rashiDH{וישא את ראש וגו׳.} מנאם עם שאר עבדיו, שהיה מונה המשרתים שישרתו לו בסעודתו, וזכר את אלו בתוכם, כמו שְׂאוּ אֶת רֹאשׁ, לשון מנין׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:21
{וַיָּ֛שֶׁב אֶת\maqqaf שַׂ֥ר הַמַּשְׁקִ֖ים עַל\maqqaf מַשְׁקֵ֑הוּ וַיִּתֵּ֥ן הַכּ֖וֹס עַל\maqqaf כַּ֥ף פַּרְעֹֽה׃}
{וַאֲתֵיב יָת רַב שָׁקֵי עַל שַׁקְיוּתֵיהּ וִיהַב כָּסָא עַל יְדָא דְּפַרְעֹה׃}
{And he restored the chief butler back unto his butlership; and he gave the cup into Pharaoh’s hand.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis40:22
{וְאֵ֛ת שַׂ֥ר הָאֹפִ֖ים תָּלָ֑ה כַּאֲשֶׁ֥ר פָּתַ֛ר לָהֶ֖ם יוֹסֵֽף׃}
{וְיָת רַב נַחְתּוֹמֵי צְלַב כְּמָא דְּפַשַּׁר לְהוֹן יוֹסֵף׃}
{But he hanged the chief baker, as Joseph had interpreted to them.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\vsscount{112}}%Genesis40:23
{וְלֹֽא\maqqaf זָכַ֧ר שַֽׂר\maqqaf הַמַּשְׁקִ֛ים אֶת\maqqaf יוֹסֵ֖ף וַיִּשְׁכָּחֵֽהוּ׃ \petucha }
{וְלָא אִדְּכַר רַב שָׁקֵי יָת יוֹסֵף וְאַנְשְׁיֵיהּ׃}
{Yet did not the chief butler remember Joseph, but forgot him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ולא זכר שר המשקים.} בו ביום׃ 
\quad \rashiDH{וישכחהו.} לאחר מכאן, מפני שתלה בו יוסף לזכרו, הוזקק להיות אסור שתי שנים, שנאמר אַשְׁרֵי הַגֶּבֶר אֲשֶׁר שָׂם ה׳ מִבְטַחוֹ וְלֹא פָנָה אֶל רְהָבִים (תהלים מ, ה), ולא בטח על מצרים הקרויים רהב׃ 
}
\engnote{The Haftara is Amos 2:6\verserangechar 3:8 on page \pageref{haft_9}. On \d{H}anukka, read the Maftir on page \pageref{maft_hanukka}. See there for notes on which Maftir to read.  The Haftara is on page \pageref{haft_hanukka}.}
\newperek
\aliyacounter{ראשון}
\newparsha{מקץ}
\newseder{36}
\threeverse{\aliya{מקץ}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{לו}}%Genesis41:1
{וַיְהִ֕י מִקֵּ֖ץ שְׁנָתַ֣יִם יָמִ֑ים וּפַרְעֹ֣ה חֹלֵ֔ם וְהִנֵּ֖ה עֹמֵ֥ד עַל\maqqaf הַיְאֹֽר׃}
{וַהֲוָה מִסּוֹף תַּרְתֵּין שְׁנִין וּפַרְעֹה חֲלַם וְהָא קָאֵים עַל נַהְרָא׃}
{And it came to pass at the end of two full years, that Pharaoh dreamed: and, behold, he stood by the river.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ויהי מקץ.} כתרגומו מסוף, וכל לשון קץ, סוף הוא׃\quad \rashiDH{על היאור.} כל שאר נהרות אינם קרוים יאורים, חוץ מנילוס, מפני שכל הארץ עשויין יאורים יאורים בידי אדם, ונילוס עולה בתוכם ומשקה אותם, לפי שאין גשמים יורדין במצרים תדיר כשאר ארצות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:2
{וְהִנֵּ֣ה מִן\maqqaf הַיְאֹ֗ר עֹלֹת֙ שֶׁ֣בַע פָּר֔וֹת יְפ֥וֹת מַרְאֶ֖ה וּבְרִיאֹ֣ת בָּשָׂ֑ר וַתִּרְעֶ֖ינָה בָּאָֽחוּ׃}
{וְהָא מִן נַהְרָא סָלְקָן שְׁבַע תּוֹרָן שַׁפִּירָן לְמִחְזֵי וּפַטִּימָן בְּשַׂר וְרָעֲיָן בְּאַחְוָא׃}
{And, behold, there came up out of the river seven kine, well-favoured and fat-fleshed; and they fed in the reed-grass.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יפות מראה.} סימן הוא לימי השובע, שהבריות נראות יפות זו לזו, שאין עין בריה צרה בחברתה׃\quad \rashiDH{באחו.} באגם, מריש״ק בלע״ז, כמו יִשְׂגֶא אָחוּ׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:3
{וְהִנֵּ֞ה שֶׁ֧בַע פָּר֣וֹת אֲחֵר֗וֹת עֹל֤וֹת אַחֲרֵיהֶן֙ מִן\maqqaf הַיְאֹ֔ר רָע֥וֹת מַרְאֶ֖ה וְדַקּ֣וֹת בָּשָׂ֑ר וַֽתַּעֲמֹ֛דְנָה אֵ֥צֶל הַפָּר֖וֹת עַל\maqqaf שְׂפַ֥ת הַיְאֹֽר׃}
{וְהָא שְׁבַע תּוֹרָן אָחֳרָנְיָן סְלִיקָא בָּתְרֵיהוֹן מִן נַהְרָא בִּישָׁן לְמִחְזֵי וְחַסִּירָן בְּשַׂר וְקַמָא לְקִבְלְהוֹן דְּתוֹרָתָא עַל כֵּיף נַהְרָא׃}
{And, behold, seven other kine came up after them out of the river, ill favoured and lean-fleshed; and stood by the other kine upon the brink of the river.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ודקות בשר.} טינבי״ש בלע״ז, לשון דק׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:4
{וַתֹּאכַ֣לְנָה הַפָּר֗וֹת רָע֤וֹת הַמַּרְאֶה֙ וְדַקֹּ֣ת הַבָּשָׂ֔ר אֵ֚ת שֶׁ֣בַע הַפָּר֔וֹת יְפֹ֥ת הַמַּרְאֶ֖ה וְהַבְּרִיאֹ֑ת וַיִּיקַ֖ץ פַּרְעֹֽה׃}
{וַאֲכַלָא תּוֹרָתָא דְּבִישָׁן לְמִחְזֵי וְחַסִּירָן בְּסַר יָת שְׁבַע תּוֹרָתָא דְּשַׁפִּירָן לְמִחְזֵי וּפַטִּימָתָא וְאִתְּעַר פַּרְעֹה׃}
{And the ill-favoured and lean-fleshed kine did eat up the seven well-favoured and fat kine. So Pharaoh awoke.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותאכלנה.} סימן שתהא כל שמחת השובע נשכחת בימי הרעב׃ 
}
\threeverse{\aliya{לוי}}%Genesis41:5
{וַיִּישָׁ֕ן וַֽיַּחֲלֹ֖ם שֵׁנִ֑ית וְהִנֵּ֣ה \legarmeh  שֶׁ֣בַע שִׁבֳּלִ֗ים עֹל֛וֹת בְּקָנֶ֥ה אֶחָ֖ד בְּרִיא֥וֹת וְטֹבֽוֹת׃}
{וּדְמוּךְ וַחֲלַם תִּנְיָנוּת וְהָא שְׁבַע שֻׁבְלִין סָלְקָן בְּקַנְיָא חַד פַּטִּימָן וְטָבָן׃}
{And he slept and dreamed a second time: and, behold, seven ears of corn came up upon one stalk, rank and good.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בקנה אחד.}טואיד״ל בלע״ז׃\quad \rashiDH{בריאות.} שיינ״ש בלע״ז׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:6
{וְהִנֵּה֙ שֶׁ֣בַע שִׁבֳּלִ֔ים דַּקּ֖וֹת וּשְׁדוּפֹ֣ת קָדִ֑ים צֹמְח֖וֹת אַחֲרֵיהֶֽן׃}
{וְהָא שְׁבַע שֻׁבְלִין לָקְיָן וּשְׁקִיפָן קִדּוּם צָמְחָן בָּתְרֵיהוֹן׃}
{And, behold, seven ears, thin and blasted with the east wind, sprung up after them.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ושדופות.} השליי״דש בלע״ז. ושקיפן קדום, חבוטות, לשון משקוף, החבוט תמיד על ידי הדלת המכה עליו׃ 
\quad \rashiDH{קדים.} רוח מזרחית, שקורין ביש״א׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:7
{וַתִּבְלַ֙עְנָה֙ הַשִּׁבֳּלִ֣ים הַדַּקּ֔וֹת אֵ֚ת שֶׁ֣בַע הַֽשִּׁבֳּלִ֔ים הַבְּרִיא֖וֹת וְהַמְּלֵא֑וֹת וַיִּיקַ֥ץ פַּרְעֹ֖ה וְהִנֵּ֥ה חֲלֽוֹם׃}
{וּבְלַעָא שֻׁבְלַיָּא לָקְיָתָא יָת שְׁבַע שֻׁבְלַיָּא פַּטִּימָתָא וּמַלְיָתָא וְאִתְּעַר פַּרְעֹה וְהָא חֶלְמָא׃}
{And the thin ears swallowed up the seven rank and full ears. And Pharaoh awoke, and, behold, it was a dream.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הבריאות.} שיינ״ש בלע״ז׃\quad \rashiDH{והנה חלום.} והנה נשלם חלום שלם לפניו והוצרך לפותרים׃}
\threeverse{\aliya{ישראל}}%Genesis41:8
{וַיְהִ֤י בַבֹּ֙קֶר֙ וַתִּפָּ֣עֶם רוּח֔וֹ וַיִּשְׁלַ֗ח וַיִּקְרָ֛א אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf חַרְטֻמֵּ֥י מִצְרַ֖יִם וְאֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf חֲכָמֶ֑יהָ וַיְסַפֵּ֨ר פַּרְעֹ֤ה לָהֶם֙ אֶת\maqqaf חֲלֹמ֔וֹ וְאֵין\maqqaf פּוֹתֵ֥ר אוֹתָ֖ם לְפַרְעֹֽה׃}
{וַהֲוָה בְּצַפְרָא וּמִטָּרְפָא רוּחֵיהּ וּשְׁלַח וּקְרָא יָת כָּל חָרָשֵׁי מִצְרַיִם וְיָת כָּל חַכִּימַהָא וְאִשְׁתַּעִי פַּרְעֹה לְהוֹן יָת חֶלְמֵיהּ וְלֵית דְּפָשַׁר יָתְהוֹן לְפַרְעֹה׃}
{And it came to pass in the morning that his spirit was troubled; and he sent and called for all the magicians of Egypt, and all the wise men thereof; and Pharaoh told them his dream; but there was none that could interpret them unto Pharaoh.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותפעם רוחו.} ומטרפא רוחיה, מקשקשת בתוכו כפעמון, ובנבוכדנצר הוא אומר וַתִּתְפָּעֶם רוּחוֹ (דניאל ב, א.), לפי שהיו שם שתי פעימות, שכחת החלום והעלמת פתרונו (ב״ר פט, ה.)׃\quad \rashiDH{חרטמי.} הנחרים בטימי מתים, ששואלים בעצמות. (טימי הן עצמות בלשון ארמי, ובמשנה בית שהוא מלא טמיא, מלא עצמות)׃\quad \rashiDH{ואין פותר אותם לפרעה.} פותרים היו אותם, אבל לא לפרעה, שלא היה קולן נכנס באזניו, ולא היה לו קורת רוח בפתרונם, שהיו אומרים שבע בנות אתה מוליד, שבע בנות אתה קובר (ב״ר פט, ו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:9
{וַיְדַבֵּר֙ שַׂ֣ר הַמַּשְׁקִ֔ים אֶת\maqqaf פַּרְעֹ֖ה לֵאמֹ֑ר אֶת\maqqaf חֲטָאַ֕י אֲנִ֖י מַזְכִּ֥יר הַיּֽוֹם׃}
{וּמַלֵּיל רַב שָׁקֵי עִם פַּרְעֹה לְמֵימַר יָת סוּרְחָנִי אֲנָא מַדְכַר יוֹמָא דֵּין׃}
{Then spoke the chief butler unto Pharaoh, saying: ‘I make mention of my faults this day:}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:10
{פַּרְעֹ֖ה קָצַ֣ף עַל\maqqaf עֲבָדָ֑יו וַיִּתֵּ֨ן אֹתִ֜י בְּמִשְׁמַ֗ר בֵּ֚ית שַׂ֣ר הַטַּבָּחִ֔ים אֹתִ֕י וְאֵ֖ת שַׂ֥ר הָאֹפִֽים׃}
{פַּרְעֹה רְגֵיז עַל עַבְדּוֹהִי וִיהַב יָתִי בְּמַטְּרַת בֵּית רַב קָטוֹלַיָּא יָתִי וְיָת רַב נַחְתּוֹמֵי׃}
{Pharaoh was wroth with his servants, and put me in the ward of the house of the captain of the guard, me and the chief baker.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:11
{וַנַּֽחַלְמָ֥ה חֲל֛וֹם בְּלַ֥יְלָה אֶחָ֖ד אֲנִ֣י וָה֑וּא אִ֛ישׁ כְּפִתְר֥וֹן חֲלֹמ֖וֹ חָלָֽמְנוּ׃}
{וַחֲלַמְנָא חֶלְמָא בְּלֵילְיָא חַד אֲנָא וְהוּא גְּבַר כְּפֻשְׁרַן חֶלְמֵיהּ חֲלַמְנָא׃}
{And we dreamed a dream in one night, I and he; we dreamed each man according to the interpretation of his dream.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{איש כפתרון חלומו.} חלום הראוי לפתרון שנפתר לנו, ודומה לו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:12
{וְשָׁ֨ם אִתָּ֜נוּ נַ֣עַר עִבְרִ֗י עֶ֚בֶד לְשַׂ֣ר הַטַּבָּחִ֔ים וַ֨נְּסַפֶּר\maqqaf ל֔וֹ וַיִּפְתׇּר\maqqaf לָ֖נוּ אֶת\maqqaf חֲלֹמֹתֵ֑ינוּ אִ֥ישׁ כַּחֲלֹמ֖וֹ פָּתָֽר׃}
{וְתַמָּן עִמַּנָא עוֹלֵים עִבְרַי עַבְדָּא לְרַב קָטוֹלַיָּא וְאִשְׁתַּעִינָא לֵיהּ וּפַשַּׁר לַנָא יָת חֶלְמַנָא גְּבַר כְּחֶלְמֵיהּ פַּשַּׁר׃}
{And there was with us there a young man, a Hebrew, servant to the captain of the guard; and we told him, and he interpreted to us our dreams; to each man according to his dream he did interpret.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נער עברי עבד.} ארורים הרשעים, שאין טובתם שלמה, מזכירו בלשון בזיון׃\quad \rashiDH{נער.} שוטה, ואין ראוי לגדולה׃\quad \rashiDH{עברי.} אפילו לשוננו אינו מכיר׃\quad \rashiDH{עבד.} וכתוב בנימוסי מצרים, שאין עבד מולך ולא לובש בגדי שרים. (ס״א שירים וכן גרס רא״ם)׃\quad \rashiDH{איש כחלומו.} לפי החלום וקרוב לענינו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:13
{וַיְהִ֛י כַּאֲשֶׁ֥ר פָּֽתַר\maqqaf לָ֖נוּ כֵּ֣ן הָיָ֑ה אֹתִ֛י הֵשִׁ֥יב עַל\maqqaf כַּנִּ֖י וְאֹת֥וֹ תָלָֽה׃}
{וַהֲוָה כְּמָא דְּפַשַּׁר לַנָא כֵּן הֲוָה יָתִי אֲתֵיב עַל שִׁמּוּשִׁי וְיָתֵיהּ צְלַב׃}
{And it came to pass, as he interpreted to us, so it was: I was restored unto mine office, and he was hanged.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{השיב על כני.} פרעה הנזכר למעלה, כמו שאמר פרעה קצף על עבדיו, הרי מקרא קצר לשון, ולא פירש מי השיב, לפי שאין צריך לפרש מי השיב, מי שבידו להשיב, והוא פרעה, וכן דרך כל מקראות קצרים, על מי שעליו לעשות הם סותמים את הדבר׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:14
{וַיִּשְׁלַ֤ח פַּרְעֹה֙ וַיִּקְרָ֣א אֶת\maqqaf יוֹסֵ֔ף וַיְרִיצֻ֖הוּ מִן\maqqaf הַבּ֑וֹר וַיְגַלַּח֙ וַיְחַלֵּ֣ף שִׂמְלֹתָ֔יו וַיָּבֹ֖א אֶל\maqqaf פַּרְעֹֽה׃}
{וּשְׁלַח פַּרְעֹה וּקְרָא יָת יוֹסֵף וְאַרְהֲטוּהִי מִן בֵּית אֲסִירֵי וְסַפַּר וְשַׁנִּי כְסוּתֵיהּ וְעָאל לְוָת פַּרְעֹה׃}
{Then Pharaoh sent and called Joseph, and they brought him hastily out of the dungeon. And he shaved himself, and changed his raiment, and came in unto Pharaoh.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מן הבור.} מן בית הסוהר, שהוא עשוי כמין גומא, וכן כל בור שבמקרא לשון גומא הוא, ואף אם אין בו מים קרוי בור, פוש״י בלע״ז׃\quad \rashiDH{ויגלח.} מפני כבוד המלכות (ב״ר פט, ט)׃}
\aliyacounter{שני}
\threeverse{\aliya{שני}}%Genesis41:15
{וַיֹּ֤אמֶר פַּרְעֹה֙ אֶל\maqqaf יוֹסֵ֔ף חֲל֣וֹם חָלַ֔מְתִּי וּפֹתֵ֖ר אֵ֣ין אֹת֑וֹ וַאֲנִ֗י שָׁמַ֤עְתִּי עָלֶ֙יךָ֙ לֵאמֹ֔ר תִּשְׁמַ֥ע חֲל֖וֹם לִפְתֹּ֥ר אֹתֽוֹ׃}
{וַאֲמַר פַּרְעֹה לְיוֹסֵף חֶלְמָא חֲלַמִית וּפָשַׁר לֵית לֵיהּ וַאֲנָא שְׁמַעִית עֲלָךְ לְמֵימַר דְּאַתְּ שָׁמַע חֶלְמָא וּמְפַשַּׁר לֵיהּ׃}
{And Pharaoh said unto Joseph: ‘I have dreamed a dream, and there is none that can interpret it; and I have heard say of thee, that when thou hearest a dream thou canst interpret it.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{תשמע חלום לפתור אתו.} תאזין ותבין חלום לפתור אותו׃\quad \rashiDH{תשמע.} לשון הבנה והאזנה, כמו שֹׁמֵעַ יוֹסֵף, אֲשֶׁר לֹא תִשְׁמַע לְשֹׁנוֹ, אנטינדר״א בלע״ז}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:16
{וַיַּ֨עַן יוֹסֵ֧ף אֶת\maqqaf פַּרְעֹ֛ה לֵאמֹ֖ר בִּלְעָדָ֑י אֱלֹהִ֕ים יַעֲנֶ֖ה אֶת\maqqaf שְׁל֥וֹם פַּרְעֹֽה׃}
{וַאֲתֵיב יוֹסֵף יָת פַּרְעֹה לְמֵימַר לָא מִן חָכְמְתִי אֱלָהֵין מִן קֳדָם יְיָ יִתָּתַב שְׁלָמָא דְּפַרְעֹה׃}
{And Joseph answered Pharaoh, saying: ‘It is not in me; God will give Pharaoh an answer of peace.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בלעדי.} אין החכמה משלי, אלא אלהים יענה, יתן ענייה בפי לשלום פרעה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:17
{וַיְדַבֵּ֥ר פַּרְעֹ֖ה אֶל\maqqaf יוֹסֵ֑ף בַּחֲלֹמִ֕י הִנְנִ֥י עֹמֵ֖ד עַל\maqqaf שְׂפַ֥ת הַיְאֹֽר׃}
{וּמַלֵּיל פַּרְעֹה עִם יוֹסֵף בְּחֶלְמִי הָא אֲנָא קָאֵים עַל כֵּיף נַהְרָא׃}
{And Pharaoh spoke unto Joseph: ‘In my dream, behold, I stood upon the brink of the river.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:18
{וְהִנֵּ֣ה מִן\maqqaf הַיְאֹ֗ר עֹלֹת֙ שֶׁ֣בַע פָּר֔וֹת בְּרִיא֥וֹת בָּשָׂ֖ר וִיפֹ֣ת תֹּ֑אַר וַתִּרְעֶ֖ינָה בָּאָֽחוּ׃}
{וְהָא מִן נַהְרָא סָלְקָן שְׁבַע תּוֹרָן פַּטִּימָן בְּסַר וְשַׁפִּירָן לְמִחְזֵי וְרָעֲיָן בְּאַחְוָא׃}
{And, behold, there came up out of the river seven kine, fat-fleshed and well-favoured; and they fed in the reedgrass.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:19
{וְהִנֵּ֞ה שֶֽׁבַע\maqqaf פָּר֤וֹת אֲחֵרוֹת֙ עֹל֣וֹת אַחֲרֵיהֶ֔ן דַּלּ֨וֹת וְרָע֥וֹת תֹּ֛אַר מְאֹ֖ד וְרַקּ֣וֹת בָּשָׂ֑ר לֹֽא\maqqaf רָאִ֧יתִי כָהֵ֛נָּה בְּכׇל\maqqaf אֶ֥רֶץ מִצְרַ֖יִם לָרֹֽעַ׃}
{וְהָא שְׁבַע תּוֹרָן אָחֳרָנְיָן סְלִיקָא בָּתְרֵיהוֹן חַסִּיכָן וּבִישָׁן לְמִחְזֵי לַחְדָּא וְחַסִּירָן בְּסַר לָא חֲזֵיתִי דִּכְוָתְהוֹן בְּכָל אַרְעָא דְּמִצְרַיִם לְבִישׁוּ׃}
{And, behold, seven other kine came up after them, poor and very ill-favoured and lean-fleshed, such as I never saw in all the land of Egypt for badness.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{דלות.}כחושות, כמו מַדּוּעַ אַתָּה כָּכָה דַּל (שמואל־ב יג, ד.) דאמנון׃\quad \rashiDH{ורקות בשר.} כל לשון רקות שבמקרא, חסרי בשר, ובלע״ז בלוא״ש׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:20
{וַתֹּאכַ֙לְנָה֙ הַפָּר֔וֹת הָרַקּ֖וֹת וְהָרָע֑וֹת אֵ֣ת שֶׁ֧בַע הַפָּר֛וֹת הָרִאשֹׁנ֖וֹת הַבְּרִיאֹֽת׃}
{וַאֲכַלָא תּוֹרָתָא חַסִּיכָתָא וּבִישָׁתָא יָת שְׁבַע תּוֹרָתָא קַדְמַיָתָא פַּטִּימָתָא׃}
{And the lean and ill-favoured kine did eat up the first seven fat kine.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:21
{וַתָּבֹ֣אנָה אֶל\maqqaf קִרְבֶּ֗נָה וְלֹ֤א נוֹדַע֙ כִּי\maqqaf בָ֣אוּ אֶל\maqqaf קִרְבֶּ֔נָה וּמַרְאֵיהֶ֣ן רַ֔ע כַּאֲשֶׁ֖ר בַּתְּחִלָּ֑ה וָאִיקָֽץ׃}
{וְעַלָא לִמְעֵיהוֹן וְלָא אִתְיְדַע אֲרֵי עַלָא לִמְעֵיהוֹן וּמִחְזֵיהוֹן בִּישׁ כִּד בְּקַדְמֵיתָא וְאִתְּעַרִית׃}
{And when they had eaten them up, it could not be known that they had eaten them; but they were still ill-favoured as at the beginning. So I awoke.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:22
{וָאֵ֖רֶא בַּחֲלֹמִ֑י וְהִנֵּ֣ה \legarmeh  שֶׁ֣בַע שִׁבֳּלִ֗ים עֹלֹ֛ת בְּקָנֶ֥ה אֶחָ֖ד מְלֵאֹ֥ת וְטֹבֽוֹת׃}
{וַחֲזֵית בְּחֶלְמִי וְהָא שְׁבַע שֻׁבְלִין סָלְקָן בְּקַנְיָא חַד מַלְיָן וְטָבָן׃}
{And I saw in my dream, and, behold, seven ears came up upon one stalk, full and good.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:23
{וְהִנֵּה֙ שֶׁ֣בַע שִׁבֳּלִ֔ים צְנֻמ֥וֹת דַּקּ֖וֹת שְׁדֻפ֣וֹת קָדִ֑ים צֹמְח֖וֹת אַחֲרֵיהֶֽם׃}
{וְהָא שְׁבַע שֻׁבְלִין נָצַן לָקְיָן שְׁקִיפָן קִדּוּם צָמְחָן בָּתְרֵיהוֹן׃}
{And, behold, seven ears, withered, thin, and blasted with the east wind, sprung up after them.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{צנמות.} צונמא בלשון ארמי סלע, הרי הן כעץ בלי לחלוח, וקשות כסלע. ותרגומו נצן לקין, נצן, אין בהן אלא הנץ, לפי שנתרוקנו מן הזרע׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:24
{וַתִּבְלַ֙עְןָ֙ הַשִּׁבֳּלִ֣ים הַדַּקֹּ֔ת אֵ֛ת שֶׁ֥בַע הַֽשִּׁבֳּלִ֖ים הַטֹּב֑וֹת וָֽאֹמַר֙ אֶל\maqqaf הַֽחַרְטֻמִּ֔ים וְאֵ֥ין מַגִּ֖יד לִֽי׃}
{וּבְלַעָא שֻׁבְלַיָּא לָקְיָתָא יָת שְׁבַע שֻׁבְלַיָּא טָבָתָא וַאֲמַרִית לְחָרָשַׁיָּא וְלֵית דִּמְחַוֵּי לִי׃}
{And the thin ears swallowed up the seven good ears. And I told it unto the magicians; but there was none that could declare it to me.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:25
{וַיֹּ֤אמֶר יוֹסֵף֙ אֶל\maqqaf פַּרְעֹ֔ה חֲל֥וֹם פַּרְעֹ֖ה אֶחָ֣ד ה֑וּא אֵ֣ת אֲשֶׁ֧ר הָאֱלֹהִ֛ים עֹשֶׂ֖ה הִגִּ֥יד לְפַרְעֹֽה׃}
{וַאֲמַר יוֹסֵף לְפַרְעֹה חֶלְמָא דְּפַרְעֹה חַד הוּא יָת דַּייָ עֲתִיד לְמֶעֱבַד חַוִּי לְפַרְעֹה׃}
{And Joseph said unto Pharaoh: ‘The dream of Pharaoh is one; what God is about to do He hath declared unto Pharaoh.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:26
{שֶׁ֧בַע פָּרֹ֣ת הַטֹּבֹ֗ת שֶׁ֤בַע שָׁנִים֙ הֵ֔נָּה וְשֶׁ֤בַע הַֽשִּׁבֳּלִים֙ הַטֹּבֹ֔ת שֶׁ֥בַע שָׁנִ֖ים הֵ֑נָּה חֲל֖וֹם אֶחָ֥ד הֽוּא׃}
{שְׁבַע תּוֹרָתָא טָבָתָא שְׁבַע שְׁנַיָּא אִנִּין וּשְׁבַע שֻׁבְלַיָּא טָבָתָא שְׁבַע שְׁנַיָּא אִנִּין חֶלְמָא חַד הוּא׃}
{The seven good kine are seven years; and the seven good ears are seven years: the dream is one.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שבע שנים. ושבע שנים.} כלן אינן אלא שבע, ואשר נשנה החלום פעמים, לפי שהדבר מזומן, כמו שפירש לו בסוף, ועל השנות החלום וגו׳. בשבע שנים הטובות נאמר הגיד לפרעה, לפי שהיה סמוך, ובשבע שני רעב נאמר הראה את פרעה, לפי שהיה הדבר מופלג ורחוק נופל בו לשון מראה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:27
{וְשֶׁ֣בַע הַ֠פָּר֠וֹת הָֽרַקּ֨וֹת וְהָרָעֹ֜ת הָעֹלֹ֣ת אַחֲרֵיהֶ֗ן שֶׁ֤בַע שָׁנִים֙ הֵ֔נָּה וְשֶׁ֤בַע הַֽשִּׁבֳּלִים֙ הָרֵק֔וֹת שְׁדֻפ֖וֹת הַקָּדִ֑ים יִהְי֕וּ שֶׁ֖בַע שְׁנֵ֥י רָעָֽב׃}
{וּשְׁבַע תּוֹרָתָא חַסִּיכָתָא וּבִישָׁתָא דִּסְלִיקָא בָּתְרֵיהוֹן שְׁבַע שְׁנַיָּא אִנִּין וּשְׁבַע שׁוּבְלַיָּא לָקְיָתָא דִּשְׁקִיפָן קִדּוּם יִהְוְיָן שְׁבַע שְׁנֵי כַפְנָא׃}
{And the seven lean and ill-favoured kine that came up after them are seven years, and also the seven empty ears blasted with the east wind; they shall be seven years of famine.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:28
{ה֣וּא הַדָּבָ֔ר אֲשֶׁ֥ר דִּבַּ֖רְתִּי אֶל\maqqaf פַּרְעֹ֑ה אֲשֶׁ֧ר הָאֱלֹהִ֛ים עֹשֶׂ֖ה הֶרְאָ֥ה אֶת\maqqaf פַּרְעֹֽה׃}
{הוּא פִתְגָמָא דְּמַלֵּילִית עִם פַּרְעֹה דַּייָ עֲתִיד לְמֶעֱבַד אַחְזִי יָת פַּרְעֹה׃}
{That is the thing which I spoke unto Pharaoh: what God is about to do He hath shown unto Pharaoh.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:29
{הִנֵּ֛ה שֶׁ֥בַע שָׁנִ֖ים בָּא֑וֹת שָׂבָ֥ע גָּד֖וֹל בְּכׇל\maqqaf אֶ֥רֶץ מִצְרָֽיִם׃}
{הָא שְׁבַע שְׁנַיָּא אָתְיָן סִבְעָא רַבָּא בְּכָל אַרְעָא דְּמִצְרָיִם׃}
{Behold, there come seven years of great plenty throughout all the land of Egypt.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:30
{וְ֠קָ֠מוּ שֶׁ֜בַע שְׁנֵ֤י רָעָב֙ אַחֲרֵיהֶ֔ן וְנִשְׁכַּ֥ח כׇּל\maqqaf הַשָּׂבָ֖ע בְּאֶ֣רֶץ מִצְרָ֑יִם וְכִלָּ֥ה הָרָעָ֖ב אֶת\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{וִיקוּמָן שְׁבַע שְׁנֵי כַפְנָא בָתְרֵיהוֹן וְיִתְנְשֵׁי כָל סִבְעָא בְּאַרְעָא דְּמִצְרָיִם וִישֵׁיצֵי כַפְנָא יָת עַמָּא דְּאַרְעָא׃}
{And there shall arise after them seven years of famine; and all the plenty shall be forgotten in the land of Egypt; and the famine shall consume the land;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ונשכח כל השבע.} הוא פתרון הבליעה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:31
{וְלֹֽא\maqqaf יִוָּדַ֤ע הַשָּׂבָע֙ בָּאָ֔רֶץ מִפְּנֵ֛י הָרָעָ֥ב הַה֖וּא אַחֲרֵי\maqqaf כֵ֑ן כִּֽי\maqqaf כָבֵ֥ד ה֖וּא מְאֹֽד׃}
{וְלָא יִתְיְדַע סִבְעָא בְּאַרְעָא מִן קֳדָם כַּפְנָא הַהוּא דִּיהֵי בָּתַר כֵּן אֲרֵי תַּקִּיף הוּא לַחְדָּא׃}
{and the plenty shall not be known in the land by reason of that famine which followeth; for it shall be very grievous.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ולא יודע השבע.} הוא פתרון ולא נודע כי באו אל קרבנה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:32
{וְעַ֨ל הִשָּׁנ֧וֹת הַחֲל֛וֹם אֶל\maqqaf פַּרְעֹ֖ה פַּעֲמָ֑יִם כִּֽי\maqqaf נָכ֤וֹן הַדָּבָר֙ מֵעִ֣ם הָאֱלֹהִ֔ים וּמְמַהֵ֥ר הָאֱלֹהִ֖ים לַעֲשֹׂתֽוֹ׃}
{וְעַל דְּאִתַּנִּי חֶלְמָא לְפַרְעֹה תַּרְתֵּין זִמְנִין אֲרֵי תָקֵין פִּתְגָמָא מִן קֳדָם יְיָ וּמוֹחֵי יְיָ לְמִעְבְּדֵיהּ׃}
{And for that the dream was doubled unto Pharaoh twice, it is because the thing is established by God, and God will shortly bring it to pass.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נכון.}מזומן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:33
{וְעַתָּה֙ יֵרֶ֣א פַרְעֹ֔ה אִ֖ישׁ נָב֣וֹן וְחָכָ֑ם וִישִׁיתֵ֖הוּ עַל\maqqaf אֶ֥רֶץ מִצְרָֽיִם׃}
{וּכְעַן יִחְזֵי פַרְעֹה גְּבַר סוּכְלְתָן וְחַכִּים וִימַנֵּינֵיהּ עַל אַרְעָא דְּמִצְרָיִם׃}
{Now therefore let Pharaoh look out a man discreet and wise, and set him over the land of Egypt.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:34
{יַעֲשֶׂ֣ה פַרְעֹ֔ה וְיַפְקֵ֥ד פְּקִדִ֖ים עַל\maqqaf הָאָ֑רֶץ וְחִמֵּשׁ֙ אֶת\maqqaf אֶ֣רֶץ מִצְרַ֔יִם בְּשֶׁ֖בַע שְׁנֵ֥י הַשָּׂבָֽע׃}
{יַעֲבֵיד פַּרְעֹה וִימַנֵּי מְהֵימְנִין עַל אַרְעָא וִיזָרְזוּן יָת אַרְעָא דְּמִצְרַיִם בִּשְׁבַע שְׁנֵי סִבְעָא׃}
{Let Pharaoh do this, and let him appoint overseers over the land, and take up the fifth part of the land of Egypt in the seven years of plenty.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וחמש.} כתרגומו ויזרז, וכן וַחֲמֻשִׁים׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:35
{וְיִקְבְּצ֗וּ אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf אֹ֙כֶל֙ הַשָּׁנִ֣ים הַטֹּב֔וֹת הַבָּאֹ֖ת הָאֵ֑לֶּה וְיִצְבְּרוּ\maqqaf בָ֞ר תַּ֧חַת יַד\maqqaf פַּרְעֹ֛ה אֹ֥כֶל בֶּעָרִ֖ים וְשָׁמָֽרוּ׃}
{וְיִכְנְשׁוּן יָת כָּל עֲבוּר שְׁנַיָּא טָבָתָא דְּאָתְיָן אִלֵּין וְיֵיצְרוּן עֲבוּרָא תְּחוֹת יַד מְהֵימְנֵי פַרְעֹה עֲבוּרָא בְּקִרְוַיָּא וְיִטְּרוּן׃}
{And let them gather all the food of these good years that come, and lay up corn under the hand of Pharaoh for food in the cities, and let them keep it.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{את כל אכל.} שם דבר הוא, לפיכך טעמו באל״ף ונקוד בפתח קטן, ואוכל שהוא פועל, כגון כִּי כָּל אוֹכֵל חֵלֶב, טעמו למטה בכ׳ ונקוד קמץ קטן׃\quad \rashiDH{תחת יד פרעה.} ברשותו ובאוצרותיו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:36
{וְהָיָ֨ה הָאֹ֤כֶל לְפִקָּדוֹן֙ לָאָ֔רֶץ לְשֶׁ֙בַע֙ שְׁנֵ֣י הָרָעָ֔ב אֲשֶׁ֥ר תִּהְיֶ֖יןָ בְּאֶ֣רֶץ מִצְרָ֑יִם וְלֹֽא\maqqaf תִכָּרֵ֥ת הָאָ֖רֶץ בָּרָעָֽב׃}
{וִיהֵי עֲבוּרָא גְּנִיז לְעַמָּא דְּאַרְעָא לִשְׁבַע שְׁנֵי כַפְנָא דְּיִהְוְיָן בְּאַרְעָא דְּמִצְרָיִם וְלָא יִשְׁתֵּיצֵי עַמָּא דְּאַרְעָא בְּכַפְנָא׃}
{And the food shall be for a store to the land against the seven years of famine, which shall be in the land of Egypt; that the land perish not through the famine.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והיה האכל.} הצבור, כשאר פקדון הגנוז לקיום הארץ׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:37
{וַיִּיטַ֥ב הַדָּבָ֖ר בְּעֵינֵ֣י פַרְעֹ֑ה וּבְעֵינֵ֖י כׇּל\maqqaf עֲבָדָֽיו׃}
{וּשְׁפַר פִּתְגָמָא בְּעֵינֵי פַרְעֹה וּבְעֵינֵי כָּל עַבְדּוֹהִי׃}
{And the thing was good in the eyes of Pharaoh, and in the eyes of all his servants.}{\arabic{verse}}
\newseder{37}
\threeverse{\seder{לז}}%Genesis41:38
{וַיֹּ֥אמֶר פַּרְעֹ֖ה אֶל\maqqaf עֲבָדָ֑יו הֲנִמְצָ֣א כָזֶ֔ה אִ֕ישׁ אֲשֶׁ֛ר ר֥וּחַ אֱלֹהִ֖ים בּֽוֹ׃}
{וַאֲמַר פַּרְעֹה לְעַבְדּוֹהִי הֲנַשְׁכַּח כְּדֵין גְּבַר דְּרוּחַ נְבוּאָה מִן קֳדָם יְיָ בֵּיהּ׃}
{And Pharaoh said unto his servants: ‘Can we find such a one as this, a man in whom the spirit of God is?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הנמצא כזה.} כתרגומו הנשכח כדין, אם נלך ונבקשנו הנמצא כמוהו. הנמצא לשון תמיהה, וכן כל ה״א המשמשת בראש תיבה ונקודה בחטף פתח׃}
\aliyacounter{שלישי}
\threeverse{\aliya{שלישי}}%Genesis41:39
{וַיֹּ֤אמֶר פַּרְעֹה֙ אֶל\maqqaf יוֹסֵ֔ף אַחֲרֵ֨י הוֹדִ֧יעַ אֱלֹהִ֛ים אוֹתְךָ֖ אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf זֹ֑את אֵין\maqqaf נָב֥וֹן וְחָכָ֖ם כָּמֽוֹךָ׃}
{וַאֲמַר פַּרְעֹה לְיוֹסֵף בָּתַר דְּהוֹדַע יְיָ יָתָךְ יָת כָל דָּא לֵית סוּכְלְתָן וְחַכִּים כְּוָתָךְ׃}
{And Pharaoh said unto Joseph: ‘Forasmuch as God hath shown thee all this, there is none so discreet and wise as thou.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אין נבון וחכם כמוך.} לבקש איש נבון וחכם שאמרת, לא נמצא כמוך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:40
{אַתָּה֙ תִּהְיֶ֣ה עַל\maqqaf בֵּיתִ֔י וְעַל\maqqaf פִּ֖יךָ יִשַּׁ֣ק כׇּל\maqqaf עַמִּ֑י רַ֥ק הַכִּסֵּ֖א אֶגְדַּ֥ל מִמֶּֽךָּ׃}
{אַתְּ תְּהֵי מְמֻנַּא עַל בֵּיתִי וְעַל מֵימְרָךְ יִתְּזָן כָּל עַמִּי לְחוֹד כּוּרְסֵי מַלְכוּתָא הָדֵין אֵיהֵי יַקִּיר מִנָּךְ׃}
{Thou shalt be over my house, and according unto thy word shall all my people be ruled; only in the throne will I be greater than thou.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ישק.} יתזן, יתפרנס, כל צרכי עמי יהיו נעשים על ידך, כמו וּבֶן מֶשֶׁק בֵּיתִי (בראשית טו, ב), וכמו נַשְּׁקוּ בַר (תהלים ב, יב), גרנישו״ן בלע״ז\quad \rashiDH{רק הכסא.} שיהיו קורין לי מלך׃\quad \rashiDH{כסא.} לשון של המלוכה, כמו וִיגַדֵּל אֶת כִּסְאוֹ מִכִּסֵּא אֲדוֹנִי הַמֶּלֶך׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:41
{וַיֹּ֥אמֶר פַּרְעֹ֖ה אֶל\maqqaf יוֹסֵ֑ף רְאֵה֙ נָתַ֣תִּי אֹֽתְךָ֔ עַ֖ל כׇּל\maqqaf אֶ֥רֶץ מִצְרָֽיִם׃}
{וַאֲמַר פַּרְעֹה לְיוֹסֵף חֲזִי דְּמַנִּיתִי יָתָךְ עַל כָּל אַרְעָא דְּמִצְרָיִם׃}
{And Pharaoh said unto Joseph: ‘See, I have set thee over all the land of Egypt.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נתתי אתך.} מניתי יתך, ואף על פי כן לשון נתינה הוא, כמו וּלְתִתְּךָ עֶלְיוֹן. בין לגדולה בין לשפלות נופל לשון נתינה עליו, כמו נָתַתִּי אֶתְכֶם נִבְזִים וּשְׁפָלִים (מלאכי ב, ט)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:42
{וַיָּ֨סַר פַּרְעֹ֤ה אֶת\maqqaf טַבַּעְתּוֹ֙ מֵעַ֣ל יָד֔וֹ וַיִּתֵּ֥ן אֹתָ֖הּ עַל\maqqaf יַ֣ד יוֹסֵ֑ף וַיַּלְבֵּ֤שׁ אֹתוֹ֙ בִּגְדֵי\maqqaf שֵׁ֔שׁ וַיָּ֛שֶׂם רְבִ֥ד הַזָּהָ֖ב עַל\maqqaf צַוָּארֽוֹ׃}
{וְאַעְדִּי פַרְעֹה יָת עִזְקְתֵיהּ מֵעַל יְדֵיהּ וִיהַב יָתַהּ עַל יְדָא דְּיוֹסֵף וְאַלְבֵּישׁ יָתֵיהּ לְבוּשִׁין דְּבוּץ וְשַׁוִּי מְנִיכָא דְּדַהְבָּא עַל צַוְרֵיהּ׃}
{And Pharaoh took off his signet ring from his hand, and put it upon Joseph’s hand, and arrayed him in vestures of fine linen, and put a gold chain about his neck.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויסר פרעה את טבעתו.} נתינת טבעת המלך, היא אות למי שנותנה לו, להיות שני לו לגדולה׃\quad \rashiDH{בגדי שש.} דבר חשיבות הוא במצרים׃\quad \rashiDH{רביד.} ענק, ועל שהוא רצוף בטבעות קרוי רביד, וכן רָבַדְתִּי עַרְשִׂי (משלי ז, טז), רצפתי ערשי מרצפות. בלשון משנה מוקף רובדין של אבן. על הרובד שבעזרה והיא רצפה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:43
{וַיַּרְכֵּ֣ב אֹת֗וֹ בְּמִרְכֶּ֤בֶת הַמִּשְׁנֶה֙ אֲשֶׁר\maqqaf ל֔וֹ וַיִּקְרְא֥וּ לְפָנָ֖יו אַבְרֵ֑ךְ וְנָת֣וֹן אֹת֔וֹ עַ֖ל כׇּל\maqqaf אֶ֥רֶץ מִצְרָֽיִם׃}
{וְאַרְכֵּיב יָתֵיהּ בִּרְתִכָּא תִּנְיֵיתָא דִּילֵיהּ וְאַכְרִיזוּ קֳדָמוֹהִי דֵּין אַבָּא לְמַלְכָּא וּמַנִּי יָתֵיהּ עַל כָּל אַרְעָא דְּמִצְרָיִם׃}
{And he made him to ride in the second chariot which he had; and they cried before him: ‘Abrech’; and he set him over all the land of Egypt.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{במרכבת המשנה.} השניה למרכבתו, המהלכת אצל שלו׃\quad \rashiDH{אברך.} כתרגומו דין אבא למלכא רך בלשון ארמי מלך, בהשותפין (בבא בתרא ד.) לא ריכא ולא בר ריכא. ובדברי אגדה (ספרי דברים סוף פ״א) דרש ר׳ יהודה, אברך זה יוסף, שהוא אב בחכמה ורך בשנים, אמר לו בן דורמסקית, עד מתי אתה מעוות עלינו את הכתובים אין אברך אלא לשון ברכים, שהכל היו נכנסין לפניו ויוצאין תחת ידו, כענין שנאמר ונתון אותו וגו׳׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:44
{וַיֹּ֧אמֶר פַּרְעֹ֛ה אֶל\maqqaf יוֹסֵ֖ף אֲנִ֣י פַרְעֹ֑ה וּבִלְעָדֶ֗יךָ לֹֽא\maqqaf יָרִ֨ים אִ֧ישׁ אֶת\maqqaf יָד֛וֹ וְאֶת\maqqaf רַגְל֖וֹ בְּכׇל\maqqaf אֶ֥רֶץ מִצְרָֽיִם׃}
{וַאֲמַר פַּרְעֹה לְיוֹסֵף אֲנָא פַרְעֹה וּבָר מִמֵּימְרָךְ לָא יְרִים גְּבַר יָת יְדֵיהּ לְמֵיחַד זֵין וְיָת רַגְלֵיהּ לְמִרְכַּב עַל סוּסְיָא בְּכָל אַרְעָא דְּמִצְרָיִם׃}
{And Pharaoh said unto Joseph: ‘I am Pharaoh, and without thee shall no man lift up his hand or his foot in all the land of Egypt.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אני פרעה.} שיש יכולת בידי לגזור גזרה על מלכותי, ואני גוזר שלא ירים איש את ידו׃ \rashiDH{ובלעדיך.} שלא ברשותך. דבר אחר אני פרעה, אני אהיה מלך, ובלעדיך וגו׳, וזהו דוגמת רק הכסא׃\quad \rashiDH{את ידו ואת רגלו.} כתרגומו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:45
{וַיִּקְרָ֨א פַרְעֹ֣ה שֵׁם\maqqaf יוֹסֵף֮ צָֽפְנַ֣ת פַּעְנֵ֒חַ֒ וַיִּתֶּן\maqqaf ל֣וֹ אֶת\maqqaf אָֽסְנַ֗ת בַּת\maqqaf פּ֥וֹטִי פֶ֛רַע\note{בספרי תימן פּֽוֹטִיפֶ֛רַע בתיבה אחת} כֹּהֵ֥ן אֹ֖ן לְאִשָּׁ֑ה וַיֵּצֵ֥א יוֹסֵ֖ף עַל\maqqaf אֶ֥רֶץ מִצְרָֽיִם׃}
{וּקְרָא פַרְעֹה שׁוֹם יוֹסֵף גֻּבְרָא דְּמִטַּמְרָן גַּלְיָן לֵיהּ וִיהַב לֵיהּ יָת אָסְנַת בַּת פּוֹטִיפֶרַע רַבָּא דְּאוֹן לְאִתּוּ וּנְפַק יוֹסֵף שַׁלִּיט עַל אַרְעָא דְּמִצְרָיִם׃}
{And Pharaoh called Joseph’s name Zaphenath-paneah; and he gave him to wife Asenath the daughter of Poti-phera priest of On. And Joseph went out over the land of Egypt.—}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{צפנת פענח.} מפרש הצפונות, ואין לפענח דמיון במקרא׃\quad \rashiDH{פוטי פרע.} הוא פוטיפר, ונקרא פוטי פרע על שנסתרס מאליו, לפי שחמד את יוסף למשכב זכר (סוטה יג׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:46
{וְיוֹסֵף֙ בֶּן\maqqaf שְׁלֹשִׁ֣ים שָׁנָ֔ה בְּעׇמְד֕וֹ לִפְנֵ֖י פַּרְעֹ֣ה מֶֽלֶךְ\maqqaf מִצְרָ֑יִם וַיֵּצֵ֤א יוֹסֵף֙ מִלִּפְנֵ֣י פַרְעֹ֔ה וַֽיַּעֲבֹ֖ר בְּכׇל\maqqaf אֶ֥רֶץ מִצְרָֽיִם׃}
{וְיוֹסֵף בַּר תְּלָתִין שְׁנִין כַּד קָם קֳדָם פַּרְעֹה מַלְכָּא דְּמִצְרָיִם וּנְפַק יוֹסֵף מִן קֳדָם פַּרְעֹה וַעֲבַר בְּכָל אַרְעָא דְּמִצְרָיִם׃}
{And Joseph was thirty years old when he stood before Pharaoh king of Egypt.—And Joseph went out from the presence of Pharaoh, and went throughout all the land of Egypt.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:47
{וַתַּ֣עַשׂ הָאָ֔רֶץ בְּשֶׁ֖בַע שְׁנֵ֣י הַשָּׂבָ֑ע לִקְמָצִֽים׃}
{וּכְנַשׁוּ דָּיְירֵי אַרְעָא בִּשְׁבַע שְׁנֵי סִבְעָא עֲבוּרָא לְאוֹצְרִין׃}
{And in the seven years of plenty the earth brought forth in heaps.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותעש הארץ.} כתרגומו, ואין הלשון נעקר מלשון עשייה׃\quad \rashiDH{לקמצים.} קומץ על קומץ, יד על יד היו אוצרים׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:48
{וַיִּקְבֹּ֞ץ אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf אֹ֣כֶל \legarmeh  שֶׁ֣בַע שָׁנִ֗ים אֲשֶׁ֤ר הָיוּ֙ בְּאֶ֣רֶץ מִצְרַ֔יִם וַיִּתֶּן\maqqaf אֹ֖כֶל בֶּעָרִ֑ים אֹ֧כֶל שְׂדֵה\maqqaf הָעִ֛יר אֲשֶׁ֥ר סְבִיבֹתֶ֖יהָ נָתַ֥ן בְּתוֹכָֽהּ׃}
{וּכְנַשׁ יָת כָּל עֲבוּר שְׁבַע שְׁנַיָּא דַּהֲוַאָה בְּאַרְעָא דְּמִצְרַיִם וִיהַב עֲבוּרָא בְּקִרְוַיָּא עֲבוּר חֲקַל קַרְתָּא דִּבְסַחְרָנַהָא יְהַב בְּגַוַּהּ׃}
{And he gathered up all the food of the seven years which were in the land of Egypt, and laid up the food in the cities; the food of the field, which was round about every city, laid he up in the same.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אכל שדה העיר אשר סביבותיה נתן בתוכה.} שכל ארץ וארץ מעמדת פירותיה ונותנין בתבואה מעפר המקום, ומעמיד את התבואה מלירקב (נ״ל שהוא דעת רבי נחמיה ואין צריך כלל להגיה ברש״י כאשר עלה בדעת קצתם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:49
{וַיִּצְבֹּ֨ר יוֹסֵ֥ף בָּ֛ר כְּח֥וֹל הַיָּ֖ם הַרְבֵּ֣ה מְאֹ֑ד עַ֛ד כִּי\maqqaf חָדַ֥ל לִסְפֹּ֖ר כִּי\maqqaf אֵ֥ין מִסְפָּֽר׃}
{וּכְנַשׁ יוֹסֵף עֲבוּרָא כְּחָלָא דְּיַמָּא סַגִּי לַחְדָּא עַד דִּפְסַק מִלְּמִמְנֵי אֲרֵי לֵית מִנְיָן׃}
{And Joseph laid up corn as the sand of the sea, very much, until they left off numbering; for it was without number.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עד כי חדל לספור.} עד כי חדל לו הסופר לספור, והרי זה מקרא קצר׃\quad \rashiDH{כי אין מספר.} לפי שאין מספר והרי כי משמש בלשון דהא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:50
{וּלְיוֹסֵ֤ף יֻלַּד֙ שְׁנֵ֣י בָנִ֔ים בְּטֶ֥רֶם תָּב֖וֹא שְׁנַ֣ת הָרָעָ֑ב אֲשֶׁ֤ר יָֽלְדָה\maqqaf לּוֹ֙ אָֽסְנַ֔ת בַּת\maqqaf פּ֥וֹטִי פֶ֖רַע\note{בספרי תימן פּֽוֹטִיפֶ֖רַע בתיבה אחת} כֹּהֵ֥ן אֽוֹן׃}
{וּלְיוֹסֵף אִתְיְלִידוּ תְּרֵין בְּנִין עַד לָא עַלַת שַׁתָּא דְּכַפְנָא דִּילֵידַת לֵיהּ אָסְנַת בַּת פּוֹטִי פֶרַע רַבָּא דְּאוֹן׃}
{And unto Joseph were born two sons before the year of famine came, whom Asenath the daughter of Poti-phera priest of On bore unto him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בטרם תבוא שנת הרעב.} מכאן שאסור לאדם לשמש מטתו בשני רעבון (תענית יא.)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:51
{וַיִּקְרָ֥א יוֹסֵ֛ף אֶת\maqqaf שֵׁ֥ם הַבְּכ֖וֹר מְנַשֶּׁ֑ה כִּֽי\maqqaf נַשַּׁ֤נִי אֱלֹהִים֙ אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf עֲמָלִ֔י וְאֵ֖ת כׇּל\maqqaf בֵּ֥ית אָבִֽי׃}
{וּקְרָא יוֹסֵף יָת שׁוֹם בּוּכְרָא מְנַשֶּׁה אֲרֵי אַנְשְׁיַנִי יְיָ יָת כָּל עַמְלִי וְיָת כָּל בֵּית אַבָּא׃}
{And Joseph called the name of the first-born Manasseh: ‘for God hath made me forget all my toil, and all my father’s house.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:52
{וְאֵ֛ת שֵׁ֥ם הַשֵּׁנִ֖י קָרָ֣א אֶפְרָ֑יִם כִּֽי\maqqaf הִפְרַ֥נִי אֱלֹהִ֖ים בְּאֶ֥רֶץ עׇנְיִֽי׃}
{וְיָת שׁוֹם תִּנְיָנָא קְרָא אֶפְרָיִם אֲרֵי אַפְּשַׁנִי יְיָ בַּאֲרַע שִׁעְבּוּדִי׃}
{And the name of the second called he Ephraim: ‘for God hath made me fruitful in the land of my affliction.’}{\arabic{verse}}
\aliyacounter{רביעי}
\threeverse{\aliya{רביעי}}%Genesis41:53
{וַתִּכְלֶ֕ינָה שֶׁ֖בַע שְׁנֵ֣י הַשָּׂבָ֑ע אֲשֶׁ֥ר הָיָ֖ה בְּאֶ֥רֶץ מִצְרָֽיִם׃}
{וּשְׁלִימָא שְׁבַע שְׁנֵי סִבְעָא דַּהֲוַאָה בְּאַרְעָא דְּמִצְרָיִם׃}
{And the seven years of plenty, that was in the land of Egypt, came to an end.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:54
{וַתְּחִלֶּ֜ינָה שֶׁ֣בַע שְׁנֵ֤י הָרָעָב֙ לָב֔וֹא כַּאֲשֶׁ֖ר אָמַ֣ר יוֹסֵ֑ף וַיְהִ֤י רָעָב֙ בְּכׇל\maqqaf הָ֣אֲרָצ֔וֹת וּבְכׇל\maqqaf אֶ֥רֶץ מִצְרַ֖יִם הָ֥יָה לָֽחֶם׃}
{וְשָׁרִיאָה שְׁבַע שְׁנֵי כַפְנָא לְמֵיתֵי כְּמָא דַּאֲמַר יוֹסֵף וַהֲוָה כַפְנָא בְּכָל אַרְעָתָא וּבְכָל אַרְעָא דְּמִצְרַיִם הֲוָה לַחְמָא׃}
{And the seven years of famine began to come, according as Joseph had said; and there was famine in all lands; but in all the land of Egypt there was bread.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:55
{וַתִּרְעַב֙ כׇּל\maqqaf אֶ֣רֶץ מִצְרַ֔יִם וַיִּצְעַ֥ק הָעָ֛ם אֶל\maqqaf פַּרְעֹ֖ה לַלָּ֑חֶם וַיֹּ֨אמֶר פַּרְעֹ֤ה לְכׇל\maqqaf מִצְרַ֙יִם֙ לְכ֣וּ אֶל\maqqaf יוֹסֵ֔ף אֲשֶׁר\maqqaf יֹאמַ֥ר לָכֶ֖ם תַּעֲשֽׂוּ׃}
{וּכְפֵינַת כָּל אַרְעָא דְּמִצְרַיִם וּצְוַח עַמָּא קֳדָם פַּרְעֹה עַל לַחְמָא וַאֲמַר פַּרְעֹה לְכָל מִצְרָאֵי אִיזִילוּ לְוָת יוֹסֵף דְּיֵימַר לְכוֹן תַּעְבְּדוּן׃}
{And when all the land of Egypt was famished, the people cried to Pharaoh for bread; and Pharaoh said unto all the Egyptians: ‘Go unto Joseph; what he saith to you, do.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותרעב כל ארץ מצרים.} שהרקיבה תבואתם שאצרו, חוץ משל יוסף (ב״ר צא, ה)׃\quad \rashiDH{אשר יאמר לכם תעשו.} לפי שהיה יוסף אומר להם שימולו, וכשבאו אצל פרעה ואומרים כך הוא אומר לנו, אמר להם ולמה לא צברתם בר, והלא הכריז לכם ששני הרעב באים, אמרו לו אספנו הרבה והרקיבה, אמר להם אם כן כל אשר יאמר לכם תעשו, הרי גזר על התבואה והרקיבה, מה אם יגזור עלינו ונמות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:56
{וְהָרָעָ֣ב הָיָ֔ה עַ֖ל כׇּל\maqqaf פְּנֵ֣י הָאָ֑רֶץ וַיִּפְתַּ֨ח יוֹסֵ֜ף אֶֽת\maqqaf כׇּל\maqqaf אֲשֶׁ֤ר בָּהֶם֙ וַיִּשְׁבֹּ֣ר לְמִצְרַ֔יִם וַיֶּחֱזַ֥ק הָֽרָעָ֖ב בְּאֶ֥רֶץ מִצְרָֽיִם׃}
{וְכַפְנָא הֲוָה עַל כָּל אַפֵּי אַרְעָא וּפְתַח יוֹסֵף יָת כָּל אוֹצְרַיָּא דִּבְהוֹן עֲבוּרָא וְזַבֵּין לְמִצְרָאֵי וּתְקֵיף כַּפְנָא בְּאַרְעָא דְּמִצְרָיִם׃}
{And the famine was over all the face of the earth; and Joseph opened all the storehouses, and sold unto the Egyptians; and the famine was sore in the land of Egypt.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{על כל פני הארץ.} מי הם פני הארץ, אלו העשירים (ב״ר שם)׃\quad \rashiDH{את כל אשר בהם.} כתרגומו די בהון עיבורא׃\quad \rashiDH{וישבר למצרים.} שבר לשון מכר ולשון קנין הוא, כאן משמש לשון מכר, שִׁבְרוּ לָנוּ מְעַט אֹכֶל, לשון קנין. ואל תאמר אינו כי אם בתבואה, שאף ביין וחלב מצינו, וּלְכוּ שִׁבְרוּ בְּלֹוא כֶסֶף וּבְלֹוא מְחִיר יַיִן וְחָלָב (ישעיה נה, א)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis41:57
{וְכׇל\maqqaf הָאָ֙רֶץ֙ בָּ֣אוּ מִצְרַ֔יְמָה לִשְׁבֹּ֖ר אֶל\maqqaf יוֹסֵ֑ף כִּֽי\maqqaf חָזַ֥ק הָרָעָ֖ב בְּכׇל\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{וְכָל דָּיְרֵי אַרְעָא אֲתוֹ לְמִצְרַיִם לְמִזְבַּן עֲבוּרָא מִן יוֹסֵף אֲרֵי תְּקֵיף כַּפְנָא בְּכָל אַרְעָא׃}
{And all countries came into Egypt to Joseph to buy corn; because the famine was sore in all the earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וכל הארץ באו מצרימה.} אל יוסף לשבור, ואם תדרשהו כסדרו, היה צריך לכתוב לשבור מן יוסף׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis42:1
{וַיַּ֣רְא יַעֲקֹ֔ב כִּ֥י יֶשׁ\maqqaf שֶׁ֖בֶר בְּמִצְרָ֑יִם וַיֹּ֤אמֶר יַעֲקֹב֙ לְבָנָ֔יו לָ֖מָּה תִּתְרָאֽוּ׃}
{וַחֲזָא יַעֲקֹב אֲרֵי אִית עֲבוּר מִזְדַּבַּן בְּמִצְרָיִם וַאֲמַר יַעֲקֹב לִבְנוֹהִי לְמָא תִּתַּחְזוֹן׃}
{Now Jacob saw that there was corn in Egypt, and Jacob said unto his sons: ‘Why do ye look one upon another?’}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{וירא יעקב כי יש שבר במצרים.} ומהיכן ראה, והלא לא ראה אלא שמע, שנאמר הנה שמעתי וגו׳, ומהו וירא, ראה באספקלריא של קדש שעדיין יש לו שבר במצרים, ולא היתה נבואה ממש להודיעו בפירוש שזה יוסף׃\quad \rashiDH{למה תתראו.} למה תראו עצמכם בפני בני ישמעאל ובני עשו כאילו אתם שבעים, כי באותה שעה עדיין היה להם תבואה (תענית י׃). (ולי נראה כפשוטו למה תתראו, למה יהו הכל מסתכלין בכם, ומתמיהים בכם שאין אתם מבקשים לכם אוכל בטרם שיכלה מה שבידכם). ומפי אחרים שמעתי שהוא לשון כחישה, למה תהיו כחושים ברעב, ודומה לו וּמַרוֶה גַּם הוּא יוֹרֶא (משלי יא, כה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:2
{וַיֹּ֕אמֶר הִנֵּ֣ה שָׁמַ֔עְתִּי כִּ֥י יֶשׁ\maqqaf שֶׁ֖בֶר בְּמִצְרָ֑יִם רְדוּ\maqqaf שָׁ֙מָּה֙ וְשִׁבְרוּ\maqqaf לָ֣נוּ מִשָּׁ֔ם וְנִחְיֶ֖ה וְלֹ֥א נָמֽוּת׃}
{וַאֲמַר הָא שְׁמַעִית אֲרֵי אִית עֲבוּר מִזְדַּבַּן בְּמִצְרָיִם חוּתוּ לְתַמָּן וּזְבוּנוּ לַנָא מִתַּמָּן וְנֵיחֵי וְלָא נְמוּת׃}
{And he said: ‘Behold, I have heard that there is corn in Egypt. Get you down thither, and buy for us from thence; that we may live, and not die.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{רדו שמה.} ולא אמר לכו, רמז למאתים ועשר שנים שנשתעבדו למצרים כמנין רד״ו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:3
{וַיֵּרְד֥וּ אֲחֵֽי\maqqaf יוֹסֵ֖ף עֲשָׂרָ֑ה לִשְׁבֹּ֥ר בָּ֖ר מִמִּצְרָֽיִם׃}
{וּנְחַתוּ אֲחֵי יוֹסֵף עַסְרָא לְמִזְבַּן עֲבוּרָא מִמִּצְרָיִם׃}
{And Joseph’s ten brethren went down to buy corn from Egypt.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וירדו אחי יוסף.} ולא כתב בני יעקב, מלמד שהיו מתחרטים במכירתו, ונתנו לבם להתנהג עמו באחוה, ולפדותו בכל ממון שיפסקו עליהם׃\quad \rashiDH{עשרה.} מה תלמוד לומר, והלא כתיב ואת בנימין אחי יוסף לא שלח, אלא לענין האחוה היו חלוקין לעשרה, שלא היתה אהבת כולם ושנאת כולם שוה לו, אבל לענין לשבור בר, כלם לב אחד להם (בב״ר צא, ב)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:4
{וְאֶת\maqqaf בִּנְיָמִין֙ אֲחִ֣י יוֹסֵ֔ף לֹא\maqqaf שָׁלַ֥ח יַעֲקֹ֖ב אֶת\maqqaf אֶחָ֑יו כִּ֣י אָמַ֔ר פֶּן\maqqaf יִקְרָאֶ֖נּוּ אָסֽוֹן׃}
{וְיָת בִּנְיָמִין אֲחוּהִי דְּיוֹסֵף לָא שְׁלַח יַעֲקֹב עִם אֲחוֹהִי אֲרֵי אֲמַר דִּלְמָא יְעָרְעִנֵּיהּ מוֹתָא׃}
{But Benjamin, Joseph’s brother, Jacob sent not with his brethren; for he said: ‘Lest peradventure harm befall him.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{פן יקראנו אסון.} ובבית לא יקראנו אסון, אמר רבי אליעזר בן יעקב, מכאן שהשטן מקטרג בשעת הסכנה (ב״ר שם ט)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:5
{וַיָּבֹ֙אוּ֙ בְּנֵ֣י יִשְׂרָאֵ֔ל לִשְׁבֹּ֖ר בְּת֣וֹךְ הַבָּאִ֑ים כִּֽי\maqqaf הָיָ֥ה הָרָעָ֖ב בְּאֶ֥רֶץ כְּנָֽעַן׃}
{וַאֲתוֹ בְּנֵי יִשְׂרָאֵל לְמִזְבַּן עֲבוּרָא בְּגוֹ עָלַיָּא אֲרֵי הֲוָה כַפְנָא בְּאַרְעָא דִּכְנָעַן׃}
{And the sons of Israel came to buy among those that came; for the famine was in the land of Caanan.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בתוך הבאים.} מטמינין עצמן שלא יכירום, לפי שצוה להם אביהם שלא יתראו כולם בפתח אחד, אלא שיכנס כל אחד בפתחו, כדי שלא תשלוט בהם עין הרע שכולם נאים וכולם גבורים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:6
{וְיוֹסֵ֗ף ה֚וּא הַשַּׁלִּ֣יט עַל\maqqaf הָאָ֔רֶץ ה֥וּא הַמַּשְׁבִּ֖יר לְכׇל\maqqaf עַ֣ם הָאָ֑רֶץ וַיָּבֹ֙אוּ֙ אֲחֵ֣י יוֹסֵ֔ף וַיִּשְׁתַּֽחֲווּ\maqqaf ל֥וֹ אַפַּ֖יִם אָֽרְצָה׃}
{וְיוֹסֵף הוּא שַׁלִּיט עַל אַרְעָא הוּא מְזַבֵּין עֲבוּרָא לְכָל עַמָּא דְּאַרְעָא וַאֲתוֹ אֲחֵי יוֹסֵף וּסְגִידוּ לֵיהּ עַל אַפֵּיהוֹן עַל אַרְעָא׃}
{And Joseph was the governor over the land; he it was that sold to all the people of the land. And Joseph’s brethren came, and bowed down to him with their faces to the earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישתחוו לו אפים.} נשתטחו לו על פניהם, וכן כל השתחואה פשוט ידים ורגלים הוא (שבועות טז׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:7
{וַיַּ֥רְא יוֹסֵ֛ף אֶת\maqqaf אֶחָ֖יו וַיַּכִּרֵ֑ם וַיִּתְנַכֵּ֨ר אֲלֵיהֶ֜ם וַיְדַבֵּ֧ר אִתָּ֣ם קָשׁ֗וֹת וַיֹּ֤אמֶר אֲלֵהֶם֙ מֵאַ֣יִן בָּאתֶ֔ם וַיֹּ֣אמְר֔וּ מֵאֶ֥רֶץ כְּנַ֖עַן לִשְׁבׇּר\maqqaf אֹֽכֶל׃}
{וַחֲזָא יוֹסֵף יָת אֲחוֹהִי וְאִשְׁתְּמוֹדְעִנּוּן וְחַשֵּׁיב מָא דִּימַלֵּיל עִמְּהוֹן וּמַלֵּיל עִמְּהוֹן קַשְׁיָין וַאֲמַר לְהוֹן מְנָן אֲתֵיתוֹן וַאֲמַרוּ מֵאַרְעָא דִּכְנַעַן לְמִזְבַּן עֲבוּרָא׃}
{And Joseph saw his brethren, and he knew them, but made himself strange unto them, and spoke roughly with them; and he said unto them: ‘Whence come ye?’ And they said: ‘From the land of Canaan to buy food.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויתנכר אליהם.} נעשה להם כנכרי בדברים לדבר קשות (ב״ר צא, ז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:8
{וַיַּכֵּ֥ר יוֹסֵ֖ף אֶת\maqqaf אֶחָ֑יו וְהֵ֖ם לֹ֥א הִכִּרֻֽהוּ׃}
{וְאִשְׁתְּמוֹדַע יוֹסֵף יָת אֲחוֹהִי וְאִנּוּן לָא אִשְׁתְּמוֹדְעוּהִי׃}
{And Joseph knew his brethren, but they knew him not.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויכר יוסף וגו׳.} לפי שהניחם חתומי זקן (ב״מ לט׃ כתובות כז׃)׃\quad \rashiDH{והם לא הכירוהו.} שיצא מאצלם בלא חתימת זקן. ועכשיו מצאוהו בחתימת זקן. ומדרש אגדה ויכר יוסף את אחיו, כשנמסרו בידו הכיר שהם אחיו וריחם עליהם, והם לא הכירוהו כשנפל בידם לנהוג בו אחוה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:9
{וַיִּזְכֹּ֣ר יוֹסֵ֔ף אֵ֚ת הַחֲלֹמ֔וֹת אֲשֶׁ֥ר חָלַ֖ם לָהֶ֑ם וַיֹּ֤אמֶר אֲלֵהֶם֙ מְרַגְּלִ֣ים אַתֶּ֔ם לִרְא֛וֹת אֶת\maqqaf עֶרְוַ֥ת הָאָ֖רֶץ בָּאתֶֽם׃}
{וְאִדְּכַר יוֹסֵף יָת חֶלְמַיָּא דַּהֲוָה חָלֵים לְהוֹן וַאֲמַר לְהוֹן אַלִּילֵי אַתּוּן לְמִחְזֵי יָת בִּדְקַהּ דְּאַרְעָא אֲתֵיתוֹן׃}
{And Joseph remembered the dreams which he dreamed of them, and said unto them: ‘Ye are spies; to see the nakedness of the land ye are come.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אשר חלם להם.} עליהם, וידע שנתקיימו, שהרי השתחוו לו׃\quad \rashiDH{ערות הארץ.} גלוי הארץ, מהיכן היא נוחה ליכבש,. כמו אֶת מְקוֹרָהּ הֶעֱרָה (ויקרא כ, יח), וכמו עֵרוֹם וְעֶרְיָה (יחזקאל טז, ז), וכן כל ערוה שבמקרא לשון גילוי. ותרגם אונקלוס בדקא דארעא, כמו בֶּדֶק הַבַּיִת, רעוע הבית, אבל לא דקדק לפרשו אחר לשון המקרא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:10
{וַיֹּאמְר֥וּ אֵלָ֖יו לֹ֣א אֲדֹנִ֑י וַעֲבָדֶ֥יךָ בָּ֖אוּ לִשְׁבׇּר\maqqaf אֹֽכֶל׃}
{וַאֲמַרוּ לֵיהּ לָא רִבּוֹנִי וְעַבְדָּךְ אֲתוֹ לְמִזְבַּן עֲבוּרָא׃}
{And they said unto him: ‘Nay, my lord, but to buy food are thy servants come.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא אדני.} לא תאמר כן, שהרי עבדיך באו לשבר אוכל׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:11
{כֻּלָּ֕נוּ בְּנֵ֥י אִישׁ\maqqaf אֶחָ֖ד נָ֑חְנוּ כֵּנִ֣ים אֲנַ֔חְנוּ לֹא\maqqaf הָי֥וּ עֲבָדֶ֖יךָ מְרַגְּלִֽים׃}
{כּוּלַּנָא בְּנֵי גֻּבְרָא חַד נַחְנָא כֵּיוָנֵי אֲנַחְנָא לָא הֲווֹ עַבְדָּךְ אַלִּילֵי׃}
{We are all one man’s sons; we are upright men, thy servants are no spies.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כלנו בני איש אחד נחנו.} נצנצה בהם רוח הקדש וכללוהו עמהם, שאף הוא בן אביהם׃\quad \rashiDH{כנים.} אמתיים כמו כֵּן דִּבַּרְתָּ (שמות י, כט), כֵּן בְּנוֹת צְלָפְחָד דֹבְרֹת (במדבר כז, ז), וְעֶבְרָתוֹ לֹא כֵן בַּדָּיו (ישעיה טז, ו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:12
{וַיֹּ֖אמֶר אֲלֵהֶ֑ם לֹ֕א כִּֽי\maqqaf עֶרְוַ֥ת הָאָ֖רֶץ בָּאתֶ֥ם לִרְאֽוֹת׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן לָא אֱלָהֵין בִּדְקַהּ דְּאַרְעָא אֲתֵיתוֹן לְמִחְזֵי׃}
{And he said unto them: ‘Nay, but to see the nakedness of the land ye are come.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי ערות הארץ באתם לראות.} שהרי נכנסתם בעשרה שערי העיר, למה לא נכנסתם בשער אחד (ב״ר צא, ו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:13
{וַיֹּאמְר֗וּ שְׁנֵ֣ים עָשָׂר֩ עֲבָדֶ֨יךָ אַחִ֧ים \pasek  אֲנַ֛חְנוּ בְּנֵ֥י אִישׁ\maqqaf אֶחָ֖ד בְּאֶ֣רֶץ כְּנָ֑עַן וְהִנֵּ֨ה הַקָּטֹ֤ן אֶת\maqqaf אָבִ֙ינוּ֙ הַיּ֔וֹם וְהָאֶחָ֖ד אֵינֶֽנּוּ׃}
{וַאֲמַרוּ תְּרֵי עֲסַר עַבְדָּךְ אַחִין אֲנַחְנָא בְּנֵי גֻּבְרָא חַד בְּאַרְעָא דִּכְנָעַן וְהָא זְעֵירָא עִם אֲבוּנָא יוֹמָא דֵין וְחַד לָיְתוֹהִי׃}
{And they said: ‘We thy servants are twelve brethren, the sons of one man in the land of Canaan; and, behold, the youngest is this day with our father, and one is not.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמרו שנים עשר עבדיך וגו׳.} ובשביל אותו אחד שאיננו, נתפזרנו בעיר לבקשו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:14
{וַיֹּ֥אמֶר אֲלֵהֶ֖ם יוֹסֵ֑ף ה֗וּא אֲשֶׁ֨ר דִּבַּ֧רְתִּי אֲלֵכֶ֛ם לֵאמֹ֖ר מְרַגְּלִ֥ים אַתֶּֽם׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן יוֹסֵף הוּא דְּמַלֵּילִית עִמְּכוֹן לְמֵימַר אַלִּילֵי אַתּוּן׃}
{And Joseph said unto them: ‘That is it that I spoke unto you, saying: Ye are spies.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הוא אשר דברתי.} הדבר אשר דברתי שאתם מרגלים, הוא האמת והנכון, זהו לפי פשוטו. ומדרשו, אמר להם, ואילו מצאתם אותו ויפסקו עליכם ממון הרבה, תפדוהו, אמרו לו הן, אמר להם, ואם יאמרו לכם שלא יחזירוהו בשום ממון מה תעשו, אמרו לכך באנו, להרוג או ליהרג, אמר להם הוא אשר דברתי אליכם, להרוג בני העיר באתם, מנחש אני בגביע שלי, ששנים מכם החריבו כרך גדול של שכם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:15
{בְּזֹ֖את תִּבָּחֵ֑נוּ חֵ֤י פַרְעֹה֙ אִם\maqqaf תֵּצְא֣וּ מִזֶּ֔ה כִּ֧י אִם\maqqaf בְּב֛וֹא אֲחִיכֶ֥ם הַקָּטֹ֖ן הֵֽנָּה׃}
{בְּדָא תִּתְבַּחְרוּן חַיֵּי פַרְעֹה אִם תִּפְּקוּן מִכָּא אֱלָהֵין בְּמֵיתֵי אֲחוּכוֹן זְעֵירָא הָכָא׃}
{Hereby ye shall be proved, as Pharaoh liveth, ye shall not go forth hence, except your youngest brother come hither.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{חי פרעה.} אם יחיה פרעה, כשהי׳ נשבע לשקר הי׳ נשבע בחיי פרעה׃\quad \rashiDH{אם תצאו מזה׃} מן המקום הזה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:16
{שִׁלְח֨וּ מִכֶּ֣ם אֶחָד֮ וְיִקַּ֣ח אֶת\maqqaf אֲחִיכֶם֒ וְאַתֶּם֙ הֵאָ֣סְר֔וּ וְיִבָּֽחֲנוּ֙ דִּבְרֵיכֶ֔ם הַֽאֱמֶ֖ת אִתְּכֶ֑ם וְאִם\maqqaf לֹ֕א חֵ֣י פַרְעֹ֔ה כִּ֥י מְרַגְּלִ֖ים אַתֶּֽם׃}
{שְׁלַחוּ מִנְּכוֹן חַד וְיִדְבַּר יָת אֲחוּכוֹן וְאַתּוּן תִּתְאַסְרוּן וְיִתְבַּחְרוּן פִּתְגָמֵיכוֹן הַקְשׁוֹט אַתּוּן אָמְרִין וְאִם לָא חַיֵּי פַרְעֹה אֲרֵי אַלִּילֵי אַתּוּן׃}
{Send one of you, and let him fetch your brother, and ye shall be bound, that your words may be proved, whether there be truth in you; or else, as Pharaoh liveth, surely ye are spies.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{האמת אתכם.} אם אמת אתכם. לפיכך ה״א נקוד פתח, שהוא כמו בלשון תימה, ואם לא תביאוהו חי פרעה כי מרגלים אתם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:17
{וַיֶּאֱסֹ֥ף אֹתָ֛ם אֶל\maqqaf מִשְׁמָ֖ר שְׁלֹ֥שֶׁת יָמִֽים׃}
{וּכְנַשׁ יָתְהוֹן לְבֵית מַטְּרָא תְּלָתָא יוֹמִין׃}
{And he put them all together into ward three days.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{משמר.} בית האסורים׃}
\newseder{38}
\threeverse{\seder{לח}}%Genesis42:18
{וַיֹּ֨אמֶר אֲלֵהֶ֤ם יוֹסֵף֙ בַּיּ֣וֹם הַשְּׁלִישִׁ֔י זֹ֥את עֲשׂ֖וּ וִֽחְי֑וּ אֶת\maqqaf הָאֱלֹהִ֖ים אֲנִ֥י יָרֵֽא׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן יוֹסֵף בְּיוֹמָא תְּלִיתָאָה דָּא עֲבִידוּ וְאִתְקַיַּימוּ מִן קֳדָם יְיָ אֲנָא דָּחֵיל׃}
{And Joseph said unto them the third day.’ This do, and live; for I fear God:}{\arabic{verse}}
\aliyacounter{חמישי}
\threeverse{\aliya{חמישי}}%Genesis42:19
{אִם\maqqaf כֵּנִ֣ים אַתֶּ֔ם אֲחִיכֶ֣ם אֶחָ֔ד יֵאָסֵ֖ר בְּבֵ֣ית מִשְׁמַרְכֶ֑ם וְאַתֶּם֙ לְכ֣וּ הָבִ֔יאוּ שֶׁ֖בֶר רַעֲב֥וֹן בָּתֵּיכֶֽם׃}
{אִם כֵּיוָנֵי אַתּוּן אֲחוּכוֹן חַד יִתְאֲסַר בְּבֵית מַטַּרְתְּכוֹן וְאַתּוּן אִיזִילוּ אוֹבִילוּ עֲבוּרָא דְּחַסִּיר בְּבָתֵּיכוֹן׃}
{if ye be upright men, let one of your brethren be bound in your prison-house; but go ye, carry corn for the famine of your houses;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בבית משמרכם.} שאתם אסורים בו עכשיו׃\quad \rashiDH{ואתם לכו הביאו.} אל בית אביכם׃\quad \rashiDH{שבר רעבון בתיכם.} מה שקניתם לרעבון אנשי בתיכם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:20
{וְאֶת\maqqaf אֲחִיכֶ֤ם הַקָּטֹן֙ תָּבִ֣יאוּ אֵלַ֔י וְיֵאָמְנ֥וּ דִבְרֵיכֶ֖ם וְלֹ֣א תָמ֑וּתוּ וַיַּעֲשׂוּ\maqqaf כֵֽן׃}
{וְיָת אֲחוּכוֹן זְעֵירָא תַּיְתוֹן לְוָתִי וְיִתְהָמְנוּן פִּתְגָמֵיכוֹן וְלָא תְּמוּתוּן וַעֲבַדוּ כֵן׃}
{and bring your youngest brother unto me; so shall your words be verified, and ye shall not die.’ And they did so.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאמנו דבריכם.} יתאמנו ויתקיימו, כמו אָמֵן אָמֵן (במדבר ה, כב), וכמו יֵאָמֵן נָא דְּבָרְךָ (מלכים־א ח, כז)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:21
{וַיֹּאמְר֞וּ אִ֣ישׁ אֶל\maqqaf אָחִ֗יו אֲבָל֮ אֲשֵׁמִ֣ים \pasek  אֲנַ֘חְנוּ֮ עַל\maqqaf אָחִ֒ינוּ֒ אֲשֶׁ֨ר רָאִ֜ינוּ צָרַ֥ת נַפְשׁ֛וֹ בְּהִתְחַֽנְנ֥וֹ אֵלֵ֖ינוּ וְלֹ֣א שָׁמָ֑עְנוּ עַל\maqqaf כֵּן֙ בָּ֣אָה אֵלֵ֔ינוּ הַצָּרָ֖ה הַזֹּֽאת׃}
{וַאֲמַרוּ גְּבַר לַאֲחוּהִי בְּקוּשְׁטָא חַיָּבִין אֲנַחְנָא עַל אֲחוּנָא דַּחֲזֵינָא בְּעָקַת נַפְשֵׁיהּ כַּד הֲוָה מִתְחַנַּן לַנָא וְלָא קַבֵּילְנָא מִנֵּיהּ עַל כֵּן אֲתָת לַנָא עָקְתָא הָדָא׃}
{And they said one to another: ‘We are verily guilty concerning our brother, in that we saw the distress of his soul, when he besought us, and we would not hear; therefore is this distress come upon us.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אבל.} כתרגומו בקושטא. וראיתי בבראשית רבה (צא, ח) לישנא דרומאה (לשון בני הנגב) הוא, אבל ברם׃\quad \rashiDH{באה אלינו.} טעמו בבי״ת, לפי שהוא בלשון עבר, שכבר באה. ותרגומו אתת לנא׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:22
{וַיַּ֩עַן֩ רְאוּבֵ֨ן אֹתָ֜ם לֵאמֹ֗ר הֲלוֹא֩ אָמַ֨רְתִּי אֲלֵיכֶ֧ם \pasek  לֵאמֹ֛ר אַל\maqqaf תֶּחֶטְא֥וּ בַיֶּ֖לֶד וְלֹ֣א שְׁמַעְתֶּ֑ם וְגַם\maqqaf דָּמ֖וֹ הִנֵּ֥ה נִדְרָֽשׁ׃}
{וַאֲתֵיב רְאוּבֵן יָתְהוֹן לְמֵימַר הֲלָא אֲמַרִית לְכוֹן לְמֵימַר לָא תִּחְטוֹן בְּעוּלֵימָא וְלָא קַבֵּילְתּוּן וְאַף דְּמֵיהּ הָא מִתְבְּעֵי׃}
{And Reuben answered them, saying: ‘Spoke I not unto you, saying: Do not sin against the child; and ye would not hear? therefore also, behold, his blood is required.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וגם דמו.} אתין וגמין רבויין, דמו, וגם דם הזקן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:23
{וְהֵם֙ לֹ֣א יָֽדְע֔וּ כִּ֥י שֹׁמֵ֖עַ יוֹסֵ֑ף כִּ֥י הַמֵּלִ֖יץ בֵּינֹתָֽם׃}
{וְאִנּוּן לָא יָדְעִין אֲרֵי שָׁמַע יוֹסֵף אֲרֵי מְתוּרְגְּמָן הֲוָה בֵּינֵיהוֹן׃}
{And they knew not that Joseph understood them; for the interpreter was between them.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והם לא ידעו כי שומע יוסף.} מבין לשונם, ובפניו היו מדברים כן׃\quad \rashiDH{כי המליץ בינותם.} כי כשהיו מדברים עמו היה המליץ ביניהם, היודע לשון עברי ולשון מצרי, והיה מליץ דבריהם ליוסף, ודברי יוסף להם, לכך היו סבורים שאין יוסף מכיר בלשון עברי׃\quad \rashiDH{המליץ.} זה מנשה בנו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:24
{וַיִּסֹּ֥ב מֵֽעֲלֵיהֶ֖ם וַיֵּ֑בְךְּ וַיָּ֤שׇׁב אֲלֵהֶם֙ וַיְדַבֵּ֣ר אֲלֵהֶ֔ם וַיִּקַּ֤ח מֵֽאִתָּם֙ אֶת\maqqaf שִׁמְע֔וֹן וַיֶּאֱסֹ֥ר אֹת֖וֹ לְעֵינֵיהֶֽם׃}
{וְאִסְתְּחַר מִלְּוָתְהוֹן וּבְכָא וְתָב לְוָתְהוֹן וּמַלֵּיל עִמְּהוֹן וּדְבַר מִלְּוָתְהוֹן יָת שִׁמְעוֹן וַאֲסַר יָתֵיהּ לְעֵינֵיהוֹן׃}
{And he turned himself about from them, and wept; and he returned to them, and spoke to them, and took Simeon from among them, and bound him before their eyes.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויסב מעליהם.} נתרחק מעליהם, שלא יראוהו בוכה׃\quad \rashiDH{ויבך.} לפי ששמע שהיו מתחרטין׃\quad \rashiDH{את שמעון.} הוא השליכו לבור, הוא שאמר ללוי הִנֵּה בַּעַל הַחֲלוֹמוֹת הַלָּזֶה בָּא. דבר אחר, נתכוון יוסף להפרידו מלוי, שמא יתיעצו שניהם להרוג אותו׃\quad \rashiDH{ויאסר אתו לעיניהם.} לא אסרו אלא לעיניהם, וכיון שיצאו, הוציאו והאכילו והשקהו (ב״ר צא, ח)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:25
{וַיְצַ֣ו יוֹסֵ֗ף וַיְמַלְא֣וּ אֶת\maqqaf כְּלֵיהֶם֮ בָּר֒ וּלְהָשִׁ֤יב כַּסְפֵּיהֶם֙ אִ֣ישׁ אֶל\maqqaf שַׂקּ֔וֹ וְלָתֵ֥ת לָהֶ֛ם צֵדָ֖ה לַדָּ֑רֶךְ וַיַּ֥עַשׂ לָהֶ֖ם כֵּֽן׃}
{וּפַקֵּיד יוֹסֵף וּמְלוֹ יָת מָנֵיהוֹן עֲבוּרָא וּלְאָתָבָא כַּסְפֵּהוֹן גְּבַר לְסַקֵּיהּ וּלְמִתַּן לְהוֹן זְוָדִין לְאוֹרְחָא וַעֲבַד לְהוֹן כֵּן׃}
{Then Joseph commanded to fill their vessels with corn, and to restore every man’s money into his sack, and to give them provision for the way; and thus was it done unto them.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:26
{וַיִּשְׂא֥וּ אֶת\maqqaf שִׁבְרָ֖ם עַל\maqqaf חֲמֹרֵיהֶ֑ם וַיֵּלְכ֖וּ מִשָּֽׁם׃}
{וּנְטַלוּ יָת עֲבוּרְהוֹן עַל חֲמָרֵיהוֹן וַאֲזַלוּ מִתַּמָּן׃}
{And they laded their asses with their corn, and departed thence.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:27
{וַיִּפְתַּ֨ח הָאֶחָ֜ד אֶת\maqqaf שַׂקּ֗וֹ לָתֵ֥ת מִסְפּ֛וֹא לַחֲמֹר֖וֹ בַּמָּל֑וֹן וַיַּרְא֙ אֶת\maqqaf כַּסְפּ֔וֹ וְהִנֵּה\maqqaf ה֖וּא בְּפִ֥י אַמְתַּחְתּֽוֹ׃}
{וּפְתַח חַד יָתשַׂקֵּיהּ לְמִתַּן כִּסְּתָא לִחְמָרֵיהּ בְּבֵית מְבָתָא וַחֲזָא יָת כַּסְפֵּיהּ וְהָא הוּא בְּפוֹם טוּעְנֵיהּ׃}
{And as one of them opened his sack to give his ass provender in the lodging-place, he espied his money; and, behold, it was in the mouth of his sack.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויפתח האחד.} הוא לוי שנשאר יחיד משמעון בן זוגו׃ 
\quad \rashiDH{במלון.} במקום שלנו בלילה׃\quad \rashiDH{אמתחתו.} הוא שק׃ (כח)}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:28
{וַיֹּ֤אמֶר אֶל\maqqaf אֶחָיו֙ הוּשַׁ֣ב כַּסְפִּ֔י וְגַ֖ם הִנֵּ֣ה בְאַמְתַּחְתִּ֑י וַיֵּצֵ֣א לִבָּ֗ם וַיֶּֽחֶרְד֞וּ אִ֤ישׁ אֶל\maqqaf אָחִיו֙ לֵאמֹ֔ר מַה\maqqaf זֹּ֛את עָשָׂ֥ה אֱלֹהִ֖ים לָֽנוּ׃}
{וַאֲמַר לַאֲחוֹהִי אִתָּתַב כַּסְפִּי וְאַף הָא בְטוּעְנִי וּנְפַק מַדַּע לִבְּהוֹן וּתְוַהוּ גְּבַר בַּאֲחוּהִי לְמֵימַר מָא דָּא עֲבַד יְיָ לַנָא׃}
{And he said unto his brethren: ‘My money is restored; and, lo, it is even in my sack.’ And their heart failed them, and they turned trembling one to another, saying: ‘What is this that God hath done unto us?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וגם הנה באמתחתי.} הכסף בו עם התבואה׃\quad \rashiDH{מה זאת עשה אלהים לנו.} להביאנו לידי עלילה זו, שלא הושב אלא להתעולל עלינו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:29
{וַיָּבֹ֛אוּ אֶל\maqqaf יַעֲקֹ֥ב אֲבִיהֶ֖ם אַ֣רְצָה כְּנָ֑עַן וַיַּגִּ֣ידוּ ל֔וֹ אֵ֛ת כׇּל\maqqaf הַקֹּרֹ֥ת אֹתָ֖ם לֵאמֹֽר׃}
{וַאֲתוֹ לְוָת יַעֲקֹב אֲבוּהוֹן לְאַרְעָא דִּכְנָעַן וְחַוִּיאוּ לֵיהּ יָת כָּל דְּעָרַעָא יָתְהוֹן לְמֵימַר׃}
{And they came unto Jacob their father unto the land of Canaan, and told him all that had befallen them, saying:}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:30
{דִּ֠בֶּ֠ר הָאִ֨ישׁ אֲדֹנֵ֥י הָאָ֛רֶץ אִתָּ֖נוּ קָשׁ֑וֹת וַיִּתֵּ֣ן אֹתָ֔נוּ כִּֽמְרַגְּלִ֖ים אֶת\maqqaf הָאָֽרֶץ׃}
{מַלֵּיל גּוּבְרָא רִבּוֹנַהּ דְּאַרְעָא עִמַּנָא קַשְׁיָין וִיהַב יָתַנָא כִּמְאַלְּלֵי אַרְעָא׃}
{‘The man, the lord of the land, spoke roughly with us, and took us for spies of the country.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:31
{וַנֹּ֥אמֶר אֵלָ֖יו כֵּנִ֣ים אֲנָ֑חְנוּ לֹ֥א הָיִ֖ינוּ מְרַגְּלִֽים׃}
{וַאֲמַרְנָא לֵיהּ כֵּיוָנֵי אֲנַחְנָא לָא הֲוֵינָא אַלִּילֵי׃}
{And we said unto him: We are upright men; we are no spies.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:32
{שְׁנֵים\maqqaf עָשָׂ֥ר אֲנַ֛חְנוּ אַחִ֖ים בְּנֵ֣י אָבִ֑ינוּ הָאֶחָ֣ד אֵינֶ֔נּוּ וְהַקָּטֹ֥ן הַיּ֛וֹם אֶת\maqqaf אָבִ֖ינוּ בְּאֶ֥רֶץ כְּנָֽעַן׃}
{תְּרֵי עֲסַר אֲנַחְנָא אַחִין בְּנֵי אֲבוּנָא חַד לָיְתוֹהִי וּזְעֵירָא יוֹמָא דֵין עִם אֲבוּנָא בְּאַרְעָא דִּכְנָעַן׃}
{We are twelve brethren, sons of our father; one is not, and the youngest is this day with our father in the land of Canaan.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:33
{וַיֹּ֣אמֶר אֵלֵ֗ינוּ הָאִישׁ֙ אֲדֹנֵ֣י הָאָ֔רֶץ בְּזֹ֣את אֵדַ֔ע כִּ֥י כֵנִ֖ים אַתֶּ֑ם אֲחִיכֶ֤ם הָֽאֶחָד֙ הַנִּ֣יחוּ אִתִּ֔י וְאֶת\maqqaf רַעֲב֥וֹן בָּתֵּיכֶ֖ם קְח֥וּ וָלֵֽכוּ׃}
{וַאֲמַר לַנָא גּוּבְרָא רִבּוֹנַהּ דְּאַרְעָא בְּדָא אֶדַּע אֲרֵי כֵיוָנֵי אַתּוּן אֲחוּכוֹן חַד שְׁבוּקוּ לְוָתִי וְיָת עֲבוּרָא דְּחַסִּיר בְּבָתֵּיכוֹן סַבוּ וְאִיזִילוּ׃}
{And the man, the lord of the land, said unto us: Hereby shall I know that ye are upright men: leave one of your brethren with me, and take corn for the famine of your houses, and go your way.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:34
{וְ֠הָבִ֠יאוּ אֶת\maqqaf אֲחִיכֶ֣ם הַקָּטֹן֮ אֵלַי֒ וְאֵֽדְעָ֗ה כִּ֣י לֹ֤א מְרַגְּלִים֙ אַתֶּ֔ם כִּ֥י כֵנִ֖ים אַתֶּ֑ם אֶת\maqqaf אֲחִיכֶם֙ אֶתֵּ֣ן לָכֶ֔ם וְאֶת\maqqaf הָאָ֖רֶץ תִּסְחָֽרוּ׃}
{וְאֵיתוֹ יָת אֲחוּכוֹן זְעֵירָא לְוָתִי וְאֶדַּע אֲרֵי לָא אַלִּילֵי אַתּוּן אֲרֵי כֵיוָנֵי אַתּוּן יָת אֲחוּכוֹן אֶתֵּין לְכוֹן וְיָת אַרְעָא תַּעְבְּדוּן בַּהּ סְחוֹרְתָא׃}
{And bring your youngest brother unto me; then shall I know that ye are no spies, but that ye are upright men; so will I deliver you your brother, and ye shall traffic in the land.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואת הארץ תסחרו.} תסובבו. וכל לשון סוחרים וסחורה על שם שמחזרים וסובבים אחר פרקמטיא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:35
{וַיְהִ֗י הֵ֚ם מְרִיקִ֣ים שַׂקֵּיהֶ֔ם וְהִנֵּה\maqqaf אִ֥ישׁ צְרוֹר\maqqaf כַּסְפּ֖וֹ בְּשַׂקּ֑וֹ וַיִּרְא֞וּ אֶת\maqqaf צְרֹר֧וֹת כַּסְפֵּיהֶ֛ם הֵ֥מָּה וַאֲבִיהֶ֖ם וַיִּירָֽאוּ׃}
{וַהֲוָה אִנּוּן מְרִיקִין סַקֵּיהוֹן וְהָא גְּבַר צְרָר כַּסְפֵּיהּ בְּסַקֵּיהּ וַחֲזוֹ יָת צְרָרֵי כַסְפֵּיהוֹן אִנּוּן וַאֲבוּהוֹן וּדְחִילוּ׃}
{And it came to pass as they emptied their sacks, that, behold, every man’s bundle of money was in his sack; and when they and their father saw their bundles of money, they were afraid.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{צרור כספו.} קשר כספו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:36
{וַיֹּ֤אמֶר אֲלֵהֶם֙ יַעֲקֹ֣ב אֲבִיהֶ֔ם אֹתִ֖י שִׁכַּלְתֶּ֑ם יוֹסֵ֤ף אֵינֶ֙נּוּ֙ וְשִׁמְע֣וֹן אֵינֶ֔נּוּ וְאֶת\maqqaf בִּנְיָמִ֣ן תִּקָּ֔חוּ עָלַ֖י הָי֥וּ כֻלָּֽנָה׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן יַעֲקֹב אֲבוּהוֹן יָתִי אַתְכֵּילְתּוּן יוֹסֵף לָיְתוֹהִי וְשִׁמְעוֹן לָא הֲוָה כָא וְיָת בִּנְיָמִין תִּדְבְּרוּן עָלַי הֲוַאָה כוּלְּהוֹן׃}
{And Jacob their father said unto them: ‘Me have ye bereaved of my children: Joseph is not, and Simeon is not, and ye will take Benjamin away; upon me are all these things come.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אתי שכלתם.} מלמד שחשדן שמא הרגוהו או מכרוהו כיוסף׃\quad \rashiDH{שכלתם.} כל מי שבניו אבודים קרוי שכול׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:37
{וַיֹּ֤אמֶר רְאוּבֵן֙ אֶל\maqqaf אָבִ֣יו לֵאמֹ֔ר אֶת\maqqaf שְׁנֵ֤י בָנַי֙ תָּמִ֔ית אִם\maqqaf לֹ֥א אֲבִיאֶ֖נּוּ אֵלֶ֑יךָ תְּנָ֤ה אֹתוֹ֙ עַל\maqqaf יָדִ֔י וַאֲנִ֖י אֲשִׁיבֶ֥נּוּ אֵלֶֽיךָ׃}
{וַאֲמַר רְאוּבֵן לַאֲבוּהִי לְמֵימַר יָת תְּרֵין בְּנַי תְּמִית אִם לָא אַיְתֵינֵיהּ לָךְ הַב יָתֵיהּ עַל יְדִי וַאֲנָא אֲתִיבִנֵּיהּ לָךְ׃}
{And Reuben spoke unto his father, saying: ‘Thou shalt slay my two sons, if I bring him not to thee; deliver him into my hand, and I will bring him back to thee.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis42:38
{וַיֹּ֕אמֶר לֹֽא\maqqaf יֵרֵ֥ד בְּנִ֖י עִמָּכֶ֑ם כִּֽי\maqqaf אָחִ֨יו מֵ֜ת וְה֧וּא לְבַדּ֣וֹ נִשְׁאָ֗ר וּקְרָאָ֤הוּ אָסוֹן֙ בַּדֶּ֙רֶךְ֙ אֲשֶׁ֣ר תֵּֽלְכוּ\maqqaf בָ֔הּ וְהוֹרַדְתֶּ֧ם אֶת\maqqaf שֵׂיבָתִ֛י בְּיָג֖וֹן שְׁאֽוֹלָה׃}
{וַאֲמַר לָא יֵיחוֹת בְּרִי עִמְּכוֹן אֲרֵי אֲחוּהִי מִית וְהוּא בִּלְחוֹדוֹהִי אִשְׁתְּאַר וִיעָרְעִנֵּיהּ מוֹתָא בְּאוֹרְחָא דִּתְהָכוּן בַּהּ וְתַחֲתוּן יָת סֵיבְתִי בְּדָווֹנָא לִשְׁאוֹל׃}
{And he said: ‘My son shall not go down with you; for his brother is dead, and he only is left; if harm befall him by the way in which ye go, then will ye bring down my gray hairs with sorrow to the grave.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא ירד בני עמכם.} לא קבל דבריו של ראובן, אמר, בכור שוטה הוא זה, הוא אומר להמית בניו, וכי בניו הם ולא בני (ב״ר צא, ט)׃ 
}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis43:1
{וְהָרָעָ֖ב כָּבֵ֥ד בָּאָֽרֶץ׃}
{וְכַפְנָא תְּקֵיף בְּאַרְעָא׃}
{And the famine was sore in the land.}{\Roman{chap}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:2
{וַיְהִ֗י כַּאֲשֶׁ֤ר כִּלּוּ֙ לֶאֱכֹ֣ל אֶת\maqqaf הַשֶּׁ֔בֶר אֲשֶׁ֥ר הֵבִ֖יאוּ מִמִּצְרָ֑יִם וַיֹּ֤אמֶר אֲלֵיהֶם֙ אֲבִיהֶ֔ם שֻׁ֖בוּ שִׁבְרוּ\maqqaf לָ֥נוּ מְעַט\maqqaf אֹֽכֶל׃}
{וַהֲוָה כַּד סְפִיקוּ לְמֵיכַל יָת עֲבוּרָא דְּאֵיתִיאוּ מִמִּצְרָיִם וַאֲמַר לְהוֹן אֲבוּהוֹן תּוּבוּ זְבוּנוּ לַנָא זְעֵיר עֲבוּרָא׃}
{And it came to pass, when they had eaten up the corn which they had brought out of Egypt, that their father said unto them: ‘Go again, buy us a little food.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כאשר כלו לאכול.} יהודה אמר להם המתינו לזקן עד שתכלה פת מן הבית׃\quad \rashiDH{כאשר כלו.} כד שציאו (והמתרגם כד ספיקו, טועה, כַּאֲשֶׁר כִּלוּ הַגְּמַלִּים לִשְׁתּוֹת, מתורגם כד ספיקו, כששתו די ספוקם הוא גמר שתייתם. אבל זה כאשר כלו לאכול, כאשר תם האוכל הוא, ומתרגמינן כד שיציאו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:3
{וַיֹּ֧אמֶר אֵלָ֛יו יְהוּדָ֖ה לֵאמֹ֑ר הָעֵ֣ד הֵעִד֩ בָּ֨נוּ הָאִ֤ישׁ לֵאמֹר֙ לֹֽא\maqqaf תִרְא֣וּ פָנַ֔י בִּלְתִּ֖י אֲחִיכֶ֥ם אִתְּכֶֽם׃}
{וַאֲמַר לֵיהּ יְהוּדָה לְמֵימַר אַסְהָדָא אַסְהֵיד בַּנָא גֻּבְרָא לְמֵימַר לָא תִּחְזוֹן אַפַּי אֱלָהֵין כַּד אֲחוּכוֹן עִמְּכוֹן׃}
{And Judah spoke unto him, saying: ‘The man did earnestly forewarn us, saying: Ye shall not see my face, except your brother be with you.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{העד העיד.} לשון התראה, שסתם התראה מתרה בו בפני עדים, וכן הַעִידֹתִי בָכֶם (דברים ל, יט), רֵד הָעֵד בָּעָם (שמות יט, כא)׃\quad \rashiDH{לא תראו פני בלתי אחיכם אתכם.} לא תראוני בלא אחיכם אתכם. ואונקלוס תרגם אלהין כד אחוכון עמכון, יישב הדבר על אופנו, ולא דקדק לתרגם אחר לשון המקרא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:4
{אִם\maqqaf יֶשְׁךָ֛ מְשַׁלֵּ֥חַ אֶת\maqqaf אָחִ֖ינוּ אִתָּ֑נוּ נֵרְדָ֕ה וְנִשְׁבְּרָ֥ה לְךָ֖ אֹֽכֶל׃}
{אִם אִיתָךְ מְשַׁלַּח יָת אֲחוּנָא עִמַּנָא נֵיחוֹת וְנִזְבּוֹן לָךְ עֲבוּרָא׃}
{If thou wilt send our brother with us, we will go down and buy thee food;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:5
{וְאִם\maqqaf אֵינְךָ֥ מְשַׁלֵּ֖חַ לֹ֣א נֵרֵ֑ד כִּֽי\maqqaf הָאִ֞ישׁ אָמַ֤ר אֵלֵ֙ינוּ֙ לֹֽא\maqqaf תִרְא֣וּ פָנַ֔י בִּלְתִּ֖י אֲחִיכֶ֥ם אִתְּכֶֽם׃}
{וְאִם לָיְתָךְ מְשַׁלַּח לָא נֵיחוֹת אֲרֵי גֻּבְרָא אֲמַר לַנָא לָא תִחְזוֹן אַפַּי אֱלָהֵין כַּד אֲחוּכוֹן עִמְּכוֹן׃}
{but if thou wilt not send him, we will not go down, for the man said unto us: Ye shall not see my face, except your brother be with you.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:6
{וַיֹּ֙אמֶר֙ יִשְׂרָאֵ֔ל לָמָ֥ה הֲרֵעֹתֶ֖ם לִ֑י לְהַגִּ֣יד לָאִ֔ישׁ הַע֥וֹד לָכֶ֖ם אָֽח׃}
{וַאֲמַר יִשְׂרָאֵל לְמָא אַבְאֵישְׁתּוּן לִי לְחַוָּאָה לְגֻבְרָא הַעוֹד לְכוֹן אַחָא׃}
{And Israel said: ‘Wherefore dealt ye so ill with me, as to tell the man whether ye had yet a brother?’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:7
{וַיֹּאמְר֡וּ שָׁא֣וֹל שָֽׁאַל\maqqaf הָ֠אִ֠ישׁ לָ֣נוּ וּלְמֽוֹלַדְתֵּ֜נוּ לֵאמֹ֗ר הַע֨וֹד אֲבִיכֶ֥ם חַי֙ הֲיֵ֣שׁ לָכֶ֣ם אָ֔ח וַנַּ֨גֶּד\maqqaf ל֔וֹ עַל\maqqaf פִּ֖י הַדְּבָרִ֣ים הָאֵ֑לֶּה הֲיָד֣וֹעַ נֵדַ֔ע כִּ֣י יֹאמַ֔ר הוֹרִ֖ידוּ אֶת\maqqaf אֲחִיכֶֽם׃}
{וַאֲמַרוּ שַׁאָלָא שַׁאֵיל גֻּבְרָא לַנָא וּלְיַלָּדוּתַנָא לְמֵימַר הַעַד כְּעַן אֲבוּכוֹן קַיָּים הַאִית לְכוֹן אֲחָא וְחַוִּינָא לֵיהּ עַל מֵימַר פִּתְגָמַיָּא הָאִלֵּין הֲמֵידָע הֲוֵינָא יָדְעִין אֲרֵי יֵימַר אַחִיתוּ יָת אֲחוּכוֹן׃}
{And they said: ‘The man asked straitly concerning ourselves, and concerning our kindred, saying: Is your father yet alive? have ye another brother? and we told him according to the tenor of these words; could we in any wise know that he would say: Bring your brother down?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לנו ולמולדתנו.} למשפחותינו. ומדרשו, אפילו עניני (נ״א עצי) (יש מפרשים לשון עצה, שמדברים ביחידות וזהו עצי) עריסותינו גלה לנו׃\quad \rashiDH{ונגד לו.} שיש לנו אב ואח׃\quad \rashiDH{על פי הדברים האלה.} על פי שאלותיו אשר שאל, הוזקקנו להגיד׃\quad \rashiDH{כי יאמר.} אשר יאמר, כי משמש בלשון אם, ואם משמש בלשון אשר, הרי זה שמוש אחד מארבע לשונות שמשמש כי, והוא אי, שהרי כי זה כמו אם, כמו עַד אִם דִּבַּרְתִּי דְּבָרָי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:8
{וַיֹּ֨אמֶר יְהוּדָ֜ה אֶל\maqqaf יִשְׂרָאֵ֣ל אָבִ֗יו שִׁלְחָ֥ה הַנַּ֛עַר אִתִּ֖י וְנָק֣וּמָה וְנֵלֵ֑כָה וְנִֽחְיֶה֙ וְלֹ֣א נָמ֔וּת גַּם\maqqaf אֲנַ֥חְנוּ גַם\maqqaf אַתָּ֖ה גַּם\maqqaf טַפֵּֽנוּ׃}
{וַאֲמַר יְהוּדָה לְיִשְׂרָאֵל אֲבוּהִי שְׁלַח עוּלֵימָא עִמִּי וּנְקוּם וְנֵיזֵיל וְנֵיחֵי וְלָא נְמוּת אַף אֲנַחְנָא אַף אַתְּ אַף טַפְלַנָא׃}
{And Judah said unto Israel his father: ‘Send the lad with me, and we will arise and go, that we may live, and not die, both we, and thou, and also our little ones.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ונחיה.} נצנצה בו רוח הקדש, על ידי הליכה זו תחי רוחך, שנאמר וַתְּחִי רוּחַ יַעֲקֹב אֲבִיהֶם׃\quad \rashiDH{ולא נמות.} ברעב, בנימין ספק יתפש ספק לא יתפש, ואנו כלנו מתים ברעב אם לא נלך, מוטב שתניח את הספק ותתפוש את הודאי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:9
{אָֽנֹכִי֙ אֶֽעֶרְבֶ֔נּוּ מִיָּדִ֖י תְּבַקְשֶׁ֑נּוּ אִם\maqqaf לֹ֨א הֲבִיאֹתִ֤יו אֵלֶ֙יךָ֙ וְהִצַּגְתִּ֣יו לְפָנֶ֔יךָ וְחָטָ֥אתִֽי לְךָ֖ כׇּל\maqqaf הַיָּמִֽים׃}
{אֲנָא מְעָרַבְנָא בֵּיהּ מִן יְדִי תִּבְעֵינֵיהּ אִם לָא אַיְתֵינֵיהּ לָךְ וַאֲקִימִנֵּיהּ קֳדָמָךְ וְאֵיהֵי חָטֵי לָךְ כָּל יוֹמַיָּא׃}
{I will be surety for him; of my hand shalt thou require him; if I bring him not unto thee, and set him before thee, then let me bear the blame for ever.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והצגתיו לפניך.} שלא אביאנו אליך מת כי אם חי׃\quad \rashiDH{וחטאתי לך כל הימים.} לעולם הבא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:10
{כִּ֖י לוּלֵ֣א הִתְמַהְמָ֑הְנוּ כִּֽי\maqqaf עַתָּ֥ה שַׁ֖בְנוּ זֶ֥ה פַעֲמָֽיִם׃}
{אֲרֵי אִלּוּ לָא פוֹן בְּדָא אִתְעַכַּבְנָא אֲרֵי כְעַן תַּבְנָא דְּנָן תַּרְתֵּין זִמְנִין׃}
{For except we had lingered, surely we had now returned a second time.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לולא התמהמהנו.} על ידך, כבר היינו שבים עם שמעון, ולא נצטערת כל הימים הללו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:11
{וַיֹּ֨אמֶר אֲלֵהֶ֜ם יִשְׂרָאֵ֣ל אֲבִיהֶ֗ם אִם\maqqaf כֵּ֣ן \pasek  אֵפוֹא֮ זֹ֣את עֲשׂוּ֒ קְח֞וּ מִזִּמְרַ֤ת הָאָ֙רֶץ֙ בִּכְלֵיכֶ֔ם וְהוֹרִ֥ידוּ לָאִ֖ישׁ מִנְחָ֑ה מְעַ֤ט צֳרִי֙ וּמְעַ֣ט דְּבַ֔שׁ נְכֹ֣את וָלֹ֔ט בׇּטְנִ֖ים וּשְׁקֵדִֽים׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן יִשְׂרָאֵל אֲבוּהוֹן אִם כֵּין הוּא דָּא עֲבִידוּ סַבוּ מִדִּמְשֻׁבַּח בְּאַרְעָא בְּמָנֵיכוֹן וַאֲחִיתוּ לְגֻבְרָא תִּקְרוּבְתָּא זְעֵיר קְטַף וּזְעֵיר דְּבַשׁ שְׁעַף וּלְטוֹם בּוּטְמִין וְשִׁגְדִּין׃}
{And their father Israel said unto them: ‘If it be so now, do this: take of the choice fruits of the land in your vessels, and carry down the man a present, a little balm, and a little honey, spicery and ladanum, nuts, and almonds;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אפוא.} כל לשון אפוא לשון יתר הוא, לתקן המלה בלשון עברי, אם כן אזדקק לעשות שאשלחנו עמכם, צריך אני לחזור ולבקש איה פה תקנה ועצה להשיאכם, ואומר אני זאת עשו׃\quad \rashiDH{מזמרת הארץ.} מתורגם מדמשבח בארעא, שהכל מזמרים עליו כשהוא בא לעולם׃\quad \rashiDH{נכאת.} שעוה. בראשית רבה (צא, יא)׃\quad \rashiDH{בטנים.} לא ידעתי מה הם, ובפירוש א״ב של רבי מכיר ראיתי, פושטציא״ס, ודומה לי שהם אפרסקין (שפירזיכע)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:12
{וְכֶ֥סֶף מִשְׁנֶ֖ה קְח֣וּ בְיֶדְכֶ֑ם וְאֶת\maqqaf הַכֶּ֜סֶף הַמּוּשָׁ֨ב בְּפִ֤י אַמְתְּחֹֽתֵיכֶם֙ תָּשִׁ֣יבוּ בְיֶדְכֶ֔ם אוּלַ֥י מִשְׁגֶּ֖ה הֽוּא׃}
{וְכַסְפָּא עַל חַד תְּרֵין סַבוּ בְּיַדְכוֹן וְיָת כַּסְפָּא דְּאִתָּתַב בְּפֹם טוּעְנֵיכוֹן תָּתִיבוּן בְּיַדְכוֹן דִּלְמָא שָׁלוּ הֲוָת׃}
{and take double money in your hand; and the money that was returned in the mouth of your sacks carry back in your hand; peradventure it was an oversight;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וכסף משנה.} פי שנים כראשון׃\quad \rashiDH{קחו בידכם.} לשבור אוכל שמא הוקר השער׃\quad \rashiDH{אולי משגה הוא.} שמא הממונה על הבית שכחו שוגג׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:13
{וְאֶת\maqqaf אֲחִיכֶ֖ם קָ֑חוּ וְק֖וּמוּ שׁ֥וּבוּ אֶל\maqqaf הָאִֽישׁ׃}
{וְיָת אֲחוּכוֹן דְּבַרוּ וְקוּמוּ תּוּבוּ לְוָת גֻּבְרָא׃}
{take also your brother, and arise, go again unto the man;}{\arabic{verse}}
\newseder{39}
\threeverse{\seder{לט}}%Genesis43:14
{וְאֵ֣ל שַׁדַּ֗י יִתֵּ֨ן לָכֶ֤ם רַחֲמִים֙ לִפְנֵ֣י הָאִ֔ישׁ וְשִׁלַּ֥ח לָכֶ֛ם אֶת\maqqaf אֲחִיכֶ֥ם אַחֵ֖ר וְאֶת\maqqaf בִּנְיָמִ֑ין וַאֲנִ֕י כַּאֲשֶׁ֥ר שָׁכֹ֖לְתִּי שָׁכָֽלְתִּי׃}
{וְאֵל שַׁדַּי יִתֵּין לְכוֹן רַחֲמִין קֳדָם גֻּבְרָא וְיִפְטַר לְכוֹן יָת אֲחוּכוֹן אֻחְרָנָא וְיָת בִּנְיָמִין וַאֲנָא כְּמָא דִּתְכֵילִית תְּכֵילִית׃}
{and God Almighty give you mercy before the man, that he may release unto you your other brother and Benjamin. And as for me, if I be bereaved of my children, I am bereaved.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואל שדי.} מעתה אינכם חסרים כלום אלא תפלה, הריני מתפלל עליכם׃\quad \rashiDH{ואל שדי.} שדי בנתינת רחמיו, וכדי היכולת בידו ליתן, יתן לכם רחמים, זהו פשוטו. ומדרשו, מי שאמר לעולם די, יאמר די לצרותי, שלא שקטתי מנעורי, צרת לבן, צרת עשו, צרת רחל, צרת דינה, צרת יוסף, צרת שמעון, צרת בנימין׃\quad \rashiDH{ושלח לכם.} ויפטר לכון כתרגומו, יפטרנו מאסוריו, לשון לַחָפְשִׁי יְשַׁלְּחֶנּוּ, ואינו נופל בתרגום לשון וישלח, שהרי לשם הם הולכים אצלו׃\quad \rashiDH{את אחיכם.} זה שמעון׃\quad \rashiDH{אחר.} רוח הקודש נזרקה בו (ב״ר צא, ז), לרבות יוסף׃\quad \rashiDH{ואני.} עד שובכם אהיה שכול מספק׃\quad \rashiDH{כאשר שכלתי.} מיוסף ומשמעון׃\quad \rashiDH{שכלתי.} מבנימין׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:15
{וַיִּקְח֤וּ הָֽאֲנָשִׁים֙ אֶת\maqqaf הַמִּנְחָ֣ה הַזֹּ֔את וּמִשְׁנֶה\maqqaf כֶּ֛סֶף לָקְח֥וּ בְיָדָ֖ם וְאֶת\maqqaf בִּנְיָמִ֑ן וַיָּקֻ֙מוּ֙ וַיֵּרְד֣וּ מִצְרַ֔יִם וַיַּֽעַמְד֖וּ לִפְנֵ֥י יוֹסֵֽף׃}
{וּנְסִיבוּ גּוּבְרַיָּא יָת תִּקְרוּבְתָּא הָדָא וְעַל חַד תְּרֵין כַּסְפָּא נְסִיבוּ בְיַדְהוֹן וּדְבַרוּ יָת בִּנְיָמִין וְקָמוּ וּנְחַתוּ לְמִצְרַיִם וְקָמוּ קֳדָם יוֹסֵף׃}
{And the men took that present, and they took double money in their hand, and Benjamin; and rose up, and went down to Egypt, and stood before Joseph.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואת בנימין.} מתרגמינן ודברו ית בנימין, לפי שאין לקיחת הכסף ולקיחת האדם שוה בלשון ארמי, בדבר הנקח ביד מתרגמינן ונסיב, ודבר הנקח בהנהגת דברים מתרגמינן ודבר׃}
\aliyacounter{ששי}
\threeverse{\aliya{ששי}}%Genesis43:16
{וַיַּ֨רְא יוֹסֵ֣ף אִתָּם֮ אֶת\maqqaf בִּנְיָמִין֒ וַיֹּ֙אמֶר֙ לַֽאֲשֶׁ֣ר עַל\maqqaf בֵּית֔וֹ הָבֵ֥א אֶת\maqqaf הָאֲנָשִׁ֖ים הַבָּ֑יְתָה וּטְבֹ֤חַ טֶ֙בַח֙ וְהָכֵ֔ן כִּ֥י אִתִּ֛י יֹאכְל֥וּ הָאֲנָשִׁ֖ים בַּֽצׇּהֳרָֽיִם׃}
{וַחֲזָא יוֹסֵף עִמְּהוֹן יָת בִּנְיָמִין וַאֲמַר לְדִמְמֻנַּא עַל בֵּיתֵיהּ אַעֵיל יָת גּוּבְרַיָּא לְבֵיתָא וְכוֹס נִכְסְתָא וְאַתְקֵין אֲרֵי עִמִּי אָכְלִין גּוּבְרַיָּא בְּשֵׁירוּתָא׃}
{And when Joseph saw Benjamin with them, he said to the steward of his house: ‘Bring the men into the house, and kill the beasts, and prepare the meat; for the men shall dine with me at noon.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וטבח טבח והכן.} כמו ולטבוח טבח ולהכן, ואין טבוח לשון צווי, שהיה לו לומר וטבח׃\quad \rashiDH{בצהרים.}זה מתורגם בשירותא, שהוא לשון סעודה ראשונה בלשון ארמי ובלע״ז דיזנ״ר, ויש הרבה בגמרא, שדא לכלבא שירותיה, בצע אכולא שירותא (ברכות לט׃), אבל כל תרגום של צהרים טיהרא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:17
{וַיַּ֣עַשׂ הָאִ֔ישׁ כַּֽאֲשֶׁ֖ר אָמַ֣ר יוֹסֵ֑ף וַיָּבֵ֥א הָאִ֛ישׁ אֶת\maqqaf הָאֲנָשִׁ֖ים בֵּ֥יתָה יוֹסֵֽף׃}
{וַעֲבַד גֻּבְרָא כְּמָא דַּאֲמַר יוֹסֵף וְאַעֵיל גּוּבְרָא יָת גּוּבְרַיָּא לְבֵית יוֹסֵף׃}
{And the man did as Joseph bade; and the man brought the men into Joseph’s house.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:18
{וַיִּֽירְא֣וּ הָֽאֲנָשִׁ֗ים כִּ֣י הֽוּבְאוּ֮ בֵּ֣ית יוֹסֵף֒ וַיֹּאמְר֗וּ עַל\maqqaf דְּבַ֤ר הַכֶּ֙סֶף֙ הַשָּׁ֤ב בְּאַמְתְּחֹתֵ֙ינוּ֙ בַּתְּחִלָּ֔ה אֲנַ֖חְנוּ מֽוּבָאִ֑ים לְהִתְגֹּלֵ֤ל עָלֵ֙ינוּ֙ וּלְהִתְנַפֵּ֣ל עָלֵ֔ינוּ וְלָקַ֧חַת אֹתָ֛נוּ לַעֲבָדִ֖ים וְאֶת\maqqaf חֲמֹרֵֽינוּ׃}
{וּדְחִילוּ גּוּבְרַיָּא אֲרֵי אִתָּעֲלוּ לְבֵית יוֹסֵף וַאֲמַרוּ עַל עֵיסַק כַּסְפָּא דְּאִתָּתַב בְּטוּעְנַנָא בְּקַדְמֵיתָא אֲנַחְנָא מִתָּעֲלִין לְאִתְרַבְרָבָא עֲלַנָא וּלְאִסְתַּקָּפָא עֲלַנָא וּלְמִקְנֵי יָתַנָא לְעַבְדִּין וּלְמִדְבַּר יָת חֲמָרַנָא׃}
{And the men were afraid, because they were brought into Joseph’s house; and they said: ‘Because of the money that was returned in our sacks at the first time are we brought in; that he may seek occasion against us, and fall upon us, and take us for bondmen, and our asses.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וייראו האנשים.} כתוב הוא בשני יודי״ן, ותרגומו ודחילו׃\quad \rashiDH{כי הובאו בית יוסף.} ואין דרך שאר הבאים לשבור בר ללון בבית יוסף כי אם בפונדקאות שבעיר. וייראו שאין זה אלא לאספם אל משמר׃\quad \rashiDH{אנחנו מובאים.} אל תוך הבית הזה׃\quad \rashiDH{להתגולל.} להיות מתגלגלת עלינו עלילת הכסף, ולהיותה נופלת עלינו. ואונקלוס שתרגם ולאסתקפא עלנה, הוא לשון להתעולל, כדמתרגמינן עֲלִילֹת דְּבָרִים, תסקופי מלין, ולא תרגמו אחר לשון המקרא, ולהתגולל שתרגם לאתרברבא, הוא לשון גֻּלַּת הַזָּהָב (קהלת יב, ו), וְהֻצַּב גֻּלְּתָה הֹעֲלָתָה (נחום ב, ח), שהוא לשון מלכות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:19
{וַֽיִּגְּשׁוּ֙ אֶל\maqqaf הָאִ֔ישׁ אֲשֶׁ֖ר עַל\maqqaf בֵּ֣ית יוֹסֵ֑ף וַיְדַבְּר֥וּ אֵלָ֖יו פֶּ֥תַח הַבָּֽיִת׃}
{וּקְרִיבוּ לְוָת גּוּבְרָא דִּמְמוּנַּא עַל בֵּית יוֹסֵף וּמַלִּילוּ עִמֵּיהּ בִּתְרַע בֵּיתָא׃}
{And they came near to the steward of Joseph’s house, and they spoke unto him at the door of the house,}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:20
{וַיֹּאמְר֖וּ בִּ֣י אֲדֹנִ֑י יָרֹ֥ד יָרַ֛דְנוּ בַּתְּחִלָּ֖ה לִשְׁבׇּר\maqqaf אֹֽכֶל׃}
{וַאֲמַרוּ בְּבָעוּ רִבּוֹנִי מֵיחָת נְחַתְנָא בְּקַדְמֵיתָא לְמִזְבַּן עֲבוּרָא׃}
{and said: ‘Oh my lord, we came indeed down at the first time to buy food.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בי אדוני.} לשון בעיא ותחנונים, הוא בלשון ארמי בייא בייא (סנהדרין סד.)׃\quad \rashiDH{ירד ירדנו.} ירידה הוא לנו, רגילים היינו לפרנס אחרים, עכשיו אנו צריכים לך (ב״ר צב, ד)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:21
{וַֽיְהִ֞י כִּי\maqqaf בָ֣אנוּ אֶל\maqqaf הַמָּל֗וֹן וַֽנִּפְתְּחָה֙ אֶת\maqqaf אַמְתְּחֹתֵ֔ינוּ וְהִנֵּ֤ה כֶֽסֶף\maqqaf אִישׁ֙ בְּפִ֣י אַמְתַּחְתּ֔וֹ כַּסְפֵּ֖נוּ בְּמִשְׁקָל֑וֹ וַנָּ֥שֶׁב אֹת֖וֹ בְּיָדֵֽנוּ׃}
{וַהֲוָה כַּד אֲתֵינָא לְבֵית מְבָתָא וּפְתַחְנָא יָת טוּעְנַנָא וְהָא כְסַף גְּבַר בְּפֹם טוּעְנֵיהּ כַּסְפַּנָא בְּמַתְקָלֵיהּ וַאֲתֵיבְנָא יָתֵיהּ בִּידַנָא׃}
{And it came to pass, when we came to the lodging-place, that we opened our sacks, and, behold, every man’s money was in the mouth of his sack, our money in full weight; and we have brought it back in our hand.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:22
{וְכֶ֧סֶף אַחֵ֛ר הוֹרַ֥דְנוּ בְיָדֵ֖נוּ לִשְׁבׇּר\maqqaf אֹ֑כֶל לֹ֣א יָדַ֔עְנוּ מִי\maqqaf שָׂ֥ם כַּסְפֵּ֖נוּ בְּאַמְתְּחֹתֵֽינוּ׃}
{וְכַסְפָּא אוּחְרָנָא אַחֵיתְנָא בִידַנָא לְמִזְבַּן עֲבוּרָא לָא יְדַעְנָא מַן שַׁוִּי כַסְפַּנָא בְּטוּעְנַנָא׃}
{And other money have we brought down in our hand to buy food. We know not who put our money in our sacks.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:23
{וַיֹּ֩אמֶר֩ שָׁל֨וֹם לָכֶ֜ם אַל\maqqaf תִּירָ֗אוּ אֱלֹ֨הֵיכֶ֜ם וֵֽאלֹהֵ֤י אֲבִיכֶם֙ נָתַ֨ן לָכֶ֤ם מַטְמוֹן֙ בְּאַמְתְּחֹ֣תֵיכֶ֔ם כַּסְפְּכֶ֖ם בָּ֣א אֵלָ֑י וַיּוֹצֵ֥א אֲלֵהֶ֖ם אֶת\maqqaf שִׁמְעֽוֹן׃}
{וַאֲמַר שְׁלָם לְכוֹן לָא תִדְחֲלוּן אֱלָהֲכוֹן וֵאלָהָא דַּאֲבוּכוֹן יְהַב לְכוֹן סִימָן בְּטוּעְנֵיכוֹן כַּסְפְּכוֹן אֲתָא לְוָתִי וְאַפֵּיק לְוָתְהוֹן יָת שִׁמְעוֹן׃}
{And he said: ‘Peace be to you, fear not; your God, and the God of your father, hath given you treasure in your sacks; I had your money.’ And he brought Simeon out unto them.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אלהיכם.} בזכותכם, ואם אין זכותכם כדאי, אלהי אביכם, בזכות אביכם נתן לכם מטמון׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:24
{וַיָּבֵ֥א הָאִ֛ישׁ אֶת\maqqaf הָאֲנָשִׁ֖ים בֵּ֣יתָה יוֹסֵ֑ף וַיִּתֶּן\maqqaf מַ֙יִם֙ וַיִּרְחֲצ֣וּ רַגְלֵיהֶ֔ם וַיִּתֵּ֥ן מִסְפּ֖וֹא לַחֲמֹֽרֵיהֶֽם׃}
{וְאַעֵיל גּוּבְרָא יָת גּוּבְרַיָּא לְבֵית יוֹסֵף וִיהַב מַיָּא וְאַסְחוֹ רַגְלֵיהוֹן וִיהַב כִּסְּתָא לִחְמָרֵיהוֹן׃}
{And the man brought the men into Joseph’s house, and gave them water, and they washed their feet; and he gave their asses provender.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויבא האיש.} הבאה אחר הבאה, לפי שהיו דוחפים אותו חוץ, עד שדברו אליו פתח הבית, ומשאמר להם שלום לכם, נמשכו ובאו אחריו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:25
{וַיָּכִ֙ינוּ֙ אֶת\maqqaf הַמִּנְחָ֔ה עַד\maqqaf בּ֥וֹא יוֹסֵ֖ף בַּֽצׇּהֳרָ֑יִם כִּ֣י שָֽׁמְע֔וּ כִּי\maqqaf שָׁ֖ם יֹ֥אכְלוּ לָֽחֶם׃}
{וְאַתְקִינוּ יָת תִּקְרוּבְתָּא עַד דְּעָאל יוֹסֵף בְּשֵׁירוּתָא אֲרֵי שְׁמַעוּ אֲרֵי תַּמָּן אָכְלִין לַחְמָא׃}
{And they made ready the present against Joseph’s coming at noon; for they heard that they should eat bread there.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויכינו.} הזמינו, עטרוהו בכלים נאים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:26
{וַיָּבֹ֤א יוֹסֵף֙ הַבַּ֔יְתָה וַיָּבִ֥יאּוּ ל֛וֹ אֶת\maqqaf הַמִּנְחָ֥ה אֲשֶׁר\maqqaf בְּיָדָ֖ם הַבָּ֑יְתָה וַיִּשְׁתַּחֲווּ\maqqaf ל֖וֹ אָֽרְצָה׃}
{וְעָאל יוֹסֵף לְבֵיתָא וְאַעִילוּ לֵיהּ יָת תִּקְרוּבְתָּא דִּבְיַדְהוֹן לְבֵיתָא וּסְגִידוּ לֵיהּ עַל אַרְעָא׃}
{And when Joseph came home, they brought him the present which was in their hand into the house, and bowed down to him to the earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הביתה.} מפרוזדור לטרקלין. (נראה דיוקו דרש״י מהביתה בתראה, ויביאו לו את המנחה אשר בידם הביתה, דקשה לו הלא כבר הובאו ביתו של יוסף, אלא על כרחך צריך לומר מפרוזדור לטרקלין, ודו״ק)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:27
{וַיִּשְׁאַ֤ל לָהֶם֙ לְשָׁל֔וֹם וַיֹּ֗אמֶר הֲשָׁל֛וֹם אֲבִיכֶ֥ם הַזָּקֵ֖ן אֲשֶׁ֣ר אֲמַרְתֶּ֑ם הַעוֹדֶ֖נּוּ חָֽי׃}
{וּשְׁאֵיל לְהוֹן לִשְׁלָם וַאֲמַר הַשְׁלָם אֲבוּכוֹן סָבָא דַּאֲמַרְתּוּן הַעַד כְּעַן קַיָּים׃}
{And he asked them of their welfare, and said: ‘Is your father well, the old man of whom ye spoke? Is he yet alive?’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:28
{וַיֹּאמְר֗וּ שָׁל֛וֹם לְעַבְדְּךָ֥ לְאָבִ֖ינוּ עוֹדֶ֣נּוּ חָ֑י וַֽיִּקְּד֖וּ \qk{וַיִּֽשְׁתַּחֲוֽוּ}{וישתחו}׃}
{וַאֲמַרוּ שְׁלָם לְעַבְדָּךְ לַאֲבוּנָא עַד כְּעַן קַיָּים וּכְרַעוּ וּסְגִידוּ׃}
{And they said: ‘Thy servant our father is well, he is yet alive.’ And they bowed the head, and made obeisance.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויקדו וישתחוו.} על שאלת שלום. קידה כפיפת קדקד, השתחואה משתטח לארץ׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:29
{וַיִּשָּׂ֣א עֵינָ֗יו וַיַּ֞רְא אֶת\maqqaf בִּנְיָמִ֣ין אָחִיו֮ בֶּן\maqqaf אִמּוֹ֒ וַיֹּ֗אמֶר הֲזֶה֙ אֲחִיכֶ֣ם הַקָּטֹ֔ן אֲשֶׁ֥ר אֲמַרְתֶּ֖ם אֵלָ֑י וַיֹּאמַ֕ר אֱלֹהִ֥ים יׇחְנְךָ֖ בְּנִֽי׃}
{וּזְקַף עֵינוֹהִי וַחֲזָא יָת בִּנְיָמִין אֲחוּהִי בַּר אִמֵּיהּ וַאֲמַר הֲדֵין אֲחוּכוֹן זְעֵירָא דַּאֲמַרְתּוּן לִי וַאֲמַר מִן קֳדָם יְיָ יִתְרַחַם עֲלָךְ בְּרִי׃}
{And he lifted up his eyes, and saw Benjamin his brother, his mother’s son, and said: ‘Is this your youngest brother of whom ye spoke unto me?’ And he said: ‘God be gracious unto thee, my son.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אלהים יחנך בני.} בשאר שבטים שמענו חנינה, אֲשֶׁר חָנַן אֱלֹהִים אֶת עַבְדֶּךָ, ובנימין עדיין לא נולד, לכך ברכו יוסף בחנינה׃}
\aliyacounter{שביעי}
\threeverse{\aliya{שביעי}}%Genesis43:30
{וַיְמַהֵ֣ר יוֹסֵ֗ף כִּֽי\maqqaf נִכְמְר֤וּ רַחֲמָיו֙ אֶל\maqqaf אָחִ֔יו וַיְבַקֵּ֖שׁ לִבְכּ֑וֹת וַיָּבֹ֥א הַחַ֖דְרָה וַיֵּ֥בְךְּ שָֽׁמָּה׃}
{וְאוֹחִי יוֹסֵף אֲרֵי אִתְגּוֹלַלוּ רַחֲמוֹהִי עַל אֲחוּהִי וּבְעָא לְמִבְכֵּי וְעָאל לְאִדְּרוֹן בֵּית מִשְׁכְּבָא וּבְכָא תַּמָּן׃}
{And Joseph made haste; for his heart yearned toward his brother; and he sought where to weep; and he entered into his chamber, and wept there.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי נכמרו רחמיו.} שאלו יש לך אח מאם, אמר לו אח היה לי ואיני יודע היכן הוא, יש לך בנים, אמר לו יש לי עשרה, אמר לו ומה שמם, אמר לו, בלע ובכר וכו׳, אמר לו מה טיבן של שמות הללו, אמר לו כלם על שם אחי והצרות אשר מצאוהו, בלע, שנבלע בין האומות. בכר, שהיה בכור לאמו. אשבל, ששבאו אל. גרא, שנתגייר באכסניא. ונעמן, שהיה נעים ביותר. אחי וראש, אחי היה וראשי היה. מפים, מפי אבי למד. וחפים, שלא ראה חופתי ולא ראיתי אני חופתו. וארד, שירד לבין האומות, כדאיתא במס׳ סוטה (לו׃), מיד נכמרו רחמיו׃\quad \rashiDH{נכמרו.} נתחממו, ובלשון משנה על הכומר של זיתים (בבא מציעא עד.), ובלשון ארמי במכמר בשרא (פסחים נח.), ובמקרא עוֹרֵנוּ כְּתַנוּר נִכְמָרוּ, נתחממו ונקמטו קמטים קמטים, מִפְּנֵי זַלְעֲפוֹת רָעָב. כן דרך כל עור כשמחממין אותו נקמט ונתכווץ׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:31
{וַיִּרְחַ֥ץ פָּנָ֖יו וַיֵּצֵ֑א וַיִּ֨תְאַפַּ֔ק וַיֹּ֖אמֶר שִׂ֥ימוּ לָֽחֶם׃}
{וְאַסְחִי אַפּוֹהִי וּנְפַק וְאִתְחַסַּן וַאֲמַר שַׁוּוֹ לַחְמָא׃}
{And he washed his face, and came out; and he refrained himself, and said: ‘Set on bread.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויתאפק.} נתאמץ, והוא לשון וּמְזִיחַ אֲפִיקִים רִפָּה (איוב יב, כא), וכן אֲפִיקֵי מָגִנִּים (שם מא, ז), חוזק׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:32
{וַיָּשִׂ֥ימוּ ל֛וֹ לְבַדּ֖וֹ וְלָהֶ֣ם לְבַדָּ֑ם וְלַמִּצְרִ֞ים הָאֹכְלִ֤ים אִתּוֹ֙ לְבַדָּ֔ם כִּי֩ לֹ֨א יוּכְל֜וּן הַמִּצְרִ֗ים לֶאֱכֹ֤ל אֶת\maqqaf הָֽעִבְרִים֙ לֶ֔חֶם כִּי\maqqaf תוֹעֵבָ֥ה הִ֖וא לְמִצְרָֽיִם׃}
{וְשַׁוִּיאוּ לֵיהּ בִּלְחוֹדוֹהִי וּלְהוֹן בִּלְחוֹדֵיהוֹן וּלְמִצְרָאֵי דְּאָכְלִין עִמֵּיהּ בִּלְחוֹדֵיהוֹן אֲרֵי לָא יָכְלִין מִצְרָאֵי לְמֵיכַל עִם עִבְרָאֵי לַחְמָא אֲרֵי בְּעִירָא דְּמִצְרָאֵי דָּחֲלִין לֵיהּ עִבְרָאֵי אָכְלִין׃}
{And they set on for him by himself, and for them by themselves, and for the Egyptians, that did eat with him, by themselves; because the Egyptians might not eat bread with the Hebrews; for that is an abomination unto the Egyptians.}{\arabic{verse}}
\rashi{כי תועבה היא.דבר שנאוי הוא למצרים לאכול את העברים, ואונקלוס נתן טעם לדבר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:33
{וַיֵּשְׁב֣וּ לְפָנָ֔יו הַבְּכֹר֙ כִּבְכֹ֣רָת֔וֹ וְהַצָּעִ֖יר כִּצְעִרָת֑וֹ וַיִּתְמְה֥וּ הָאֲנָשִׁ֖ים אִ֥ישׁ אֶל\maqqaf רֵעֵֽהוּ׃}
{וְאַסְחַרוּ קֳדָמוֹהִי רַבָּא כְּרַבְיוּתֵיהּ וּזְעֵירָא כִּזְעֵירוּתֵיהּ וּתְוַהוּ גֻּבְרַיָּא גְּבַר בְּחַבְרֵיהּ׃}
{And they sat before him, the firstborn according to his birthright, and the youngest according to his youth; and the men marvelled one with another.}{\arabic{verse}}
\rashi{הבכר כבכרתו.מכה בגביע וקורא, ראובן שמעון לוי יהודה יששכר וזבולון בני אם אחת, הסבו כסדר הזה שהוא סדר תולדותיכם, וכן כולם, כיון שהגיע לבנימין, אמר, זה אין לו אם ואני אין לי אם, ישב אצלי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis43:34
{וַיִּשָּׂ֨א מַשְׂאֹ֜ת מֵאֵ֣ת פָּנָיו֮ אֲלֵהֶם֒ וַתֵּ֜רֶב מַשְׂאַ֧ת בִּנְיָמִ֛ן מִמַּשְׂאֹ֥ת כֻּלָּ֖ם חָמֵ֣שׁ יָד֑וֹת וַיִּשְׁתּ֥וּ וַֽיִּשְׁכְּר֖וּ עִמּֽוֹ׃}
{וּנְטַל חוּלָקִין מִן קֳדָמוֹהִי לִקְדָמֵיהוֹן וּסְגִי חוּלָקָא דְּבִנְיָמִין מֵחוּלָקֵי כוּלְּהוֹן חַמְשָׁא חוּלָקִין וּשְׁתִיאוּ וּרְוִיאוּ עִמֵּיהּ׃}
{And portions were taken unto them from before him; but Benjamin’s portion was five times so much as any of theirs. And they drank, and were merry with him.}{\arabic{verse}}
\rashi{משאות.מנות׃\quad חמש ידות.חלקו עם אחיו, ומשאת יוסף ואסנת, ומנשה ואפרים׃\quad וישכרו אמו. ומיום שמכרוהו לא שתו יין ולא הוא שתה יין, ואותו היום שתו (ב״ר צב, ה) 
}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis44:1
{וַיְצַ֞ו אֶת\maqqaf אֲשֶׁ֣ר עַל\maqqaf בֵּיתוֹ֮ לֵאמֹר֒ מַלֵּ֞א אֶת\maqqaf אַמְתְּחֹ֤ת הָֽאֲנָשִׁים֙ אֹ֔כֶל כַּאֲשֶׁ֥ר יוּכְל֖וּן שְׂאֵ֑ת וְשִׂ֥ים כֶּֽסֶף\maqqaf אִ֖ישׁ בְּפִ֥י אַמְתַּחְתּֽוֹ׃}
{וּפַקֵּיד יָת דִּמְמוּנַּא עַל בֵּיתֵיהּ לְמֵימַר מַלִּי יָת טוּעְנֵי גּוּבְרַיָּא עֲבוּרָא כְּמָא דְּיָכְלִין לְמִטְעַן וְשַׁו כְּסַף גְּבַר בְּפוֹם טוּעְנֵיהּ׃}
{And he commanded the steward of his house, saying: ‘Fill the men’s sacks with food, as much as they can carry, and put every man’s money in his sack’s mouth.}{\Roman{chap}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:2
{וְאֶת\maqqaf גְּבִיעִ֞י גְּבִ֣יעַ הַכֶּ֗סֶף תָּשִׂים֙ בְּפִי֙ אַמְתַּ֣חַת הַקָּטֹ֔ן וְאֵ֖ת כֶּ֣סֶף שִׁבְר֑וֹ וַיַּ֕עַשׂ כִּדְבַ֥ר יוֹסֵ֖ף אֲשֶׁ֥ר דִּבֵּֽר׃}
{וְיָת כַּלִּידִי כַּלִּידָא דְּכַסְפָּא תְּשַׁוֵּי בְּפוֹם טוּעְנָא דִּזְעֵירָא וְיָת כְּסַף זְבִינוֹהִי וַעֲבַד כְּפִתְגָמָא דְּיוֹסֵף דְּמַלֵּיל׃}
{And put my goblet, the silver goblet, in the sack’s mouth of the youngest, and his corn money.’ And he did according to the word that Joseph had spoken.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גביע.} כוס ארוך, וקורין לו מדרינ״ש (רעמר)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:3
{הַבֹּ֖קֶר א֑וֹר וְהָאֲנָשִׁ֣ים שֻׁלְּח֔וּ הֵ֖מָּה וַחֲמֹרֵיהֶֽם׃}
{צַפְרָא נְהַר וְגוּבְרַיָּא אִתְפְּטַרוּ אִנּוּן וּחְמָרֵיהוֹן׃}
{As soon as the morning was light, the men were sent away, they and their asses.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:4
{הֵ֠ם יָֽצְא֣וּ אֶת\maqqaf הָעִיר֮ לֹ֣א הִרְחִ֒יקוּ֒ וְיוֹסֵ֤ף אָמַר֙ לַֽאֲשֶׁ֣ר עַל\maqqaf בֵּית֔וֹ ק֥וּם רְדֹ֖ף אַחֲרֵ֣י הָֽאֲנָשִׁ֑ים וְהִשַּׂגְתָּם֙ וְאָמַרְתָּ֣ אֲלֵהֶ֔ם לָ֛מָּה שִׁלַּמְתֶּ֥ם רָעָ֖ה תַּ֥חַת טוֹבָֽה׃}
{אִנּוּן נְפַקוּ מִן קַרְתָּא לָא אַרְחִיקוּ וְיוֹסֵף אֲמַר לְדִמְמוּנַּא עַל בֵּיתֵיהּ קוּם רְדוֹף בָּתַר גּוּבְרַיָּא וְתַדְבֵּיקִנּוּן וְתֵימַר לְהוֹן לְמָא שַׁלֵּימְתּוּן בִּשְׁתָּא חֲלָף טָבְתָא׃}
{And when they were gone out of the city, and were not yet far off, Joseph said unto his steward: ‘Up, follow after the men; and when thou dost overtake them, say unto them: Wherefore have ye rewarded evil for good?}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:5
{הֲל֣וֹא זֶ֗ה אֲשֶׁ֨ר יִשְׁתֶּ֤ה אֲדֹנִי֙ בּ֔וֹ וְה֕וּא נַחֵ֥שׁ יְנַחֵ֖שׁ בּ֑וֹ הֲרֵעֹתֶ֖ם אֲשֶׁ֥ר עֲשִׂיתֶֽם׃}
{הֲלָא דֵין דְּשָׁתֵי רִבּוֹנִי בֵּיהּ וְהוּא בַּדָּקָא מְבַדֵּיק בֵּיהּ אַבְאֵישְׁתּוּן דַּעֲבַדְתּוּן׃}
{Is not this it in which my lord drinketh, and whereby he indeed divineth? ye have done evil in so doing.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:6
{וַֽיַּשִּׂגֵ֑ם וַיְדַבֵּ֣ר אֲלֵהֶ֔ם אֶת\maqqaf הַדְּבָרִ֖ים הָאֵֽלֶּה׃}
{וְאַדְבֵּיקִנּוּן וּמַלֵּיל עִמְּהוֹן יָת פִּתְגָמַיָּא הָאִלֵּין׃}
{And he overtook them, and he spoke unto them these words.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:7
{וַיֹּאמְר֣וּ אֵלָ֔יו לָ֚מָּה יְדַבֵּ֣ר אֲדֹנִ֔י כַּדְּבָרִ֖ים הָאֵ֑לֶּה חָלִ֙ילָה֙ לַעֲבָדֶ֔יךָ מֵעֲשׂ֖וֹת כַּדָּבָ֥ר הַזֶּֽה׃}
{וַאֲמַרוּ לֵיהּ לְמָא יְמַלֵּיל רִבּוֹנִי כְּפִתְגָמַיָּא הָאִלֵּין חַס לְעַבְדָּךְ מִלְּמֶעֱבַד כְּפִתְגָמָא הָדֵין׃}
{And they said unto him: ‘Wherefore speaketh my lord such words as these? Far be it from thy servants that they should do such a thing.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{חלילה לעבדיך.} חולין הוא לנו, לשון גנאי. ותרגום חס לעבדיך, חס מאת הקב״ה יהי עלינו מעשות זאת, והרבה יש בגמרא, חס ושלום׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:8
{הֵ֣ן כֶּ֗סֶף אֲשֶׁ֤ר מָצָ֙אנוּ֙ בְּפִ֣י אַמְתְּחֹתֵ֔ינוּ הֱשִׁיבֹ֥נוּ אֵלֶ֖יךָ מֵאֶ֣רֶץ כְּנָ֑עַן וְאֵ֗יךְ נִגְנֹב֙ מִבֵּ֣ית אֲדֹנֶ֔יךָ כֶּ֖סֶף א֥וֹ זָהָֽב׃}
{הָא כַסְפָּא דְּאַשְׁכַּחְנָא בְּפוֹם טוּעְנַנָא אֲתֵיבְנָהִי לָךְ מֵאַרְעָא דִּכְנָעַן וְאֵיכְדֵין נִגְנוֹב מִבֵּית רִבּוֹנָךְ מָנִין דִּכְסַף אוֹ מָנִין דִּדְהַב׃}
{Behold, the money, which we found in our sacks’ mouths, we brought back unto thee out of the land of Canaan; how then should we steal out of thy lord’s house silver or gold?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הן כסף אשר מצאנו.} זה אחד מעשרה קל וחומר האמורים בתורה, וכלן מנויין בבראשית רבה (צב, ז)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:9
{אֲשֶׁ֨ר יִמָּצֵ֥א אִתּ֛וֹ מֵעֲבָדֶ֖יךָ וָמֵ֑ת וְגַם\maqqaf אֲנַ֕חְנוּ נִֽהְיֶ֥ה לַֽאדֹנִ֖י לַעֲבָדִֽים׃}
{דְּיִשְׁתְּכַח עִמֵּיהּ מֵעַבְדָּךְ יִתְקְטִיל וְאַף אֲנַחְנָא נְהֵי לְרִבּוֹנִי לְעַבְדִּין׃}
{With whomsoever of thy servants it be found, let him die, and we also will be my lord’s bondmen.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:10
{וַיֹּ֕אמֶר גַּם\maqqaf עַתָּ֥ה כְדִבְרֵיכֶ֖ם כֶּן\maqqaf ה֑וּא אֲשֶׁ֨ר יִמָּצֵ֤א אִתּוֹ֙ יִהְיֶה\maqqaf לִּ֣י עָ֔בֶד וְאַתֶּ֖ם תִּהְי֥וּ נְקִיִּֽם׃}
{וַאֲמַר אַף כְּעַן כְּפִתְגָמֵיכוֹן כֵּן הוּא דְּיִשְׁתְּכַח עִמֵּיהּ יְהֵי לִי עַבְדָּא וְאַתּוּן תְּהוֹן זַכָּאִין׃}
{And he said: ‘Now also let it be according unto your words: he with whom it is found shall be my bondman; and ye shall be blameless.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גם עתה כדבריכם.} אף זו מן הדין אמת, כדבריכם כן הוא, שכלכם חייבים בדבר, עשרה שנמצאת גניבה ביד אחד מהם כלם נתפשים, אבל אני אעשה לכם לפנים משורת הדין, אשר ימצא אתו יהיה לי עבד׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:11
{וַֽיְמַהֲר֗וּ וַיּוֹרִ֛דוּ אִ֥ישׁ אֶת\maqqaf אַמְתַּחְתּ֖וֹ אָ֑רְצָה וַֽיִּפְתְּח֖וּ אִ֥ישׁ אַמְתַּחְתּֽוֹ׃}
{וְאוֹחִיאוּ וְאַחִיתוּ גְּבַר יָת טוּעְנֵיהּ לְאַרְעָא וּפְתַחוּ גְּבַר טוּעְנֵיהּ׃}
{Then they hastened, and took down every man his sack to the ground, and opened every man his sack.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:12
{וַיְחַפֵּ֕שׂ בַּגָּד֣וֹל הֵחֵ֔ל וּבַקָּטֹ֖ן כִּלָּ֑ה וַיִּמָּצֵא֙ הַגָּבִ֔יעַ בְּאַמְתַּ֖חַת בִּנְיָמִֽן׃}
{וּבְלַשׁ בְּרַבָּא שָׁרִי וּבִזְעֵירָא שֵׁיצִי וְאִשְׁתְּכַח כַּלִּידָא בְּטוּעְנָא דְּבִנְיָמִין׃}
{And he searched, beginning at the eldest, and leaving off at the youngest; and the goblet was found in Benjamin’s sack.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בגדול החל.} שלא ירגישו שהיה יודע היכן הוא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:13
{וַֽיִּקְרְע֖וּ שִׂמְלֹתָ֑ם וַֽיַּעֲמֹס֙ אִ֣ישׁ עַל\maqqaf חֲמֹר֔וֹ וַיָּשֻׁ֖בוּ הָעִֽירָה׃}
{וּבַזַּעוּ לְבוּשֵׁיהוֹן וּרְמוֹ גְּבַר עַל חֲמָרֵיהּ וְתָבוּ לְקַרְתָּא׃}
{And they rent their clothes, and laded every man his ass, and returned to the city.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויעמס איש על חמורו.} בעלי זרוע היו, ולא הוצרכו לסייע זה את זה לטעון׃\quad \rashiDH{וישובו העירה.} מטרפולין היתה, והוא אומר העירה, העיר כל שהוא, אלא שלא היתה בעיניהם אלא כעיר בינונית של עשרה בני אדם לענין המלחמה׃}
\threeverse{\aliya{מפטיר}}%Genesis44:14
{וַיָּבֹ֨א יְהוּדָ֤ה וְאֶחָיו֙ בֵּ֣יתָה יוֹסֵ֔ף וְה֖וּא עוֹדֶ֣נּוּ שָׁ֑ם וַיִּפְּל֥וּ לְפָנָ֖יו אָֽרְצָה׃}
{וְעָאל יְהוּדָה וַאֲחוֹהִי לְבֵית יוֹסֵף וְהוּא עַד כְּעַן תַּמָּן וּנְפַלוּ קֳדָמוֹהִי עַל אַרְעָא׃}
{And Judah and his brethren came to Joseph’s house, and he was yet there; and they fell before him on the ground.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{עודנו שם.} שהיה ממתין להם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:15
{וַיֹּ֤אמֶר לָהֶם֙ יוֹסֵ֔ף מָֽה\maqqaf הַמַּעֲשֶׂ֥ה הַזֶּ֖ה אֲשֶׁ֣ר עֲשִׂיתֶ֑ם הֲל֣וֹא יְדַעְתֶּ֔ם כִּֽי\maqqaf נַחֵ֧שׁ יְנַחֵ֛שׁ אִ֖ישׁ אֲשֶׁ֥ר כָּמֹֽנִי׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן יוֹסֵף מָא עוּבָדָא הָדֵין דַּעֲבַדְתּוּן הֲלָא יְדַעְתּוּן אֲרֵי בַדָּקָא מְבַדֵּיק גֻּבְרָא דִּכְוָתִי׃}
{And Joseph said unto them: ‘What deed is this that ye have done? know ye not that such a man as I will indeed divine?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הלא ידעתם כי נחש ינחש וגו׳.} הלא ידעתם כי איש חשוב כמוני יודע לנחש, ולדעת מדעת ומסברא ובינה כי אתם גנבתם הגביע׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:16
{וַיֹּ֣אמֶר יְהוּדָ֗ה מַה\maqqaf נֹּאמַר֙ לַֽאדֹנִ֔י מַה\maqqaf נְּדַבֵּ֖ר וּמַה\maqqaf נִּצְטַדָּ֑ק הָאֱלֹהִ֗ים מָצָא֙ אֶת\maqqaf עֲוֺ֣ן עֲבָדֶ֔יךָ הִנֶּ֤נּוּ עֲבָדִים֙ לַֽאדֹנִ֔י גַּם\maqqaf אֲנַ֕חְנוּ גַּ֛ם אֲשֶׁר\maqqaf נִמְצָ֥א הַגָּבִ֖יעַ בְּיָדֽוֹ׃}
{וַאֲמַר יְהוּדָה מָא נֵימַר לְרִבּוֹנִי מָא נְמַלֵּיל וּמָא נִזְכֵּי מִן קֳדָם יְיָ אִשְׁתְּכַח חוֹבָא בְּעַבְדָּךְ הָא אֲנַחְנָא עַבְדִּין לְרִבּוֹנִי אַף אֲנַחְנָא אַף דְּאִשְׁתְּכַח כַּלִּידָא בִּידֵיהּ׃}
{And Judah said: ‘What shall we say unto my lord? what shall we speak? or how shall we clear ourselves? God hath found out the iniquity of thy servants; behold, we are my lord’s bondmen, both we, and he also in whose hand the cup is found.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{האלהים מצא.} יודעים אנו שלא סרחנו, אבל מאת המקום נהיתה להביא לנו זאת, מצא בעל חוב מקום לגבות שטר חובו׃\quad \rashiDH{ומה נצטדק.} לשון צדק, וכן כל תיבה שתחלת יסודה צד״י והיא באה לדבר בלשון מתפעל או נתפעל, נותן טי״ת במקום תי״ו, ואינו נותנה לפני אות ראשונה של יסוד התיבה, אלא באמצע אותיות העיקר, כגון נצטדק מגזרת צדק, וְיִצְטַבַּע מגזרת צבע, וַיִּצְטַיָּרוּ מגזרת צִיר אֱמוּנִים, הִצְטַיַּדְוּ מגזרת צֵדָה לַדָּרֶךְ. ותיבה שתחלתה סמ״ך או שי״ן כשהיא מתפעלת, התי״ו מפרדת את אותיות העיקר כגון, וְיִסְתַּבֵּל הֶחָגָב (קהלת יב, ה), מגזרת סבל. מִשְֹתַּכַּל הֲוֵית בְּקַרְנַיָּא (דניאל ז, ח), מגזרת סכל. וְיִשְׁתַּמֵּר חֻקּוֹת עָמְרִי (מיכה ו, טז), מגזרת שמר. וְסָר מֵרָע מִשְׁתּוֹלֵל (ישעיה נט, טו), מגזרת מוֹלִיךְ יוֹעֲצִים שׁוֹלָל (איוב יב, יז). מִסְתּוֹלֵל בְּעַמִּי (שמות ט, יז), מגזרת דֶּרֶך לֹא סְלוּלָה (ירמיה יח, טו)׃}
\threeverse{\vsscount{146}}%Genesis44:17
{וַיֹּ֕אמֶר חָלִ֣ילָה לִּ֔י מֵעֲשׂ֖וֹת זֹ֑את הָאִ֡ישׁ אֲשֶׁר֩ נִמְצָ֨א הַגָּבִ֜יעַ בְּיָד֗וֹ ה֚וּא יִהְיֶה\maqqaf לִּ֣י עָ֔בֶד וְאַתֶּ֕ם עֲל֥וּ לְשָׁל֖וֹם אֶל\maqqaf אֲבִיכֶֽם׃ \setuma }
{וַאֲמַר חַס לִי מִלְּמֶעֱבַד דָּא גֻּבְרָא דְּאִשְׁתְּכַח כַּלִּידָא בִּידֵיהּ הוּא יְהֵי לִי עַבְדָּא וְאַתּוּן סַקוּ לִשְׁלָם לְוָת אֲבוּכוֹן׃}
{And he said: ‘Far be it from me that I should do so; the man in whose hand the goblet is found, he shall be my bondman; but as for you, get you up in peace unto your father.’}{\arabic{verse}}
\engnote{The Haftara is I Kings 3:15\verserangechar 4:1 on page \pageref{haft_10}. On \d{H}anukka, read the Maftir on page \pageref{maft_hanukka}. See there for notes on which Maftir to read.  The Haftara for the first Shabbat on \d{H}anukka is on page \pageref{haft_hanukka1}, and for the second Shabbat on page \pageref{haft_hanukka2}. If Shabbat and \d{H}anukka coincides with Rosh \d{H}odesh, combine the 6th and 7th aliyot of the parsha, read the Maftir for Rosh \d{H}odesh as the 7th aliya on page \pageref{maft_ShabRCh}, and read the Maftir and Haftara for Shabbat \d{H}anukka.}
\aliyacounter{ראשון}
\newparsha{ויגש}
\newseder{40}
\threeverse{\aliya{ויגש}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{מ}}%Genesis44:18
{וַיִּגַּ֨שׁ אֵלָ֜יו יְהוּדָ֗ה וַיֹּ֘אמֶר֮ בִּ֣י אֲדֹנִי֒ יְדַבֶּר\maqqaf נָ֨א עַבְדְּךָ֤ דָבָר֙ בְּאׇזְנֵ֣י אֲדֹנִ֔י וְאַל\maqqaf יִ֥חַר אַפְּךָ֖ בְּעַבְדֶּ֑ךָ כִּ֥י כָמ֖וֹךָ כְּפַרְעֹֽה׃}
{וּקְרֵיב לְוָתֵיהּ יְהוּדָה וַאֲמַר בְּבָעוּ רִבּוֹנִי יְמַלֵּיל כְּעַן עַבְדָּךְ פִּתְגָמָא קֳדָם רִבּוֹנִי וְלָא יִתְקַף רוּגְזָךְ בְּעַבְדָּךְ אֲרֵי כְּפַרְעֹה כֵּין אַתְּ׃}
{Then Judah came near unto him, and said: ‘Oh my lord, let thy servant, I pray thee, speak a word in my lord’s ears, and let not thine anger burn against thy servant; for thou art even as Pharaoh.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויגש אליו. דבר באזני אדני.} יכנסו דברי באזניך (ב״ר צג, ו)׃\quad \rashiDH{ואל יחר אפך.} מכאן אתה למד שדבר אליו קשות׃\quad \rashiDH{כי כמוך כפרעה.} חשוב אתה בעיני כמלך, זהו פשוטו, ומדרשו (ב״ר שם). סופך ללקות עליו בצרעת, כמו שלקה פרעה על ידי זקנתי שרה, על לילה אחת שעכבה. דבר אחר, מה פרעה גוזר ואינו מקיים, מבטיח ואינו עושה, אף אתה כן, וכי זו היא שימת עין, שאמרת לשום עינך עליו. דבר אחר כי כמוך כפרעה, אם תקניטני, אהרוג אותך ואת אדוניך (ב״ר שם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:19
{אֲדֹנִ֣י שָׁאַ֔ל אֶת\maqqaf עֲבָדָ֖יו לֵאמֹ֑ר הֲיֵשׁ\maqqaf לָכֶ֥ם אָ֖ב אוֹ\maqqaf אָֽח׃}
{רִבּוֹנִי שַׁאֵיל יָת עַבְדּוֹהִי לְמֵימַר הַאִית לְכוֹן אַבָּא אוֹ אֲחָא׃}
{My lord asked his servants, saying: Have ye a father, or a brother?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אדני שאל את עבדיו.} מתחלה בעלילה באת עלינו, למה היה לך לשאול כל אלה, בתך היינו מבקשים, או אחותנו אתה מבקש, ואף על פי כן ונאמר אל אדוני, לא כחדנו ממך דבר (ב״ר שם ח)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:20
{וַנֹּ֙אמֶר֙ אֶל\maqqaf אֲדֹנִ֔י יֶשׁ\maqqaf לָ֙נוּ֙ אָ֣ב זָקֵ֔ן וְיֶ֥לֶד זְקֻנִ֖ים קָטָ֑ן וְאָחִ֣יו מֵ֔ת וַיִּוָּתֵ֨ר ה֧וּא לְבַדּ֛וֹ לְאִמּ֖וֹ וְאָבִ֥יו אֲהֵבֽוֹ׃}
{וַאֲמַרְנָא לְרִבּוֹנִי אִית לַנָא אַבָּא סָבָא וּבַר סֵיבְתִין זְעֵיר וַאֲחוּהִי מִית וְאִשְׁתְּאַר הוּא בִּלְחוֹדוֹהִי לְאִמֵּיהּ וַאֲבוּהִי רָחֵים לֵיהּ׃}
{And we said unto my lord: We have a father, an old man, and a child of his old age, a little one; and his brother is dead, and he alone is left of his mother, and his father loveth him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואחיו מת.} מפני היראה היה מוציא דבר שקר מפיו, אמר, אם אומר לו שהוא קיים, יאמר הביאהו אצלי׃\quad \rashiDH{לבדו לאמו.} מאותו האם אין לו עוד אח׃}
\threeverse{\aliya{לוי}}%Genesis44:21
{וַתֹּ֙אמֶר֙ אֶל\maqqaf עֲבָדֶ֔יךָ הוֹרִדֻ֖הוּ אֵלָ֑י וְאָשִׂ֥ימָה עֵינִ֖י עָלָֽיו׃}
{וַאֲמַרְתְּ לְעַבְדָּךְ אַחֲתוּהִי לְוָתִי וַאֲשַׁוֵּי עֵינִי עֲלוֹהִי׃}
{And thou saidst unto thy servants: Bring him down unto me, that I may set mine eyes upon him.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:22
{וַנֹּ֙אמֶר֙ אֶל\maqqaf אֲדֹנִ֔י לֹא\maqqaf יוּכַ֥ל הַנַּ֖עַר לַעֲזֹ֣ב אֶת\maqqaf אָבִ֑יו וְעָזַ֥ב אֶת\maqqaf אָבִ֖יו וָמֵֽת׃}
{וַאֲמַרְנָא לְרִבּוֹנִי לָא יִכּוֹל עוּלֵימָא לְמִשְׁבַּק יָת אֲבוּהִי אִם יִשְׁבּוֹק יָת אֲבוּהִי יְמוּת׃}
{And we said unto my lord: The lad cannot leave his father; for if he should leave his father, his father would die.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ועזב את אביו ומת.} אם יעזוב את אביו, דואגים אנו שמא ימות בדרך, שהרי אמו בדרך מתה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:23
{וַתֹּ֙אמֶר֙ אֶל\maqqaf עֲבָדֶ֔יךָ אִם\maqqaf לֹ֥א יֵרֵ֛ד אֲחִיכֶ֥ם הַקָּטֹ֖ן אִתְּכֶ֑ם לֹ֥א תֹסִפ֖וּן לִרְא֥וֹת פָּנָֽי׃}
{וַאֲמַרְתְּ לְעַבְדָּךְ אִם לָא יֵיחוֹת אֲחוּכוֹן זְעֵירָא עִמְּכוֹן לָא תֵּיסְפוּן לְמִחְזֵי אַפָּי׃}
{And thou saidst unto thy servants: Except your youngest brother come down with you, ye shall see my face no more.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:24
{וַיְהִי֙ כִּ֣י עָלִ֔ינוּ אֶֽל\maqqaf עַבְדְּךָ֖ אָבִ֑י וַנַּ֨גֶּד\maqqaf ל֔וֹ אֵ֖ת דִּבְרֵ֥י אֲדֹנִֽי׃}
{וַהֲוָה כַּד סְלֵיקְנָא לְוָת עַבְדָּךְ אַבָּא וְחַוִּינָא לֵיהּ יָת פִּתְגָמֵי רִבּוֹנִי׃}
{And it came to pass when we came up unto thy servant my father, we told him the words of my lord.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\aliya{ישראל}}%Genesis44:25
{וַיֹּ֖אמֶר אָבִ֑ינוּ שֻׁ֖בוּ שִׁבְרוּ\maqqaf לָ֥נוּ מְעַט\maqqaf אֹֽכֶל׃}
{וַאֲמַר אֲבוּנָא תּוּבוּ זְבוּנוּ לַנָא זְעֵיר עֲבוּרָא׃}
{And our father said: Go again, buy us a little food.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:26
{וַנֹּ֕אמֶר לֹ֥א נוּכַ֖ל לָרֶ֑דֶת אִם\maqqaf יֵשׁ֩ אָחִ֨ינוּ הַקָּטֹ֤ן אִתָּ֙נוּ֙ וְיָרַ֔דְנוּ כִּי\maqqaf לֹ֣א נוּכַ֗ל לִרְאוֹת֙ פְּנֵ֣י הָאִ֔ישׁ וְאָחִ֥ינוּ הַקָּטֹ֖ן אֵינֶ֥נּוּ אִתָּֽנוּ׃}
{וַאֲמַרְנָא לָא נִכּוֹל לְמֵיחַת אִם אִית אֲחוּנָא זְעֵירָא עִמַּנָא וְנֵיחוֹת אֲרֵי לָא נִכּוֹל לְמִחְזֵי אַפֵּי גּוּבְרָא וְאַחוּנָא זְעֵירָא לָיְתוֹהִי עִמַּנָא׃}
{And we said: We cannot go down; if our youngest brother be with us, then will we go down; for we may not see the man’s face, except our youngest brother be with us.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:27
{וַיֹּ֛אמֶר עַבְדְּךָ֥ אָבִ֖י אֵלֵ֑ינוּ אַתֶּ֣ם יְדַעְתֶּ֔ם כִּ֥י שְׁנַ֖יִם יָֽלְדָה\maqqaf לִּ֥י אִשְׁתִּֽי׃}
{וַאֲמַר עַבְדָּךְ אַבָּא לַנָא אַתּוּן יְדַעְתּוּן אֲרֵי תְּרֵין יְלֵידַת לִי אִתְּתִי׃}
{And thy servant my father said unto us: Ye know that my wife bore me two sons;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:28
{וַיֵּצֵ֤א הָֽאֶחָד֙ מֵֽאִתִּ֔י וָאֹמַ֕ר אַ֖ךְ טָרֹ֣ף טֹרָ֑ף וְלֹ֥א רְאִיתִ֖יו עַד\maqqaf הֵֽנָּה׃}
{וּנְפַק חַד מִלְּוָתִי וַאֲמַרִית בְּרַם מִקְטָל קְטִיל וְלָא חֲזֵיתֵיהּ עַד כְּעַן׃}
{and the one went out from me, and I said: Surely he is torn in pieces; and I have not seen him since;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:29
{וּלְקַחְתֶּ֧ם גַּם\maqqaf אֶת\maqqaf זֶ֛ה מֵעִ֥ם פָּנַ֖י וְקָרָ֣הוּ אָס֑וֹן וְהֽוֹרַדְתֶּ֧ם אֶת\maqqaf שֵׂיבָתִ֛י בְּרָעָ֖ה שְׁאֹֽלָה׃}
{וְתִסְּבְוּן אַף יָת דֵּין מִן קֳדָמַי וִיעָרְעִנֵּיהּ מוֹתָא וְתַחֲתוּן יָת סֵיבְתִי בְּבִשְׁתָּא לִשְׁאוֹל׃}
{and if ye take this one also from me, and harm befall him, ye will bring down my gray hairs with sorrow to the grave.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וקרהו אסון.} שהשטן מקטרג בשעת הסכנה (שם צא, ט)׃\quad \rashiDH{והורדתם את שיבתי וגו׳.} עכשיו כשהוא אצלי, אני מתנחם בו על אמו ועל אחיו, ואם ימות זה, דומה עלי ששלתן מתו ביום אחד׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:30
{וְעַתָּ֗ה כְּבֹאִי֙ אֶל\maqqaf עַבְדְּךָ֣ אָבִ֔י וְהַנַּ֖עַר אֵינֶ֣נּוּ אִתָּ֑נוּ וְנַפְשׁ֖וֹ קְשׁוּרָ֥ה בְנַפְשֽׁוֹ׃}
{וּכְעַן כְּמֵיתַא לְוָת עַבְדָּךְ אַבָּא וְעוּלֵימָא לָיְתוֹהִי עִמַּנָא וְנַפְשֵׁיהּ חַבִּיבָא לֵיהּ כְּנַפְשֵׁיהּ׃}
{Now therefore when I come to thy servant my father, and the lad is not with us; seeing that his soul is bound up with the lad’s soul;}{\arabic{verse}}
\aliyacounter{שני}
\threeverse{\aliya{שני}}%Genesis44:31
{וְהָיָ֗ה כִּרְאוֹת֛וֹ כִּי\maqqaf אֵ֥ין הַנַּ֖עַר וָמֵ֑ת וְהוֹרִ֨ידוּ עֲבָדֶ֜יךָ אֶת\maqqaf שֵׂיבַ֨ת עַבְדְּךָ֥ אָבִ֛ינוּ בְּיָג֖וֹן שְׁאֹֽלָה׃}
{וִיהֵי כַּד יִחְזֵי אֲרֵי לֵית עוּלֵימָא וִימוּת וְיַחֲתוּן עַבְדָּךְ יָת סֵיבַת עַבְדָּךְ אֲבוּנָא בְּדָווֹנָא לִשְׁאוֹל׃}
{it will come to pass, when he seeth that the lad is not with us, that he will die; and thy servants will bring down the gray hairs of thy servant our father with sorrow to the grave.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והיה כראותו כי אין הנער ומת.} אביו מצרתו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:32
{כִּ֤י עַבְדְּךָ֙ עָרַ֣ב אֶת\maqqaf הַנַּ֔עַר מֵעִ֥ם אָבִ֖י לֵאמֹ֑ר אִם\maqqaf לֹ֤א אֲבִיאֶ֙נּוּ֙ אֵלֶ֔יךָ וְחָטָ֥אתִי לְאָבִ֖י כׇּל\maqqaf הַיָּמִֽים׃}
{אֲרֵי עַבְדָּךְ מְעָרַב בְּעוּלֵימָא מִן אַבָּא לְמֵימַר אִם לָא אַיְתֵינֵיהּ לָךְ וְאֵיהֵי חָטֵי לְאַבָּא כָּל יוֹמַיָּא׃}
{For thy servant became surety for the lad unto my father, saying: If I bring him not unto thee, then shall I bear the blame to my father for ever.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי עבדך ערב את הנער.} ואם תאמר למה אני נכנס לתגר יותר משאר אחי, הם כולם מבחוץ, ואני נתקשרתי בקשר חזק להיות מנודה בב׳ עולמות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:33
{וְעַתָּ֗ה יֵֽשֶׁב\maqqaf נָ֤א עַבְדְּךָ֙ תַּ֣חַת הַנַּ֔עַר עֶ֖בֶד לַֽאדֹנִ֑י וְהַנַּ֖עַר יַ֥עַל עִם\maqqaf אֶחָֽיו׃}
{וּכְעַן יִתֵּיב כְּעַן עַבְדָּךְ תְּחוֹת עוּלֵימָא עַבְדָּא לְרִבּוֹנִי וְעוּלֵימָא יִסַּק עִם אֲחוֹהִי׃}
{Now therefore, let thy servant, I pray thee, abide instead of the lad a bondman to my lord; and let the lad go up with his brethren.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ישב נא עבדך וגו׳.} לכל דבר אני מעולה ממנו, לגבורה ולמלחמה ולשמש׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis44:34
{כִּי\maqqaf אֵיךְ֙ אֶֽעֱלֶ֣ה אֶל\maqqaf אָבִ֔י וְהַנַּ֖עַר אֵינֶ֣נּוּ אִתִּ֑י פֶּ֚ן אֶרְאֶ֣ה בָרָ֔ע אֲשֶׁ֥ר יִמְצָ֖א אֶת\maqqaf אָבִֽי׃}
{אֲרֵי אֵיכְדֵין אֶסַּק לְוָת אַבָּא וְעוּלֵימָא לָיְתוֹהִי עִמִּי דִּלְמָא אֶחְזֵי בְּבִשְׁתָּא דְּתַשְׁכַּח יָת אַבָּא׃}
{For how shall I go up to my father, if the lad be not with me? lest I look upon the evil that shall come on my father.’}{\arabic{verse}}

\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis45:1
{וְלֹֽא\maqqaf יָכֹ֨ל יוֹסֵ֜ף לְהִתְאַפֵּ֗ק לְכֹ֤ל הַנִּצָּבִים֙ עָלָ֔יו וַיִּקְרָ֕א הוֹצִ֥יאוּ כׇל\maqqaf אִ֖ישׁ מֵעָלָ֑י וְלֹא\maqqaf עָ֤מַד אִישׁ֙ אִתּ֔וֹ בְּהִתְוַדַּ֥ע יוֹסֵ֖ף אֶל\maqqaf אֶחָֽיו׃}
{וְלָא יְכֵיל יוֹסֵף לְאִתְחַסָּנָא לְכֹל דְּקָיְימִין עִלָּווֹהִי וּקְרָא אַפִּיקוּ כָל אֲנָשׁ מֵעִלָּוָוי וְלָא קָם אֲנָשׁ עִמֵּיהּ כַּד אִתְיְדַע יוֹסֵף לַאֲחוֹהִי׃}
{Then Joseph could not refrain himself before all them that stood by him; and he cried: ‘Cause every man to go out from me.’ And there stood no man with him, while Joseph made himself known unto his brethren.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ולא יכול יוסף להתאפק לכל הנצבים.} לא היה יכול לסבול שיהיו מצרים נצבים עליו ושומעין שאחיו מתביישין בהודעו להם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:2
{וַיִּתֵּ֥ן אֶת\maqqaf קֹל֖וֹ בִּבְכִ֑י וַיִּשְׁמְע֣וּ מִצְרַ֔יִם וַיִּשְׁמַ֖ע בֵּ֥ית פַּרְעֹֽה׃}
{וִיהַב יָת קָלֵיהּ בִּבְכִיתָא וּשְׁמַעוּ מִצְרָאֵי וּשְׁמַע אֲנָשׁ בֵּית פַּרְעֹה׃}
{And he wept aloud; and the Egyptians heard, and the house of Pharaoh heard.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישמע בית פרעה.} ביתו של פרעה, כלומר עבדיו ובני ביתו, ואין זה לשון בית ממש, אלא כמו בית ישראל, בית יהודה, מישנ״דה בלע״ז׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:3
{וַיֹּ֨אמֶר יוֹסֵ֤ף אֶל\maqqaf אֶחָיו֙ אֲנִ֣י יוֹסֵ֔ף הַע֥וֹד אָבִ֖י חָ֑י וְלֹֽא\maqqaf יָכְל֤וּ אֶחָיו֙ לַעֲנ֣וֹת אֹת֔וֹ כִּ֥י נִבְהֲל֖וּ מִפָּנָֽיו׃}
{וַאֲמַר יוֹסֵף לַאֲחוֹהִי אֲנָא יוֹסֵף הַעַד כְּעַן אַבָּא קַיָּים וְלָא יְכִילוּ אַחוֹהִי לְאָתָבָא יָתֵיהּ פִּתְגָּם אֲרֵי אִתְבְּהִילוּ מִן קֳדָמוֹהִי׃}
{And Joseph said unto his brethren: ‘I am Joseph; doth my father yet live?’ And his brethren could not answer him; for they were affrighted at his presence.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נבהלו מפניו.} מפני הבושה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:4
{וַיֹּ֨אמֶר יוֹסֵ֧ף אֶל\maqqaf אֶחָ֛יו גְּשׁוּ\maqqaf נָ֥א אֵלַ֖י וַיִּגָּ֑שׁוּ וַיֹּ֗אמֶר אֲנִי֙ יוֹסֵ֣ף אֲחִיכֶ֔ם אֲשֶׁר\maqqaf מְכַרְתֶּ֥ם אֹתִ֖י מִצְרָֽיְמָה׃}
{וַאֲמַר יוֹסֵף לַאֲחוֹהִי קְרוּבוּ כְעַן לְוָתִי וּקְרִיבוּ וַאֲמַר אֲנָא יוֹסֵף אֲחוּכוֹן דְּזַבֵּינְתּוּן יָתִי לְמִצְרָיִם׃}
{And Joseph said unto his brethren: ‘Come near to me, I pray you.’ And they came near. And he said: ‘I am Joseph your brother, whom ye sold into Egypt.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גשו נא אלי.} ראה אותם נסוגים לאחור, אמר, עכשיו אחי נכלמים, קרא להם בלשון רכה ותחנונים והראה להם שהוא מהול (ב״ר צג, ח)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:5
{וְעַתָּ֣ה \legarmeh  אַל\maqqaf תֵּעָ֣צְב֗וּ וְאַל\maqqaf יִ֙חַר֙ בְּעֵ֣ינֵיכֶ֔ם כִּֽי\maqqaf מְכַרְתֶּ֥ם אֹתִ֖י הֵ֑נָּה כִּ֣י לְמִֽחְיָ֔ה שְׁלָחַ֥נִי אֱלֹהִ֖ים לִפְנֵיכֶֽם׃}
{וּכְעַן לָא תִתְנָסְסוּן וְלָא יִתְקַף בְּעֵינֵיכוֹן אֲרֵי זַבֵּינְתּוּן יָתִי הָלְכָא אֲרֵי לְקַיָּימָא שַׁלְחַנִי יְיָ קֳדָמֵיכוֹן׃}
{And now be not grieved, nor angry with yourselves, that ye sold me hither; for God did send me before you to preserve life.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{למחיה.} להיות לכם למחיה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:6
{כִּי\maqqaf זֶ֛ה שְׁנָתַ֥יִם הָרָעָ֖ב בְּקֶ֣רֶב הָאָ֑רֶץ וְעוֹד֙ חָמֵ֣שׁ שָׁנִ֔ים אֲשֶׁ֥ר אֵין\maqqaf חָרִ֖ישׁ וְקָצִֽיר׃}
{אֲרֵי דְּנָן תַּרְתֵּין שְׁנִין כַּפְנָא בְּגוֹ אַרְעָא וְעוֹד חֲמֵישׁ שְׁנִין דְּלֵית זְרוּעָא וּחְצָדָא׃}
{For these two years hath the famine been in the land; and there are yet five years, in which there shall be neither plowing nor harvest.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי זה שנתיים הרעב.} עברו משני הרעב׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:7
{וַיִּשְׁלָחֵ֤נִי אֱלֹהִים֙ לִפְנֵיכֶ֔ם לָשׂ֥וּם לָכֶ֛ם שְׁאֵרִ֖ית בָּאָ֑רֶץ וּלְהַחֲי֣וֹת לָכֶ֔ם לִפְלֵיטָ֖ה גְּדֹלָֽה׃}
{וְשַׁלְחַנִי יְיָ קֳדָמֵיכוֹן לְשַׁוָּאָה לְכוֹן שְׁאָרָא בְּאַרְעָא וּלְקַיָּימָא לְכוֹן לְשֵׁיזָבָא רַבָּא׃}
{And God sent me before you to give you a remnant on the earth, and to save you alive for a great deliverance.}{\arabic{verse}}
\aliyacounter{שלישי}
\threeverse{\aliya{שלישי}}%Genesis45:8
{וְעַתָּ֗ה לֹֽא\maqqaf אַתֶּ֞ם שְׁלַחְתֶּ֤ם אֹתִי֙ הֵ֔נָּה כִּ֖י הָאֱלֹהִ֑ים וַיְשִׂימֵ֨נִֽי לְאָ֜ב לְפַרְעֹ֗ה וּלְאָדוֹן֙ לְכׇל\maqqaf בֵּית֔וֹ וּמֹשֵׁ֖ל בְּכׇל\maqqaf אֶ֥רֶץ מִצְרָֽיִם׃}
{וּכְעַן לָא אַתּוּן שְׁלַחְתּוּן יָתִי הָלְכָא אֱלָהֵין מִן קֳדָם יְיָ וְשַׁוְיַינִי אַבָּא לְפַרְעֹה וְרִבּוֹן לְכָל בֵּיתֵיהּ וְשַׁלִּיט בְּכָל אַרְעָא דְּמִצְרָיִם׃}
{So now it was not you that sent me hither, but God; and He hath made me a father to Pharaoh, and lord of all his house, and ruler over all the land of Egypt.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לאב.} לחבר ולפטרון (צום בעשיטצער פאטראן)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:9
{מַהֲרוּ֮ וַעֲל֣וּ אֶל\maqqaf אָבִי֒ וַאֲמַרְתֶּ֣ם אֵלָ֗יו כֹּ֤ה אָמַר֙ בִּנְךָ֣ יוֹסֵ֔ף שָׂמַ֧נִי אֱלֹהִ֛ים לְאָד֖וֹן לְכׇל\maqqaf מִצְרָ֑יִם רְדָ֥ה אֵלַ֖י אַֽל\maqqaf תַּעֲמֹֽד׃}
{אוֹחוֹ וְסַקוּ לְוָת אַבָּא וְתֵימְרוּן לֵיהּ כִּדְנָן אֲמַר בְּרָךְ יוֹסֵף שַׁוְיַנִי יְיָ לְרִבּוֹן לְכָל מִצְרָאֵי חוֹת לְוָתִי לָא תִתְעַכַּב׃}
{Hasten ye, and go up to my father, and say unto him: Thus saith thy son Joseph: God hath made me lord of all Egypt; come down unto me, tarry not.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ועלו אל אבי.} ארץ ישראל גבוה מכל הארצות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:10
{וְיָשַׁבְתָּ֣ בְאֶֽרֶץ\maqqaf גֹּ֗שֶׁן וְהָיִ֤יתָ קָרוֹב֙ אֵלַ֔י אַתָּ֕ה וּבָנֶ֖יךָ וּבְנֵ֣י בָנֶ֑יךָ וְצֹאנְךָ֥ וּבְקָרְךָ֖ וְכׇל\maqqaf אֲשֶׁר\maqqaf לָֽךְ׃}
{וְתִתֵּיב בְּאַרְעָא דְּגֹשֶׁן וּתְהֵי קָרִיב לִי אַתְּ וּבְנָךְ וּבְנֵי בְנָךְ וְעָנָךְ וְתוֹרָךְ וְכָל דְּלָךְ׃}
{And thou shalt dwell in the land of Goshen, and thou shalt be near unto me, thou, and thy children, and thy children’s children, and thy flocks, and thy herds, and all that thou hast;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:11
{וְכִלְכַּלְתִּ֤י אֹֽתְךָ֙ שָׁ֔ם כִּי\maqqaf ע֛וֹד חָמֵ֥שׁ שָׁנִ֖ים רָעָ֑ב פֶּן\maqqaf תִּוָּרֵ֛שׁ אַתָּ֥ה וּבֵֽיתְךָ֖ וְכׇל\maqqaf אֲשֶׁר\maqqaf לָֽךְ׃}
{וַאֲזוּן יָתָךְ תַּמָּן אֲרֵי עוֹד חֲמֵישׁ שְׁנִין כַּפְנָא דִּלְמָא תִּשְׁתֵּיצֵי אַתְּ וַאֲנָשׁ בֵּיתָךְ וְכָל דְּלָךְ׃}
{and there will I sustain thee; for there are yet five years of famine; lest thou come to poverty, thou, and thy household, and all that thou hast.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{פן תורש.} דלמא תתמסכן, לשון מוֹרִישׁ וּמַעֲשִׁיר׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:12
{וְהִנֵּ֤ה עֵֽינֵיכֶם֙ רֹא֔וֹת וְעֵינֵ֖י אָחִ֣י בִנְיָמִ֑ין כִּי\maqqaf פִ֖י הַֽמְדַבֵּ֥ר אֲלֵיכֶֽם׃}
{וְהָא עֵינֵיכוֹן חָזְיָן וְעֵינֵי אֲחִי בִּנְיָמִין אֲרֵי כְּלִישָׁנְכוֹן אֲנָא מְמַלֵּיל עִמְּכוֹן׃}
{And, behold, your eyes see, and the eyes of my brother Benjamin, that it is my mouth that speaketh unto you.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והנה עיניכם רואות.} בכבודי, ושאני אחיכם, שאני מהול ככם. ועוד, כי פי המדבר אליכם בלשון הקדש (בב״ר שם י)׃\quad \rashiDH{ועיני אחי בנימין.} השוה את כולם יחד, לומר, שכשם שאין לי שנאה על בנימין אחי, שהרי לא היה במכירתי, כך אין בלבי שנאה עליכם׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:13
{וְהִגַּדְתֶּ֣ם לְאָבִ֗י אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf כְּבוֹדִי֙ בְּמִצְרַ֔יִם וְאֵ֖ת כׇּל\maqqaf אֲשֶׁ֣ר רְאִיתֶ֑ם וּמִֽהַרְתֶּ֛ם וְהוֹרַדְתֶּ֥ם אֶת\maqqaf אָבִ֖י הֵֽנָּה׃}
{וּתְחַוּוֹן לְאַבָּא יָת כָּל יְקָרִי דִּבְמִצְרַיִם וְיָת כָּל דַּחֲזֵיתוֹן וְתוֹחוֹן וְתַחֲתוּן יָת אַבָּא הָלְכָא׃}
{And ye shall tell my father of all my glory in Egypt, and of all that ye have seen; and ye shall hasten and bring down my father hither.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:14
{וַיִּפֹּ֛ל עַל\maqqaf צַוְּארֵ֥י בִנְיָמִֽן\maqqaf אָחִ֖יו וַיֵּ֑בְךְּ וּבִ֨נְיָמִ֔ן בָּכָ֖ה עַל\maqqaf צַוָּארָֽיו׃}
{וּנְפַל עַל צַוְרָא דְּבִנְיָמִין אֲחוּהִי וּבְכָא וּבִנְיָמִין בְּכָא עַל צַוְרֵיהּ׃}
{And he fell upon his brother Benjamin’s neck, and wept; and Benjamin wept upon his neck.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויפל על צוארי בנימין אחיו ויבך.} על שני מקדשות שעתידין להיות בחלקו של בנימין וסופן להחרב (מגילה טז׃)׃\quad \rashiDH{ובנימין בכה על צואריו.} על משכן שילה שעתיד להיות בחלקו של יוסף וסופו להחרב, (ולענ״ד דיוקו של רש״י דביוסף כתיב ויפול ויבך, תרתי משמע, אשני מקדשות ולכך עשה ב׳ פעולות על זה הרמז, מה שאין כן בנימין, דלא כתיב רק ובנימין בכה, פעולה אחת, שלא רמז רק על חורבן אחד, ועיין בביאור תרגום יונתן ששם הוא בדרך דרש)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:15
{וַיְנַשֵּׁ֥ק לְכׇל\maqqaf אֶחָ֖יו וַיֵּ֣בְךְּ עֲלֵהֶ֑ם וְאַ֣חֲרֵי כֵ֔ן דִּבְּר֥וּ אֶחָ֖יו אִתּֽוֹ׃}
{וְנַשֵּׁיק לְכָל אֲחוֹהִי וּבְכָא עֲלֵיהוֹן וּבָתַר כֵּן מַלִּילוּ אֲחוֹהִי עִמֵּיהּ׃}
{And he kissed all his brethren, and wept upon them; and after that his brethren talked with him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואחרי כן.} מאחר שראוהו בוכה ולבו שלם עמהם׃ \rashiDH{דברו אחיו אתו.} שמתחלה היו בושים ממנו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:16
{וְהַקֹּ֣ל נִשְׁמַ֗ע בֵּ֤ית פַּרְעֹה֙ לֵאמֹ֔ר בָּ֖אוּ אֲחֵ֣י יוֹסֵ֑ף וַיִּיטַב֙ בְּעֵינֵ֣י פַרְעֹ֔ה וּבְעֵינֵ֖י עֲבָדָֽיו׃}
{וְקָלָא אִשְׁתְּמַע בֵּית פַּרְעֹה לְמֵימַר אֲתוֹ אֲחֵי יוֹסֵף וּשְׁפַר בְּעֵינֵי פַּרְעֹה וּבְעֵינֵי עַבְדּוֹהִי׃}
{And the report thereof was heard in Pharaoh’s house, saying: ‘Joseph’s brethren are come’; and it pleased Pharaoh well, and his servants.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{והקול נשמע בית פרעה.} כמו בבית פרעה, וזהו לשון בית ממש׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:17
{וַיֹּ֤אמֶר פַּרְעֹה֙ אֶל\maqqaf יוֹסֵ֔ף אֱמֹ֥ר אֶל\maqqaf אַחֶ֖יךָ זֹ֣את עֲשׂ֑וּ טַֽעֲנוּ֙ אֶת\maqqaf בְּעִ֣ירְכֶ֔ם וּלְכוּ\maqqaf בֹ֖אוּ אַ֥רְצָה כְּנָֽעַן׃}
{וַאֲמַר פַּרְעֹה לְיוֹסֵף אֵימַר לַאֲחָךְ דָּא עֲבִידוּ טְעוּנוּ יָת בְּעִירְכוֹן וְאִיזִילוּ אוֹבִילוּ לְאַרְעָא דִּכְנָעַן׃}
{And Pharaoh said unto Joseph: ‘Say unto thy brethren: This do ye: lade your beasts, and go, get you unto the land of Canaan;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{טענו את בעירכם.} תבואה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:18
{וּקְח֧וּ אֶת\maqqaf אֲבִיכֶ֛ם וְאֶת\maqqaf בָּתֵּיכֶ֖ם וּבֹ֣אוּ אֵלָ֑י וְאֶתְּנָ֣ה לָכֶ֗ם אֶת\maqqaf טוּב֙ אֶ֣רֶץ מִצְרַ֔יִם וְאִכְל֖וּ אֶת\maqqaf חֵ֥לֶב הָאָֽרֶץ׃}
{וּדְבַרוּ יָת אֲבוּכוֹן וְיָת אֲנָשׁ בָּתֵּיכוֹן וְאֵיתוֹ לְוָתִי וְאֶתֵּין לְכוֹן יָת טוּב אַרְעָא דְּמִצְרַיִם וְתֵיכְלוּן יָת טוּבָא דְּאַרְעָא׃}
{and take your father and your households, and come unto me; and I will give you the good of the land of Egypt, and ye shall eat the fat of the land.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{את טוב ארץ מצרים.} ארץ גושן, ניבא ואינו יודע מה ניבא, סופה לעשותה כמצולה שאין בה דגים׃\quad \rashiDH{חלב הארץ.} כל חלב לשון מיטב הוא׃}
\aliyacounter{רביעי}
\threeverse{\aliya{רביעי}}%Genesis45:19
{וְאַתָּ֥ה צֻוֵּ֖יתָה זֹ֣את עֲשׂ֑וּ קְחוּ\maqqaf לָכֶם֩ מֵאֶ֨רֶץ מִצְרַ֜יִם עֲגָל֗וֹת לְטַפְּכֶם֙ וְלִנְשֵׁיכֶ֔ם וּנְשָׂאתֶ֥ם אֶת\maqqaf אֲבִיכֶ֖ם וּבָאתֶֽם׃}
{וְאַתְּ מְפַקַּד דָּא עֲבִידוּ סַבוּ לְכוֹן מֵאַרְעָא דְּמִצְרַיִם עֶגְלָן לְטַפְלְכוֹן וְלִנְשֵׁיכוֹן וְתִטְּלוּן יָת אֲבוּכוֹן וְתֵיתוֹן׃}
{Now thou art commanded, this do ye: take you wagons out of the land of Egypt for your little ones, and for your wives, and bring your father, and come.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואתה צויתה.} מפי לומר להם׃\quad \rashiDH{זאת עשו.} כך אמר להם שברשותי היא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:20
{וְעֵ֣ינְכֶ֔ם אַל\maqqaf תָּחֹ֖ס עַל\maqqaf כְּלֵיכֶ֑ם כִּי\maqqaf ט֛וּב כׇּל\maqqaf אֶ֥רֶץ מִצְרַ֖יִם לָכֶ֥ם הֽוּא׃}
{וְעֵינְכוֹן לָא תְּחוּס עַל מָנֵיכוֹן אֲרֵי טוּב כָּל אַרְעָא דְּמִצְרַיִם דִּילְכוֹן הוּא׃}
{Also regard not your stuff; for the good things of all the land of Egypt are yours.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:21
{וַיַּֽעֲשׂוּ\maqqaf כֵן֙ בְּנֵ֣י יִשְׂרָאֵ֔ל וַיִּתֵּ֨ן לָהֶ֥ם יוֹסֵ֛ף עֲגָל֖וֹת עַל\maqqaf פִּ֣י פַרְעֹ֑ה וַיִּתֵּ֥ן לָהֶ֛ם צֵדָ֖ה לַדָּֽרֶךְ׃}
{וַעֲבַדוּ כֵן בְּנֵי יִשְׂרָאֵל וִיהַב לְהוֹן יוֹסֵף עֶגְלָן עַל מֵימְרָא דְּפַרְעֹה וִיהַב לְהוֹן זְוָדִין לְאוֹרְחָא׃}
{And the sons of Israel did so; and Joseph gave them wagons, according to the commandment of Pharaoh, and gave them provision for the way.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:22
{לְכֻלָּ֥ם נָתַ֛ן לָאִ֖ישׁ חֲלִפ֣וֹת שְׂמָלֹ֑ת וּלְבִנְיָמִ֤ן נָתַן֙ שְׁלֹ֣שׁ מֵא֣וֹת כֶּ֔סֶף וְחָמֵ֖שׁ חֲלִפֹ֥ת שְׂמָלֹֽת׃}
{לְכוּלְּהוֹן יְהַב לִגְבַר אִצְטְלָוָן דִּלְבוּשָׁא וּלְבִנְיָמִין יְהַב תְּלָת מְאָה סִלְעִין דִּכְסַף וְחַמְשָׁא אִצְטְלָוָן דִּלְבוּשָׁא׃}
{To all of them he gave each man changes of raiment; but to Benjamin he gave three hundred shekels of silver, and five changes of raiment.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:23
{וּלְאָבִ֞יו שָׁלַ֤ח כְּזֹאת֙ עֲשָׂרָ֣ה חֲמֹרִ֔ים נֹשְׂאִ֖ים מִטּ֣וּב מִצְרָ֑יִם וְעֶ֣שֶׂר אֲתֹנֹ֡ת נֹֽ֠שְׂאֹ֠ת בָּ֣ר וָלֶ֧חֶם וּמָז֛וֹן לְאָבִ֖יו לַדָּֽרֶךְ׃}
{וְלַאֲבוּהִי שְׁלַח כְּדֵין עַסְרָא חֲמָרִין טְעִינִין מִטּוּב מִצְרָיִם וַעֲסַר אֲתָנָן טְעִינָן עֲבוּר וּלְחֵים וּזְוָדִין לַאֲבוּהִי לְאוֹרְחָא׃}
{And to his father he sent in like manner ten asses laden with the good things of Egypt, and ten she-asses laden with corn and bread and victual for his father by the way.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שלח כזאת.} כחשבון הזה, ומהו החשבון, עשרה חמורים וגו׳. (רצונו שמלת כזאת המיותרת, ובכ״ף הדמיון, מורה על כי מעולם לא שלח לו עשרה חמורים וי׳ אתונות, רק הכי קאמר קרא, ולאביו שלח בעגלות כזאת וגו׳ כלומר כחשבון הזה שהוא משא י׳ חמורים וי׳ אתונות. והשתא אתי שפיר, דלא מצינו נכתב אלא וירא את העגלות, ולא שום חמורים ואתונות וק״ל. בשם הגאון מהרש״ל)׃\quad \rashiDH{מטוב מצרים.} מצינו בגמרא ששלח לו יין ישן, שדעת זקנים נוחה הימנו. ומדרש אגדה, גריסין של פול׃ 
\quad \rashiDH{בר ולחם.} כתרגומו׃\quad \rashiDH{ומזון.} ליפתן (כך גירסת רא״ם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:24
{וַיְשַׁלַּ֥ח אֶת\maqqaf אֶחָ֖יו וַיֵּלֵ֑כוּ וַיֹּ֣אמֶר אֲלֵהֶ֔ם אַֽל\maqqaf תִּרְגְּז֖וּ בַּדָּֽרֶךְ׃}
{וְשַׁלַּח יָת אֲחוֹהִי וַאֲזַלוּ וַאֲמַר לְהוֹן לָא תִתְנְצוֹן בְּאוֹרְחָא׃}
{So he sent his brethren away, and they departed; and he said unto them: ‘See that ye fall not out by the way.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אל תרגזו בדרך.} אל תתעסקו בדבר הלכה, שלא תרגז עליכם הדרך. דבר אחר אל תפסיעו פסיעה גסה, והכנסו בחמה לעיר. לפי פשוטו של מקרא יש לומר, לפי שהיו נכלמים, היה דואג שמא יריבו בדרך על דבר מכירתו, להתוכח זה עם זה ולומר, על ידך נמכר, אתה ספרת לשון הרע עליו, וגרמת לנו לשנאתו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:25
{וַֽיַּעֲל֖וּ מִמִּצְרָ֑יִם וַיָּבֹ֙אוּ֙ אֶ֣רֶץ כְּנַ֔עַן אֶֽל\maqqaf יַעֲקֹ֖ב אֲבִיהֶֽם׃}
{וּסְלִיקוּ מִמִּצְרָיִם וַאֲתוֹ לְאַרְעָא דִּכְנַעַן לְוָת יַעֲקֹב אֲבוּהוֹן׃}
{And they went up out of Egypt, and came into the land of Canaan unto Jacob their father.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:26
{וַיַּגִּ֨דוּ ל֜וֹ לֵאמֹ֗ר ע֚וֹד יוֹסֵ֣ף חַ֔י וְכִֽי\maqqaf ה֥וּא מֹשֵׁ֖ל בְּכׇל\maqqaf אֶ֣רֶץ מִצְרָ֑יִם וַיָּ֣פׇג לִבּ֔וֹ כִּ֥י לֹא\maqqaf הֶאֱמִ֖ין לָהֶֽם׃}
{וְחַוִּיאוּ לֵיהּ לְמֵימַר עַד כְּעַן יוֹסֵף קַיָּים וַאֲרֵי הוּא שַׁלִּיט בְּכָל אַרְעָא דְּמִצְרָיִם וַהֲוַאָה מִלַּיָּא פָיְגָן עַל לִבֵּיהּ אֲרֵי לָא הֵימֵין לְהוֹן׃}
{And they told him, saying: ‘Joseph is yet alive, and he is ruler over all the land of Egypt.’ And his heart fainted, for he believed them not.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וכי הוא מושל.} ואשר הוא מושל׃\quad \rashiDH{ויפג לבו.} נחלף לבו והלך מלהאמין, לא היה לבו פונה אל הדברים, לשון מפיגין טעמן בלשון משנה, וכמו מֵאֵין הֲפֻגוֹת (איכה ג, מט), וְרֵיחוֹ לֹא נָמָר (ירמיה מח, יא), מתרגמינן וריחיה לא פג׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis45:27
{וַיְדַבְּר֣וּ אֵלָ֗יו אֵ֣ת כׇּל\maqqaf דִּבְרֵ֤י יוֹסֵף֙ אֲשֶׁ֣ר דִּבֶּ֣ר אֲלֵהֶ֔ם וַיַּרְא֙ אֶת\maqqaf הָ֣עֲגָל֔וֹת אֲשֶׁר\maqqaf שָׁלַ֥ח יוֹסֵ֖ף לָשֵׂ֣את אֹת֑וֹ וַתְּחִ֕י ר֖וּחַ יַעֲקֹ֥ב אֲבִיהֶֽם׃}
{וּמַלִּילוּ עִמֵּיהּ יָת כָּל פִּתְגָמֵי יוֹסֵף דְּמַלֵּיל עִמְּהוֹן וַחֲזָא יָת עֶגְלָתָא דִּשְׁלַח יוֹסֵף לְמִטַּל יָתֵיהּ וּשְׁרָת רוּחַ קוּדְשָׁא עַל יַעֲקֹב אֲבוּהוֹן׃}
{And they told him all the words of Joseph, which he had said unto them; and when he saw the wagons which Joseph had sent to carry him, the spirit of Jacob their father revived.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{את כל דברי יוסף.} סימן מסר להם, במה היה עוסק כשפירש ממנו, בפרשת עגלה ערופה, זהו שנאמר וירא את העגלות אשר שלח יוסף, ולא נאמר אשר שלח פרעה׃\quad \rashiDH{ותחי רוח יעקב.} שרתה עליו שכינה שפירשה ממנו׃ 
}
\aliyacounter{חמישי}
\threeverse{\aliya{חמישי}}%Genesis45:28
{וַיֹּ֙אמֶר֙ יִשְׂרָאֵ֔ל רַ֛ב עוֹד\maqqaf יוֹסֵ֥ף בְּנִ֖י חָ֑י אֵֽלְכָ֥ה וְאֶרְאֶ֖נּוּ בְּטֶ֥רֶם אָמֽוּת׃}
{וַאֲמַר יִשְׂרָאֵל סַגִּי לִי חֶדְוָא עַד כְּעַן יוֹסֵף בְּרִי קַיָּים אֵיזֵיל וְאֶחְזֵינֵיהּ עַד לָא אֲמוּת׃}
{And Israel said: ‘It is enough; Joseph my son is yet alive; I will go and see him before I die.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{רב עוד.} רב לי עוד שמחה וחדוה, הואיל ועוד יוסף בני חי׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis46:1
{וַיִּסַּ֤ע יִשְׂרָאֵל֙ וְכׇל\maqqaf אֲשֶׁר\maqqaf ל֔וֹ וַיָּבֹ֖א בְּאֵ֣רָה שָּׁ֑בַע וַיִּזְבַּ֣ח זְבָחִ֔ים לֵאלֹהֵ֖י אָבִ֥יו יִצְחָֽק׃}
{וּנְטַל יִשְׂרָאֵל וְכָל דְּלֵיהּ וַאֲתָא לִבְאֵר שָׁבַע וְדַבַּח דִּבְחִין לֵאלָהָא דַּאֲבוּהִי יִצְחָק׃}
{And Israel took his journey with all that he had, and came to Beer-sheba, and offered sacrifices unto the God of his father Isaac.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{בארה שבע.} כמו לבאר שבע ה״א בסוף תיבה, במקום למ״ד בתחלתה׃\quad \rashiDH{לאלהי אביו יצחק.} חייב אדם בכבוד אביו יותר מבכבוד זקנו לפיכך תלה ביצחק ולא באברהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:2
{וַיֹּ֨אמֶר אֱלֹהִ֤ים \pasek  לְיִשְׂרָאֵל֙ בְּמַרְאֹ֣ת הַלַּ֔יְלָה וַיֹּ֖אמֶר יַעֲקֹ֣ב \pasek  יַעֲקֹ֑ב וַיֹּ֖אמֶר הִנֵּֽנִי׃}
{וַאֲמַר יְיָ לְיִשְׂרָאֵל בְּחֶזְוָא דְּלֵילְיָא וַאֲמַר יַעֲקֹב יַעֲקֹב וַאֲמַר הָאֲנָא׃}
{And God spoke unto Israel in the visions of the night, and said: ‘Jacob, Jacob.’ And he said: ‘Here am I.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יעקב יעקב.} לשון חבה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:3
{וַיֹּ֕אמֶר אָנֹכִ֥י הָאֵ֖ל אֱלֹהֵ֣י אָבִ֑יךָ אַל\maqqaf תִּירָא֙ מֵרְדָ֣ה מִצְרַ֔יְמָה כִּֽי\maqqaf לְג֥וֹי גָּד֖וֹל אֲשִֽׂימְךָ֥ שָֽׁם׃}
{וַאֲמַר אֲנָא אֵל אֱלָהָא דַּאֲבוּךְ לָא תִדְחַל מִלְּמֵיחַת לְמִצְרַיִם אֲרֵי לְעַם סַגִּי אֲשַׁוֵּינָךְ תַּמָּן׃}
{And He said: ‘I am God, the God of thy father; fear not to go down into Egypt; for I will there make of thee a great nation.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אל תירא מרדה מצרימה.} לפי שהיה מצר על שנזקק לצאת לחוצה לארץ׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:4
{אָנֹכִ֗י אֵרֵ֤ד עִמְּךָ֙ מִצְרַ֔יְמָה וְאָנֹכִ֖י אַֽעַלְךָ֣ גַם\maqqaf עָלֹ֑ה וְיוֹסֵ֕ף יָשִׁ֥ית יָד֖וֹ עַל\maqqaf עֵינֶֽיךָ׃}
{אֲנָא אֵיחוֹת עִמָּךְ לְמִצְרַיִם וַאֲנָא אַסְּקִנָּךְ אַף אַסָּקָא וְיוֹסֵף יְשַׁוֵּי יְדוֹהִי עַל עֵינָךְ׃}
{I will go down with thee into Egypt; and I will also surely bring thee up again; and Joseph shall put his hand upon thine eyes.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואנכי אעלך.} הבטיחו להיות נקבר בארץ׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:5
{וַיָּ֥קׇם יַעֲקֹ֖ב מִבְּאֵ֣ר שָׁ֑בַע וַיִּשְׂא֨וּ בְנֵֽי\maqqaf יִשְׂרָאֵ֜ל אֶת\maqqaf יַעֲקֹ֣ב אֲבִיהֶ֗ם וְאֶת\maqqaf טַפָּם֙ וְאֶת\maqqaf נְשֵׁיהֶ֔ם בָּעֲגָל֕וֹת אֲשֶׁר\maqqaf שָׁלַ֥ח פַּרְעֹ֖ה לָשֵׂ֥את אֹתֽוֹ׃}
{וְקָם יַעֲקֹב מִבְּאֵר שָׁבַע וּנְטַלוּ בְּנֵי יִשְׂרָאֵל יָת יַעֲקֹב אֲבוּהוֹן וְיָת טַפְלְהוֹן וְיָת נְשֵׁיהוֹן בְּעֶגְלָתָא דִּשְׁלַח פַּרְעֹה לְמִטַּל יָתֵיהּ׃}
{And Jacob rose up from Beer-sheba; and the sons of Israel carried Jacob their father, and their little ones, and their wives, in the wagons which Pharaoh had sent to carry him.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:6
{וַיִּקְח֣וּ אֶת\maqqaf מִקְנֵיהֶ֗ם וְאֶת\maqqaf רְכוּשָׁם֙ אֲשֶׁ֤ר רָֽכְשׁוּ֙ בְּאֶ֣רֶץ כְּנַ֔עַן וַיָּבֹ֖אוּ מִצְרָ֑יְמָה יַעֲקֹ֖ב וְכׇל\maqqaf זַרְע֥וֹ אִתּֽוֹ׃}
{וּדְבַרוּ יָת גֵּיתֵיהוֹן וְיָת קִנְיָנְהוֹן דִּקְנוֹ בְּאַרְעָא דִּכְנַעַן וַאֲתוֹ לְמִצְרָיִם יַעֲקֹב וְכָל בְּנוֹהִי עִמֵּיהּ׃}
{And they took their cattle, and their goods, which they had gotten in the land of Canaan, and came into Egypt, Jacob, and all his seed with him;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אשר רכשו בארץ כנען.} אבל מה שרכש בפדן ארם נתן הכל לעשו, בשביל חלקו במערת המכפלה, אמר, נכסי חוצה לארץ אינן כדאי לי, וזהו אֲשֲׁר כָּרִיתִי לִי, העמיד לו צבורין של זהב ושל כסף כמין כרי, ואמר לו טול את אלו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:7
{בָּנָ֞יו וּבְנֵ֤י בָנָיו֙ אִתּ֔וֹ בְּנֹתָ֛יו וּבְנ֥וֹת בָּנָ֖יו וְכׇל\maqqaf זַרְע֑וֹ הֵבִ֥יא אִתּ֖וֹ מִצְרָֽיְמָה׃ \setuma }
{בְּנוֹהִי וּבְנֵי בְנוֹהִי עִמֵּיהּ בְּנָתֵיהּ וּבְנָת בְּנוֹהִי וְכָל בְּנוֹהִי אַיְתִי עִמֵּיהּ לְמִצְרָיִם׃}
{his sons, and his sons’ sons with him, his daughters, and his sons’ daughters, and all his seed brought he with him into Egypt.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ובנות בניו.} סרח בת אשר ויוכבד בת לוי׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:8
{וְאֵ֨לֶּה שְׁמ֧וֹת בְּנֵֽי\maqqaf יִשְׂרָאֵ֛ל הַבָּאִ֥ים מִצְרַ֖יְמָה יַעֲקֹ֣ב וּבָנָ֑יו בְּכֹ֥ר יַעֲקֹ֖ב רְאוּבֵֽן׃}
{וְאִלֵּין שְׁמָהָת בְּנֵי יִשְׂרָאֵל דְּעָאלוּ לְמִצְרַיִם יַעֲקֹב וּבְנוֹהִי בּוּכְרֵיהּ דְּיַעֲקֹב רְאוּבֵן׃}
{And these are the names of the children of Israel, who came into Egypt, Jacob and his sons: Reuben, Jacob’s first-born.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הבאים מצרימה.} על שם השעה קורא להם הכתוב באים, ואין לתמוה על אשר לא כתב אשר באו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:9
{וּבְנֵ֖י רְאוּבֵ֑ן חֲנ֥וֹךְ וּפַלּ֖וּא וְחֶצְרֹ֥ן וְכַרְמִֽי׃}
{וּבְנֵי רְאוּבֵן חֲנוֹךְ וּפַלּוּא וְחֶצְרוֹן וְכַרְמִי׃}
{And the sons of Reuben: Hanoch, and Pallu, and Hezron, and Carmi.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:10
{וּבְנֵ֣י שִׁמְע֗וֹן יְמוּאֵ֧ל וְיָמִ֛ין וְאֹ֖הַד וְיָכִ֣ין וְצֹ֑חַר וְשָׁא֖וּל בֶּן\maqqaf הַֽכְּנַעֲנִֽית׃}
{וּבְנֵי שִׁמְעוֹן יְמוּאֵל וְיָמִין וְאֹהַד וְיָכִין וְצוֹחַר וְשָׁאוּל בַּר כְּנַעֲנֵיתָא׃}
{And the sons of Simeon: Jemuel, and Jamin, and Ohad, and Jachin, and Zohar, and Shaul the son of a Canaanitish woman.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בן הכנענית.} בן דינה שנבעלה לכנעני. כשהרגו את שכם, לא היתה דינה רוצה לצאת עד שנשבע לה שמעון שישאנה (ב״ר פ, יא)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:11
{וּבְנֵ֖י לֵוִ֑י גֵּרְשׁ֕וֹן קְהָ֖ת וּמְרָרִֽי׃}
{וּבְנֵי לֵוִי גֵּרְשׁוֹן קְהָת וּמְרָרִי׃}
{And the sons of Levi: Gershon, Kohath, and Merari.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:12
{וּבְנֵ֣י יְהוּדָ֗ה עֵ֧ר וְאוֹנָ֛ן וְשֵׁלָ֖ה וָפֶ֣רֶץ וָזָ֑רַח וַיָּ֨מׇת עֵ֤ר וְאוֹנָן֙ בְּאֶ֣רֶץ כְּנַ֔עַן וַיִּהְי֥וּ בְנֵי\maqqaf פֶ֖רֶץ חֶצְרֹ֥ן וְחָמֽוּל׃}
{וּבְנֵי יְהוּדָה עֵר וְאוֹנָן וְשֵׁלָה וָפֶרֶץ וָזָרַח וּמִית עֵר וְאוֹנָן בְּאַרְעָא דִּכְנַעַן וַהֲווֹ בְּנֵי פֶרֶץ חֶצְרוֹן וְחָמוּל׃}
{And the sons of Judah: Er, and Onan, and Shelah, and Perez, and Zerah; but Er and Onan died in the land of Canaan. And the sons of Perez were Hezron and Hamul.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:13
{וּבְנֵ֖י יִשָּׂשכָ֑ר תּוֹלָ֥ע וּפֻוָ֖ה וְי֥וֹב וְשִׁמְרֹֽן׃}
{וּבְנֵי יִשָּׂשכָר תּוֹלָע וּפֻוָּה וְיוֹב וְשִׁמְרוֹן׃}
{And the sons of Issachar: Tola, and Puvah, and Iob, and Shimron.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:14
{וּבְנֵ֖י זְבֻל֑וּן סֶ֥רֶד וְאֵל֖וֹן וְיַחְלְאֵֽל׃}
{וּבְנֵי זְבוּלוּן סֶרֶד וְאֵילוֹן וְיַחְלְאֵל׃}
{And the sons of Zebulun: Sered, and Elon, and Jahleel.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:15
{אֵ֣לֶּה \legarmeh  בְּנֵ֣י לֵאָ֗ה אֲשֶׁ֨ר יָֽלְדָ֤ה לְיַעֲקֹב֙ בְּפַדַּ֣ן אֲרָ֔ם וְאֵ֖ת דִּינָ֣ה בִתּ֑וֹ כׇּל\maqqaf נֶ֧פֶשׁ בָּנָ֛יו וּבְנוֹתָ֖יו שְׁלֹשִׁ֥ים וְשָׁלֹֽשׁ׃}
{אִלֵּין בְּנֵי לֵאָה דִּילֵידַת לְיַעֲקֹב בְּפַדַּן אֲרָם וְיָת דִּינָה בְּרַתֵּיהּ כָּל נְפַשׁ בְּנוֹהִי וּבְנָתֵיהּ תְּלָתִין וּתְלָת׃}
{These are the sons of Leah, whom she bore unto Jacob in Paddan-aram, with his daughter Dinah; all the souls of his sons and his daughters were thirty and three.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אלה בני לאה ואת דינה בתו.} הזכרים תלה בלאה והנקבות תלה ביעקב, ללמדך, אשה מזרעת תחלה יולדת זכר, איש מזריע תחלה יולדת נקבה׃ 
\quad \rashiDH{שלשים ושלש.} ובפרטן אי אתה מוצא אלא ל״ב, אלא זו יוכבד שנולדה בין החומות בכניסתן לעיר, שנאמר אֲשֲׁר יָלְדָה אֹתָהּ לְלֵוִי בְּמִצְרָיִם, לידתה במצרים ואין הורתה במצרים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:16
{וּבְנֵ֣י גָ֔ד צִפְי֥וֹן וְחַגִּ֖י שׁוּנִ֣י וְאֶצְבֹּ֑ן עֵרִ֥י וַֽאֲרוֹדִ֖י וְאַרְאֵלִֽי׃}
{וּבְנֵי גָד צִפְיוֹן וְחַגִּי שׁוּנִי וְאֶצְבּוֹן עֵרִי וַאֲרוֹדִי וְאַרְאֵלִי׃}
{And the sons of Gad: Ziphion, and Haggi, Shuni, and Ezbon, Eri, and Arodi, and Areli.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:17
{וּבְנֵ֣י אָשֵׁ֗ר יִמְנָ֧ה וְיִשְׁוָ֛ה וְיִשְׁוִ֥י וּבְרִיעָ֖ה וְשֶׂ֣רַח אֲחֹתָ֑ם וּבְנֵ֣י בְרִיעָ֔ה חֶ֖בֶר וּמַלְכִּיאֵֽל׃}
{וּבְנֵי אָשֵׁר יִמְנָה וְיִשְׁוָה וְיִשְׁוִי וּבְרִיעָה וְשֶׂרַח אֲחָתְהוֹן וּבְנֵי בְרִיעָה חֶבֶר וּמַלְכִּיאֵל׃}
{And the sons of Asher: Imnah, and Ishvah, and Ishvi, and Beriah, and Serah their sister; and the sons of Beriah: Heber, and Malchiel.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:18
{אֵ֚לֶּה בְּנֵ֣י זִלְפָּ֔ה אֲשֶׁר\maqqaf נָתַ֥ן לָבָ֖ן לְלֵאָ֣ה בִתּ֑וֹ וַתֵּ֤לֶד אֶת\maqqaf אֵ֙לֶּה֙ לְיַעֲקֹ֔ב שֵׁ֥שׁ עֶשְׂרֵ֖ה נָֽפֶשׁ׃}
{אִלֵּין בְּנֵי זִלְפָּה דִּיהַב לָבָן לְלֵאָה בְּרַתֵּיהּ וִילֵידַת יָת אִלֵּין לְיַעֲקֹב שֵׁית עַסְרֵי נַפְשָׁן׃}
{These are the sons of Zilpah, whom Laban gave to Leah his daughter, and these she bore unto Jacob, even sixteen souls.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:19
{בְּנֵ֤י רָחֵל֙ אֵ֣שֶׁת יַֽעֲקֹ֔ב יוֹסֵ֖ף וּבִנְיָמִֽן׃}
{בְּנֵי רָחֵל אִתַּת יַעֲקֹב יוֹסֵף וּבִנְיָמִין׃}
{The sons of Rachel Jacob’s wife: Joseph and Benjamin.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בני רחל אשת יעקב.} ובכולן לא נאמר בהן אשת, אלא שהיתה עיקרו של בית. 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:20
{וַיִּוָּלֵ֣ד לְיוֹסֵף֮ בְּאֶ֣רֶץ מִצְרַ֒יִם֒ אֲשֶׁ֤ר יָֽלְדָה\maqqaf לּוֹ֙ אָֽסְנַ֔ת בַּת\maqqaf פּ֥וֹטִי פֶ֖רַע\note{בספרי תימן פּֽוֹטִיפֶ֖רַע בתיבה אחת} כֹּהֵ֣ן אֹ֑ן אֶת\maqqaf מְנַשֶּׁ֖ה וְאֶת\maqqaf אֶפְרָֽיִם׃}
{וְאִתְיְלֵיד לְיוֹסֵף בְּאַרְעָא דְּמִצְרַיִם דִּילֵידַת לֵיהּ אָסְנַת בַּת פּוֹטִיפֶרַע רַבָּא דְּאוֹן יָת מְנַשֶּׁה וְיָת אֶפְרָיִם׃}
{And unto Joseph in the land of Egypt were born Manasseh and Ephraim, whom Asenath the daughter of Poti-phera priest of On bore unto him.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:21
{וּבְנֵ֣י בִנְיָמִ֗ן בֶּ֤לַע וָבֶ֙כֶר֙ וְאַשְׁבֵּ֔ל גֵּרָ֥א וְנַעֲמָ֖ן אֵחִ֣י וָרֹ֑אשׁ מֻפִּ֥ים וְחֻפִּ֖ים וָאָֽרְדְּ׃}
{וּבְנֵי בִנְיָמִין בֶּלַע וָבֶכֶר וְאַשְׁבֵּל גֵּרָא וְנַעֲמָן אֵחִי וָרֹאשׁ מֻפִּים וְחֻפִּים וָאָרְדְּ׃}
{And the sons of Benjamin: Bela, and Becher, and Ashbel, Gera, and Naaman, Ehi, and Rosh, Muppim, and Huppim, and Ard.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:22
{אֵ֚לֶּה בְּנֵ֣י רָחֵ֔ל אֲשֶׁ֥ר יֻלַּ֖ד לְיַעֲקֹ֑ב כׇּל\maqqaf נֶ֖פֶשׁ אַרְבָּעָ֥ה עָשָֽׂר׃}
{אִלֵּין בְּנֵי רָחֵל דְּאִתְיְלִידוּ לְיַעֲקֹב כָּל נַפְשָׁתָא אַרְבַּע עַסְרֵי׃}
{These are the sons of Rachel, who were born to Jacob; all the souls were fourteen.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:23
{וּבְנֵי\maqqaf דָ֖ן חֻשִֽׁים׃}
{וּבְנֵי דָּן חֻשִׁים׃}
{And the sons of Dan: Hushim.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:24
{וּבְנֵ֖י נַפְתָּלִ֑י יַחְצְאֵ֥ל וְגוּנִ֖י וְיֵ֥צֶר וְשִׁלֵּֽם׃}
{וּבְנֵי נַפְתָּלִי יַחְצְאֵל וְגוּנִי וְיֵצֶר וְשִׁלֵּם׃}
{And the sons of Naphtali: Jahzeel, and Guni, and Jezer, and Shillem.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:25
{אֵ֚לֶּה בְּנֵ֣י בִלְהָ֔ה אֲשֶׁר\maqqaf נָתַ֥ן לָבָ֖ן לְרָחֵ֣ל בִּתּ֑וֹ וַתֵּ֧לֶד אֶת\maqqaf אֵ֛לֶּה לְיַעֲקֹ֖ב כׇּל\maqqaf נֶ֥פֶשׁ שִׁבְעָֽה׃}
{אִלֵּין בְּנֵי בִלְהָה דִּיהַב לָבָן לְרָחֵל בְּרַתֵּיהּ וִילֵידַת יָת אִלֵּין לְיַעֲקֹב כָּל נַפְשָׁתָא שְׁבַע׃}
{These are the sons of Bilhah, whom Laban gave unto Rachel his daughter, and these she bore unto Jacob; all the souls were seven.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:26
{כׇּל\maqqaf הַ֠נֶּ֠פֶשׁ הַבָּאָ֨ה לְיַעֲקֹ֤ב מִצְרַ֙יְמָה֙ יֹצְאֵ֣י יְרֵכ֔וֹ מִלְּבַ֖ד נְשֵׁ֣י בְנֵי\maqqaf יַעֲקֹ֑ב כׇּל\maqqaf נֶ֖פֶשׁ שִׁשִּׁ֥ים וָשֵֽׁשׁ׃}
{כָּל נַפְשָׁתָא דְּעַאלָא עִם יַעֲקֹב לְמִצְרַיִם נָפְקֵי יִרְכֵּיהּ בָּר מִנְּשֵׁי בְנֵי יַעֲקֹב כָּל נַפְשָׁתָא שִׁתִּין וְשֵׁית׃}
{All the souls belonging to Jacob that came into Egypt, that came out of his loins, besides Jacob’s sons’ wives, all the souls were threescore and six.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כל הנפש הבאה ליעקב.} שיצאו מארץ כנען לבא למצרים, ואין הבאה זו לשון עבר, אלא לשון הווה, כמו בָּעֶרֶב הִיא בָאָה (אסתר ב, יד), וכמו וְהִנֵּה רָחֵל בִּתּוֹ בָּאָה עִם הַצֹאן, לפיכך טעמו למטה באל״ף, לפי שכשיצאו לבוא מארץ כנען, לא היו אלא ששים ושש, והשני, כל הנפש לבית יעקב הבאה מצרימה שבעים, הוא לשון עבר, לפיכך טעמו למעלה בבי״ת, לפי שמשבאו שם היו שבעים, שמצאו שם יוסף ושני בניו, ונתוספה להם יוכבד בין החומות. (ועיין בביאור לתרגום יונתן ומשם תמצא לרוות צמאונך ברש״י). ולדברי האומר תאומות נולדו עם השבטים, צריכים אנו לומר שמתו לפני ירידתן למצרים, שהרי לא נמנו כאן. מצאתי בויקרא רבה (ד, ו) עשו שש נפשות היו לו, והכתוב קורא אותן נַפְשׁוֹת בֵּיתוֹ לשון רבים, לפי שהיו עובדין לאלהות הרבה. יעקב שבעים היו לו, והכתוב קורא אותן נפש, לפי שהיו עובדים לאל אחד׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:27
{וּבְנֵ֥י יוֹסֵ֛ף אֲשֶׁר\maqqaf יֻלַּד\maqqaf ל֥וֹ בְמִצְרַ֖יִם נֶ֣פֶשׁ שְׁנָ֑יִם כׇּל\maqqaf הַנֶּ֧פֶשׁ לְבֵֽית\maqqaf יַעֲקֹ֛ב הַבָּ֥אָה מִצְרַ֖יְמָה שִׁבְעִֽים׃ \setuma }
{וּבְנֵי יוֹסֵף דְּאִתְיְלִידוּ לֵיהּ בְּמִצְרַיִם נַפְשָׁתָא תַּרְתֵּין כָּל נַפְשָׁתָא לְבֵית יַעֲקֹב דְּעַאלָא לְמִצְרַיִם שִׁבְעִין׃}
{And the sons of Joseph, who were born to him in Egypt, were two souls; all the souls of the house of Jacob, that came into Egypt, were threescore and ten.}{\arabic{verse}}
\aliyacounter{ששי}
\newseder{41}
\threeverse{\aliya{ששי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{מא}}%Genesis46:28
{וְאֶת\maqqaf יְהוּדָ֞ה שָׁלַ֤ח לְפָנָיו֙ אֶל\maqqaf יוֹסֵ֔ף לְהוֹרֹ֥ת לְפָנָ֖יו גֹּ֑שְׁנָה וַיָּבֹ֖אוּ אַ֥רְצָה גֹּֽשֶׁן׃}
{וְיָת יְהוּדָה שְׁלַח קֳדָמוֹהִי לְוָת יוֹסֵף לְפַנָּאָה קֳדָמוֹהִי לְגֹשֶׁן וַאֲתוֹ לְאַרְעָא דְּגֹשֶׁן׃}
{And he sent Judah before him unto Joseph, to show the way before him unto Goshen; and they came into the land of Goshen.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{להורות לפניו.} כתרגומו, לפנות לו מקום ולהורות היאך יתיישב בה׃\quad \rashiDH{לפניו.} קודם שיגיע לשם. ומדרש אגדה להורות לפניו, לתקן לו בית תלמוד שמשם תצא הוראה׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:29
{וַיֶּאְסֹ֤ר יוֹסֵף֙ מֶרְכַּבְתּ֔וֹ וַיַּ֛עַל לִקְרַֽאת\maqqaf יִשְׂרָאֵ֥ל אָבִ֖יו גֹּ֑שְׁנָה וַיֵּרָ֣א אֵלָ֗יו וַיִּפֹּל֙ עַל\maqqaf צַוָּארָ֔יו וַיֵּ֥בְךְּ עַל\maqqaf צַוָּארָ֖יו עֽוֹד׃}
{וְטַקֵּיס יוֹסֵף רְתִכּוֹהִי וּסְלֵיק לְקַדָּמוּת יִשְׂרָאֵל אֲבוּהִי לְגֹשֶׁן וְאִתַּחְזֵי לֵיהּ וּנְפַל עַל צַוְרֵיהּ וּבְכָא עַל צַוְרֵיהּ עוֹד׃}
{And Joseph made ready his chariot, and went up to meet Israel his father, to Goshen; and he presented himself unto him, and fell on his neck, and wept on his neck a good while.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאסר יוסף מרכבתו.} הוא עצמו אסר את הסוסים למרכבה, להזדרז לכבוד אביו׃\quad \rashiDH{וירא אליו.} יוסף נראה אל אביו׃\quad \rashiDH{ויבך על צואריו עוד.} לשון הרבות בכיה, וכן כִּי לֹא עַל אִישׁ יָשִׂים עוֹד (איוב לד, כג), לשון רבוי הוא, אינו שם עליו עילות נוספות על חטאיו, אף כאן הרבה והוסיף בבכי יותר על הרגיל, אבל יעקב לא נפל על צוארי יוסף ולא נשקו, ואמרו רבותינו, שהיה קורא את שמע׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:30
{וַיֹּ֧אמֶר יִשְׂרָאֵ֛ל אֶל\maqqaf יוֹסֵ֖ף אָמ֣וּתָה הַפָּ֑עַם אַחֲרֵי֙ רְאוֹתִ֣י אֶת\maqqaf פָּנֶ֔יךָ כִּ֥י עוֹדְךָ֖ חָֽי׃}
{וַאֲמַר יִשְׂרָאֵל לְיוֹסֵף אִלּוּ אֲנָא מָאִית זִמְנָא הָדָא מְנַחַם אֲנָא בָּתַר דַּחֲזֵיתִנּוּן לְאַפָּךְ אֲרֵי עַד כְּעַן קַיָּים אַתְּ׃}
{And Israel said unto Joseph: ‘Now let me die, since I have seen thy face, that thou art yet alive.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אמותה הפעם.} פשוטו כתרגומו. ומדרשו, סבור הייתי למות שתי מיתות. בעולם הזה ולעולם הבא, שנסתלקה ממני שכינה, והייתי אומר שיתבעני הקב״ה מיתתך, עכשיו שעודך חי, לא אמות אלא פעם אחת׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:31
{וַיֹּ֨אמֶר יוֹסֵ֤ף אֶל\maqqaf אֶחָיו֙ וְאֶל\maqqaf בֵּ֣ית אָבִ֔יו אֶעֱלֶ֖ה וְאַגִּ֣ידָה לְפַרְעֹ֑ה וְאֹֽמְרָ֣ה אֵלָ֔יו אַחַ֧י וּבֵית\maqqaf אָבִ֛י אֲשֶׁ֥ר בְּאֶֽרֶץ\maqqaf כְּנַ֖עַן בָּ֥אוּ אֵלָֽי׃}
{וַאֲמַר יוֹסֵף לַאֲחוֹהִי וּלְבֵית אֲבוּהִי אֶסַּק וַאֲחַוֵּי לְפַרְעֹה וְאֵימַר לֵיהּ אַחַי וּבֵית אַבָּא דִּבְאַרְעָא דִּכְנַעַן אֲתוֹ לְוָתִי׃}
{And Joseph said unto his brethren, and unto his father’s house: ‘I will go up, and tell Pharaoh, and will say unto him: My brethren, and my father’s house, who were in the land of Canaan, are come unto me;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואמרה אליו אחי וגו׳.} ועוד אומר לו והאנשים רועי צאן וגו׳׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:32
{וְהָאֲנָשִׁים֙ רֹ֣עֵי צֹ֔אן כִּֽי\maqqaf אַנְשֵׁ֥י מִקְנֶ֖ה הָי֑וּ וְצֹאנָ֧ם וּבְקָרָ֛ם וְכׇל\maqqaf אֲשֶׁ֥ר לָהֶ֖ם הֵבִֽיאוּ׃}
{וְגוּבְרַיָּא רָעַן עָנָא אֲרֵי גּוּבְרֵי מָרֵי גֵּיתֵי הֲווֹ וְעָנְהוֹן וְתוֹרֵיהוֹן וְכָל דִּילְהוֹן אֵיתִיאוּ׃}
{and the men are shepherds, for they have been keepers of cattle; and they have brought their flocks, and their herds, and all that they have.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:33
{וְהָיָ֕ה כִּֽי\maqqaf יִקְרָ֥א לָכֶ֖ם פַּרְעֹ֑ה וְאָמַ֖ר מַה\maqqaf מַּעֲשֵׂיכֶֽם׃}
{וִיהֵי אֲרֵי יִקְרֵי לְכוֹן פַּרְעֹה וְיֵימַר מָא עוּבָדֵיכוֹן׃}
{And it shall come to pass, when Pharaoh shall call you, and shall say: What is your occupation?}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis46:34
{וַאֲמַרְתֶּ֗ם אַנְשֵׁ֨י מִקְנֶ֜ה הָי֤וּ עֲבָדֶ֙יךָ֙ מִנְּעוּרֵ֣ינוּ וְעַד\maqqaf עַ֔תָּה גַּם\maqqaf אֲנַ֖חְנוּ גַּם\maqqaf אֲבֹתֵ֑ינוּ בַּעֲב֗וּר תֵּשְׁבוּ֙ בְּאֶ֣רֶץ גֹּ֔שֶׁן כִּֽי\maqqaf תוֹעֲבַ֥ת מִצְרַ֖יִם כׇּל\maqqaf רֹ֥עֵה צֹֽאן׃}
{וְתֵימְרוּן גּוּבְרֵי מָרֵי גֵּיתֵי הֲווֹ עַבְדָּךְ מִזְּעוּרַנָא וְעַד כְּעַן אַף אֲנַחְנָא אַף אֲבָהָתַנָא בְּדִיל דְּתִתְּבוּן בְּאַרְעָא דְּגֹשֶׁן אֲרֵי מְרַחֲקִין מִצְרָאֵי כָּל רָעֵי עָנָא׃}
{that ye shall say: Thy servants have been keepers of cattle from our youth even until now, both we, and our fathers; that ye may dwell in the land of Goshen; for every shepherd is an abomination unto the Egyptians.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בעבור תשבו בארץ גשן.} והיא צריכה לכם, שהיא ארץ מרעה, וכשתאמרו לו שאין אתם בקיאין במלאכה אחרת, ירחיקכם מעליו ויושיבכם שם׃\quad \rashiDH{כי תועבת מצרים כל רעה צאן.} לפי שהם להם אלהות׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis47:1
{וַיָּבֹ֣א יוֹסֵף֮ וַיַּגֵּ֣ד לְפַרְעֹה֒ וַיֹּ֗אמֶר אָבִ֨י וְאַחַ֜י וְצֹאנָ֤ם וּבְקָרָם֙ וְכׇל\maqqaf אֲשֶׁ֣ר לָהֶ֔ם בָּ֖אוּ מֵאֶ֣רֶץ כְּנָ֑עַן וְהִנָּ֖ם בְּאֶ֥רֶץ גֹּֽשֶׁן׃}
{וַאֲתָא יוֹסֵף וְחַוִּי לְפַרְעֹה וַאֲמַר אַבָּא וְאַחַי וְעָנְהוֹן וְתוֹרֵיהוֹן וְכָל דִּילְהוֹן אֲתוֹ מֵאַרְעָא דִּכְנָעַן וְהָא אִנּוּן בְּאַרְעָא דְּגֹשֶׁן׃}
{Then Joseph went in and told Pharaoh, and said: ‘My father and my brethren, and their flocks, and their herds, and all that they have, are come out of the land of Canaan; and, behold, they are in the land of Goshen.’}{\Roman{chap}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:2
{וּמִקְצֵ֣ה אֶחָ֔יו לָקַ֖ח חֲמִשָּׁ֣ה אֲנָשִׁ֑ים וַיַּצִּגֵ֖ם לִפְנֵ֥י פַרְעֹֽה׃}
{וּמִקְצָת אֲחוֹהִי דְּבַר חַמְשָׁא גּוּבְרִין וַאֲקֵימִנּוּן קֳדָם פַּרְעֹה׃}
{And from among his brethren he took five men, and presented them unto Pharaoh.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ומקצה אחיו.} מן הפחותים שבהם לגבורה, שאין נראים גבורים, שאם יראה אותם גבורים, יעשה אותם אנשי מלחמתו. ואלה הם, ראובן, שמעון, לוי, יששכר, ובנימין, אותן שלא כפל משה שמותם כשברכן, אבל שמות הגבורים כפל. וְזֹאת לִיהוּדָה שְׁמַע ה׳ קוֹל יְהוּדָה, וּלְגָד אָמַר בָּרוּךְ מַרְחִיב גָּד, וּלְנַפְתָּלִי אָמַר נַפְתָּלִי, וּלְדָן אָמַר דָן, וכן לזבולון, וכן לאשר. זהו לשון בראשית רבה (צה, ד) שהיא אגדת ארץ ישראל, אבל בגמרא בבלית שלנו מצינו, שאותן שכפל משה שמותן הם החלשים, ואותן הביא לפני פרעה, ויהודה שהוכפל שמו, לא הוכפל משום חלשות, אלא טעם יש בדבר, כדאיתא בבא קמא (צב.). ובברייתא דספרי שנינו בוזאת הברכה כמו בגמרא שלנו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:3
{וַיֹּ֧אמֶר פַּרְעֹ֛ה אֶל\maqqaf אֶחָ֖יו מַה\maqqaf מַּעֲשֵׂיכֶ֑ם וַיֹּאמְר֣וּ אֶל\maqqaf פַּרְעֹ֗ה רֹעֵ֥ה צֹאן֙ עֲבָדֶ֔יךָ גַּם\maqqaf אֲנַ֖חְנוּ גַּם\maqqaf אֲבוֹתֵֽינוּ׃}
{וַאֲמַר פַּרְעֹה לַאֲחוֹהִי מָא עוּבָדֵיכוֹן וַאֲמַרוּ לְפַרְעֹה רָעַן עָנָא עַבְדָּךְ אַף אֲנַחְנָא אַף אֲבָהָתַנָא׃}
{And Pharaoh said unto his brethren: ‘What is your occupation?’ And they said unto Pharaoh: ‘Thy servants are shepherds, both we, and our fathers.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:4
{וַיֹּאמְר֣וּ אֶל\maqqaf פַּרְעֹ֗ה לָג֣וּר בָּאָ֘רֶץ֮ בָּ֒אנוּ֒ כִּי\maqqaf אֵ֣ין מִרְעֶ֗ה לַצֹּאן֙ אֲשֶׁ֣ר לַעֲבָדֶ֔יךָ כִּֽי\maqqaf כָבֵ֥ד הָרָעָ֖ב בְּאֶ֣רֶץ כְּנָ֑עַן וְעַתָּ֛ה יֵֽשְׁבוּ\maqqaf נָ֥א עֲבָדֶ֖יךָ בְּאֶ֥רֶץ גֹּֽשֶׁן׃}
{וַאֲמַרוּ לְפַרְעֹה לְאִתּוֹתָבָא בְּאַרְעָא אֲתֵינָא אֲרֵי לֵית רִעְיָא לְעָנָא דִּלְעַבְדָּךְ אֲרֵי תְּקֵיף כַּפְנָא בְּאַרְעָא דִּכְנָעַן וּכְעַן יִתְּבוּן כְּעַן עַבְדָּךְ בְּאַרְעָא דְּגֹשֶׁן׃}
{And they said unto Pharaoh: ‘To sojourn in the land are we come; for there is no pasture for thy servants’ flocks; for the famine is sore in the land of Canaan. Now therefore, we pray thee, let thy servants dwell in the land of Goshen.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:5
{וַיֹּ֣אמֶר פַּרְעֹ֔ה אֶל\maqqaf יוֹסֵ֖ף לֵאמֹ֑ר אָבִ֥יךָ וְאַחֶ֖יךָ בָּ֥אוּ אֵלֶֽיךָ׃}
{וַאֲמַר פַּרְעֹה לְיוֹסֵף לְמֵימַר אֲבוּךְ וַאֲחָךְ אֲתוֹ לְוָתָךְ׃}
{And Pharaoh spoke unto Joseph, saying: ‘Thy father and thy brethren are come unto thee;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:6
{אֶ֤רֶץ מִצְרַ֙יִם֙ לְפָנֶ֣יךָ הִ֔וא בְּמֵיטַ֣ב הָאָ֔רֶץ הוֹשֵׁ֥ב אֶת\maqqaf אָבִ֖יךָ וְאֶת\maqqaf אַחֶ֑יךָ יֵשְׁבוּ֙ בְּאֶ֣רֶץ גֹּ֔שֶׁן וְאִם\maqqaf יָדַ֗עְתָּ וְיֶשׁ\maqqaf בָּם֙ אַנְשֵׁי\maqqaf חַ֔יִל וְשַׂמְתָּ֛ם שָׂרֵ֥י מִקְנֶ֖ה עַל\maqqaf אֲשֶׁר\maqqaf לִֽי׃}
{אַרְעָא דְּמִצְרַיִם קֳדָמָךְ הִיא בִּדְשַׁפִּיר בְּאַרְעָא אוֹתֵיב יָת אֲבוּךְ וְיָת אֲחָךְ יִתְּבוּן בְּאַרְעָא דְּגֹשֶׁן וְאִם יְדַעְתְּ וְאִית בְּהוֹן גּוּבְרִין דְּחֵילָא וּתְמַנֵּינוּן רַבָּנֵי גֵּיתֵי עַל דִּילִי׃}
{the land of Egypt is before thee; in the best of the land make thy father and thy brethren to dwell; in the land of Goshen let them dwell. And if thou knowest any able men among them, then make them rulers over my cattle.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אנשי חיל.} בקיאין באומנתן לרעות צאן׃ 
\quad \rashiDH{על אשר לי.} על צאן שלי׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:7
{וַיָּבֵ֤א יוֹסֵף֙ אֶת\maqqaf יַֽעֲקֹ֣ב אָבִ֔יו וַיַּֽעֲמִדֵ֖הוּ לִפְנֵ֣י פַרְעֹ֑ה וַיְבָ֥רֶךְ יַעֲקֹ֖ב אֶת\maqqaf פַּרְעֹֽה׃}
{וְאַיְתִי יוֹסֵף יָת יַעֲקֹב אֲבוּהִי וַאֲקִימֵיהּ קֳדָם פַּרְעֹה וּבָרֵיךְ יַעֲקֹב יָת פַּרְעֹה׃}
{And Joseph brought in Jacob his father, and set him before Pharaoh. And Jacob blessed Pharaoh.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויברך יעקב.} היא שאילת שלום, כדרך כל הנראים לפני המלכים לפרקים שלודי״ר בלע״ז׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:8
{וַיֹּ֥אמֶר פַּרְעֹ֖ה אֶֽל\maqqaf יַעֲקֹ֑ב כַּמָּ֕ה יְמֵ֖י שְׁנֵ֥י חַיֶּֽיךָ׃}
{וַאֲמַר פַּרְעֹה לְיַעֲקֹב כַּמָּה יוֹמֵי שְׁנֵי חַיָּיךְ׃}
{And Pharaoh said unto Jacob: ‘How many are the days of the years of thy life?’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:9
{וַיֹּ֤אמֶר יַעֲקֹב֙ אֶל\maqqaf פַּרְעֹ֔ה יְמֵי֙ שְׁנֵ֣י מְגוּרַ֔י שְׁלֹשִׁ֥ים וּמְאַ֖ת שָׁנָ֑ה מְעַ֣ט וְרָעִ֗ים הָיוּ֙ יְמֵי֙ שְׁנֵ֣י חַיַּ֔י וְלֹ֣א הִשִּׂ֗יגוּ אֶת\maqqaf יְמֵי֙ שְׁנֵי֙ חַיֵּ֣י אֲבֹתַ֔י בִּימֵ֖י מְגוּרֵיהֶֽם׃}
{וַאֲמַר יַעֲקֹב לְפַרְעֹה יוֹמֵי שְׁנֵי תּוֹתָבוּתִי מְאָה וּתְלָתִין שְׁנִין זְעֵירִין וּבִישִׁין הֲווֹ יוֹמֵי שְׁנֵי חַיַּי וְלָא אַדְבִּיקוּ יָת יוֹמֵי שְׁנֵי חַיֵּי אֲבָהָתַי בְּיוֹמֵי תּוֹתָבוּתְהוֹן׃}
{And Jacob said unto Pharaoh: ‘The days of the years of my sojournings are a hundred and thirty years; few and evil have been the days of the years of my life, and they have not attained unto the days of the years of the life of my fathers in the days of their sojournings.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שני מגורי.} ימי גרותי, כל ימי הייתי גר בארץ׃\quad \rashiDH{ולא השיגו.} בטובה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:10
{וַיְבָ֥רֶךְ יַעֲקֹ֖ב אֶת\maqqaf פַּרְעֹ֑ה וַיֵּצֵ֖א מִלִּפְנֵ֥י פַרְעֹֽה׃}
{וּבָרֵיךְ יַעֲקֹב יָת פַּרְעֹה וּנְפַק מִן קֳדָם פַּרְעֹה׃}
{And Jacob blessed Pharaoh, and went out from the presence of Pharaoh.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויברך יעקב.} כדרך כל הנפטרים מלפני שרים, מברכים אותם ונוטלים רשות. ומה ברכה ברכו, שיעלה נילוס לרגליו, לפי שאין ארץ מצרים שותה מי גשמים, אלא נילוס עולה ומשקה, ומברכתו של יעקב ואילך, היה פרעה בא אל נילוס, והוא עולה לקראתו ומשקה את הארץ (תנחומא ישן נשא כו)׃}
\aliyacounter{שביעי}
\threeverse{\aliya{שביעי}}%Genesis47:11
{וַיּוֹשֵׁ֣ב יוֹסֵף֮ אֶת\maqqaf אָבִ֣יו וְאֶת\maqqaf אֶחָיו֒ וַיִּתֵּ֨ן לָהֶ֤ם אֲחֻזָּה֙ בְּאֶ֣רֶץ מִצְרַ֔יִם בְּמֵיטַ֥ב הָאָ֖רֶץ בְּאֶ֣רֶץ רַעְמְסֵ֑ס כַּאֲשֶׁ֖ר צִוָּ֥ה פַרְעֹֽה׃}
{וְאוֹתֵיב יוֹסֵף יָת אֲבוּהִי וְיָת אֲחוֹהִי וִיהַב לְהוֹן אַחְסָנָא בְּאַרְעָא דְּמִצְרַיִם בִּדְשַׁפִּיר בְּאַרְעָא בַּאֲרַע רַעְמְסֵס כְּמָא דְּפַקֵּיד פַּרְעֹה׃}
{And Joseph placed his father and his brethren, and gave them a possession in the land of Egypt, in the best of the land, in the land of Rameses, as Pharaoh had commanded.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{רעמסס.} מארץ גושן היא׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:12
{וַיְכַלְכֵּ֤ל יוֹסֵף֙ אֶת\maqqaf אָבִ֣יו וְאֶת\maqqaf אֶחָ֔יו וְאֵ֖ת כׇּל\maqqaf בֵּ֣ית אָבִ֑יו לֶ֖חֶם לְפִ֥י הַטָּֽף׃}
{וְזָן יוֹסֵף יָת אֲבוּהִי וְיָת אֲחוֹהִי וְיָת כָּל בֵּית אֲבוּהִי לַחְמָא לְפוֹם טַפְלָא׃}
{And Joseph sustained his father, and his brethren, and all his father’s household, with bread, according to the want of their little ones.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לפי הטף.} לפי הצריך לכל בני ביתם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:13
{וְלֶ֤חֶם אֵין֙ בְּכׇל\maqqaf הָאָ֔רֶץ כִּֽי\maqqaf כָבֵ֥ד הָרָעָ֖ב מְאֹ֑ד וַתֵּ֜לַהּ אֶ֤רֶץ מִצְרַ֙יִם֙ וְאֶ֣רֶץ כְּנַ֔עַן מִפְּנֵ֖י הָרָעָֽב׃}
{וְלַחְמָא לֵית בְּכָל אַרְעָא אֲרֵי תְּקֵיף כַּפְנָא לַחְדָּא וְאִשְׁתַּלְהִי עַמָּא דְּאַרְעָא דְּמִצְרַיִם וְעַמָּא דְּאַרְעָא דִּכְנַעַן מִן קֳדָם כַּפְנָא׃}
{And there was no bread in all the land; for the famine was very sore, so that the land of Egypt and the land of Canaan languished by reason of the famine.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ולחם אין בכל הארץ.} חוזר לענין הראשון, לתחלת שני הרעב׃\quad \rashiDH{ותלה.} כמו ותלאה, לשון עיפות כתרגומו, ודומה לו כְּמִתְלַהְלֵהַּ הַיֹּרֶה זִקִּים (משלי כו, יח)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:14
{וַיְלַקֵּ֣ט יוֹסֵ֗ף אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf הַכֶּ֙סֶף֙ הַנִּמְצָ֤א בְאֶֽרֶץ\maqqaf מִצְרַ֙יִם֙ וּבְאֶ֣רֶץ כְּנַ֔עַן בַּשֶּׁ֖בֶר אֲשֶׁר\maqqaf הֵ֣ם שֹׁבְרִ֑ים וַיָּבֵ֥א יוֹסֵ֛ף אֶת\maqqaf הַכֶּ֖סֶף בֵּ֥יתָה פַרְעֹֽה׃}
{וְלַקֵּיט יוֹסֵף יָת כָּל כַּסְפָּא דְּאִשְׁתְּכַח בְּאַרְעָא דְּמִצְרַיִם וּבְאַרְעָא דִּכְנַעַן בַּעֲבוּרָא דְּאִנּוּן זָבְנִין וְאַיְתִי יוֹסֵף יָת כַּסְפָּא לְבֵית פַּרְעֹה׃}
{And Joseph gathered up all the money that was found in the land of Egypt, and in the land of Canaan, for the corn which they bought; and Joseph brought the money into Pharaoh’s house.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בשבר אשר הם שוברים.} נותנין לו את הכסף׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:15
{וַיִּתֹּ֣ם הַכֶּ֗סֶף מֵאֶ֣רֶץ מִצְרַ֘יִם֮ וּמֵאֶ֣רֶץ כְּנַ֒עַן֒ וַיָּבֹ֩אוּ֩ כׇל\maqqaf מִצְרַ֨יִם אֶל\maqqaf יוֹסֵ֤ף לֵאמֹר֙ הָֽבָה\maqqaf לָּ֣נוּ לֶ֔חֶם וְלָ֥מָּה נָמ֖וּת נֶגְדֶּ֑ךָ כִּ֥י אָפֵ֖ס כָּֽסֶף׃}
{וּשְׁלִים כַּסְפָּא מֵאַרְעָא דְּמִצְרַיִם וּמֵאַרְעָא דִּכְנַעַן וַאֲתוֹ כָּל מִצְרָאֵי לְוָת יוֹסֵף לְמֵימַר הַב לַנָא לַחְמָא וּלְמָא נְמוּת לְקִבְלָךְ אֲרֵי שְׁלִים כַּסְפָּא׃}
{And when the money was all spent in the land of Egypt, and in the land of Canaan, all the Egyptians came unto Joseph, and said: ‘Give us bread; for why should we die in thy presence? for our money faileth.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אפס.} כתרגומו שלים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:16
{וַיֹּ֤אמֶר יוֹסֵף֙ הָב֣וּ מִקְנֵיכֶ֔ם וְאֶתְּנָ֥ה לָכֶ֖ם בְּמִקְנֵיכֶ֑ם אִם\maqqaf אָפֵ֖ס כָּֽסֶף׃}
{וַאֲמַר יוֹסֵף הַבוּ גֵּיתֵיכוֹן וְאֶתֵּין לְכוֹן בְּגֵיתֵיכוֹן אִם שְׁלִים כַּסְפָּא׃}
{And Joseph said: ‘Give your cattle, and I will give you [bread] for your cattle, if money fail.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:17
{וַיָּבִ֣יאוּ אֶת\maqqaf מִקְנֵיהֶם֮ אֶל\maqqaf יוֹסֵף֒ וַיִּתֵּ֣ן לָהֶם֩ יוֹסֵ֨ף לֶ֜חֶם בַּסּוּסִ֗ים וּבְמִקְנֵ֥ה הַצֹּ֛אן וּבְמִקְנֵ֥ה הַבָּקָ֖ר וּבַחֲמֹרִ֑ים וַיְנַהֲלֵ֤ם בַּלֶּ֙חֶם֙ בְּכׇל\maqqaf מִקְנֵהֶ֔ם בַּשָּׁנָ֖ה הַהִֽוא׃}
{וְאֵיתִיאוּ יָת גֵּיתֵיהוֹן לְוָת יוֹסֵף וִיהַב לְהוֹן יוֹסֵף לַחְמָא בְּסוּסָוָתָא וּבְגֵיתֵי עָנָא וּבְגֵיתֵי תוֹרֵי וּבִחְמָרַיָּא וְזָנִנּוּן בְּלַחְמָא בְּכָל גֵּיתֵיהוֹן בְּשַׁתָּא הַהִיא׃}
{And they brought their cattle unto Joseph. And Joseph gave them bread in exchange for the horses, and for the flocks, and for the herds, and for the asses; and he fed them with bread in exchange for all their cattle for that year.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וינהלם.} כמו וינהגם, ודומה לו אֵין מְנַהֵל לָהּ (ישעיה נא, יח), עַל מֵי מְנֻחוֹת יְנַהֲלֵנִי (תהלים כג, ג)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:18
{וַתִּתֹּם֮ הַשָּׁנָ֣ה הַהִוא֒ וַיָּבֹ֨אוּ אֵלָ֜יו בַּשָּׁנָ֣ה הַשֵּׁנִ֗ית וַיֹּ֤אמְרוּ לוֹ֙ לֹֽא\maqqaf נְכַחֵ֣ד מֵֽאֲדֹנִ֔י כִּ֚י אִם\maqqaf תַּ֣ם הַכֶּ֔סֶף וּמִקְנֵ֥ה הַבְּהֵמָ֖ה אֶל\maqqaf אֲדֹנִ֑י לֹ֤א נִשְׁאַר֙ לִפְנֵ֣י אֲדֹנִ֔י בִּלְתִּ֥י אִם\maqqaf גְּוִיָּתֵ֖נוּ וְאַדְמָתֵֽנוּ׃}
{וּשְׁלֵימַת שַׁתָּא הַהִיא וַאֲתוֹ לְוָתֵיהּ בְּשַׁתָּא תִּנְיֵיתָא וַאֲמַרוּ לֵיהּ לָא נְכַסֵּי מִן רִבּוֹנִי אֱלָהֵין שְׁלִים כַּסְפָּא וְגֵיתֵי בְעִירָא לְוָת רִבּוֹנִי לָא אִשְׁתְּאַר קֳדָם רִבּוֹנִי אֱלָהֵין גִּוְיָתַנָא וְאַרְעַנָא׃}
{And when that year was ended, they came unto him the second year, and said unto him: ‘We will not hide from my lord, how that our money is all spent; and the herds of cattle are my lord’s; there is nought left in the sight of my lord, but our bodies, and our lands.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בשנה השנית.} שנית לשני הרעב׃\quad \rashiDH{כי אם תם הכסף וגו׳.} כי אשר תם הכסף והמקנה, ובא הכל אל יד אדוני׃\quad \rashiDH{בלתי אם גויתנו.} כמו אם לא גויתנו (וה״ג רא״ם וכן בדפוס ישן ועיין בג״א מישב גירסא שניה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:19
{לָ֧מָּה נָמ֣וּת לְעֵינֶ֗יךָ גַּם\maqqaf אֲנַ֙חְנוּ֙ גַּ֣ם אַדְמָתֵ֔נוּ קְנֵֽה\maqqaf אֹתָ֥נוּ וְאֶת\maqqaf אַדְמָתֵ֖נוּ בַּלָּ֑חֶם וְנִֽהְיֶ֞ה אֲנַ֤חְנוּ וְאַדְמָתֵ֙נוּ֙ עֲבָדִ֣ים לְפַרְעֹ֔ה וְתֶן\maqqaf זֶ֗רַע וְנִֽחְיֶה֙ וְלֹ֣א נָמ֔וּת וְהָאֲדָמָ֖ה לֹ֥א תֵשָֽׁם׃}
{לְמָא נְמוּת לְעֵינָךְ אַף אֲנַחְנָא אַף אַרְעַנָא קְנֵי יָתַנָא וְיָת אַרְעַנָא בְּלַחְמָא וּנְהֵי אֲנַחְנָא וְאַרְעַנָא עַבְדִּין לְפַרְעֹה וְהַב בַּר זְרַע וְנֵיחֵי וְלָא נְמוּת וְאַרְעָא לָא תְבוּר׃}
{Wherefore should we die before thine eyes, both we and our land? buy us and our land for bread, and we and our land will be bondmen unto Pharaoh; and give us seed, that we may live, and not die, and that the land be not desolate.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותן זרע.} לזרוע האדמה, ואף על פי שאמר יוסף ועוד חמש שנים אשר אין חריש וקציר, מכיון שבא יעקב למצרים, באה ברכה לרגליו, והתחילו לזרוע וכלה הרעב, וכן שנינו בתוספתא דסוטה (י, ח)׃\quad \rashiDH{לא תשם.} לא תהא שממה, לא תבור, לשון שדה בור, שאינו חרוש׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:20
{וַיִּ֨קֶן יוֹסֵ֜ף אֶת\maqqaf כׇּל\maqqaf אַדְמַ֤ת מִצְרַ֙יִם֙ לְפַרְעֹ֔ה כִּֽי\maqqaf מָכְר֤וּ מִצְרַ֙יִם֙ אִ֣ישׁ שָׂדֵ֔הוּ כִּֽי\maqqaf חָזַ֥ק עֲלֵהֶ֖ם הָרָעָ֑ב וַתְּהִ֥י הָאָ֖רֶץ לְפַרְעֹֽה׃}
{וּקְנָא יוֹסֵף יָת כָּל אַרְעָא דְּמִצְרַיִם לְפַרְעֹה אֲרֵי זַבִּינוּ מִצְרָאֵי גְּבַר חַקְלֵיהּ אֲרֵי תְּקֵיף עֲלֵיהוֹן כַּפְנָא וַהֲוָת אַרְעָא לְפַרְעֹה׃}
{So Joseph bought all the land of Egypt for Pharaoh; for the Egyptians sold every man his field, because the famine was sore upon them; and the land became Pharaoh’s.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותהי הארץ לפרעה.} קנויה לו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:21
{וְאֶ֨ת\maqqaf הָעָ֔ם הֶעֱבִ֥יר אֹת֖וֹ לֶעָרִ֑ים מִקְצֵ֥ה גְבוּל\maqqaf מִצְרַ֖יִם וְעַד\maqqaf קָצֵֽהוּ׃}
{וְיָת עַמָּא אַעְבַּר יָתֵיהּ מִקְּרֵי לִקְרֵי מִסּוֹף תְּחוּם מִצְרַיִם וְעַד סוֹפֵיהּ׃}
{And as for the people, he removed them city by city, from one end of the border of Egypt even to the other end thereof.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואת העם העביר.} יוסף, מעיר לעיר, לזכרון שאין להם עוד חלק בארץ, והושיב של עיר זו בחברתה. ולא הוצרך הכתוב לכתוב זאת, אלא להודיעך שבחו של יוסף, שנתכוין להסיר חרפה מעל אחיו, שלא יהיו קורין אותם גולים (חולין ס׃)׃\quad \rashiDH{מקצה גבול מצרים וגו׳.} כן עשה לכל הערים אשר במלכות מצרים, מקצה גבולה ועד קצה גבולה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:22
{רַ֛ק אַדְמַ֥ת הַכֹּהֲנִ֖ים לֹ֣א קָנָ֑ה כִּי֩ חֹ֨ק לַכֹּהֲנִ֜ים מֵאֵ֣ת פַּרְעֹ֗ה וְאָֽכְל֤וּ אֶת\maqqaf חֻקָּם֙ אֲשֶׁ֨ר נָתַ֤ן לָהֶם֙ פַּרְעֹ֔ה עַל\maqqaf כֵּ֕ן לֹ֥א מָכְר֖וּ אֶת\maqqaf אַדְמָתָֽם׃}
{לְחוֹד אֲרַע כּוּמְרַיָּא לָא קְנָא אֲרֵי חוּלָקָא לְכוּמְרַיָּא מִן קֳדָם פַּרְעֹה וְאָכְלִין יָת חוּלָקְהוֹן דִּיהַב לְהוֹן פַּרְעה עַל כֵּן לָא זַבִּינוּ יָת אֲרַעְהוֹן׃}
{Only the land of the priests bought he not, for the priests had a portion from Pharaoh, and did eat their portion which Pharaoh gave them; wherefore they sold not their land.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הכהנים.} הכומרים, כל לשון כהן, משרת לאלהות הוא, חוץ מאותן שהם לשון גדולה, כמו כֹּהֵן מִדְיָן, כֹּהֵן אֹן׃\quad \rashiDH{חוק לכהנים.} חק, כך וכך לחם ליום׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:23
{וַיֹּ֤אמֶר יוֹסֵף֙ אֶל\maqqaf הָעָ֔ם הֵן֩ קָנִ֨יתִי אֶתְכֶ֥ם הַיּ֛וֹם וְאֶת\maqqaf אַדְמַתְכֶ֖ם לְפַרְעֹ֑ה הֵֽא\maqqaf לָכֶ֣ם זֶ֔רַע וּזְרַעְתֶּ֖ם אֶת\maqqaf הָאֲדָמָֽה׃}
{וַאֲמַר יוֹסֵף לְעַמָּא הָא קְנֵיתִי יָתְכוֹן יוֹמָא דֵין וְיָת אֲרַעְכוֹן לְפַרְעֹה הָא לְכוֹן בַּר זַרְעָא וְתִזְרְעוּן יָת אַרְעָא׃}
{Then Joseph said unto the people: ‘Behold, I have bought you this day and your land for Pharaoh. Lo, here is seed for you, and ye shall sow the land.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הא.} כמו הנה, כמו וְגַם אֲנִי הֵא דַּרְכֵּךְ בְּרֹאשׁ נָתַתִּי (יחזקאל טז, מג)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:24
{וְהָיָה֙ בַּתְּבוּאֹ֔ת וּנְתַתֶּ֥ם חֲמִישִׁ֖ית לְפַרְעֹ֑ה וְאַרְבַּ֣ע הַיָּדֹ֡ת יִהְיֶ֣ה לָכֶם֩ לְזֶ֨רַע הַשָּׂדֶ֧ה וּֽלְאׇכְלְכֶ֛ם וְלַאֲשֶׁ֥ר בְּבָתֵּיכֶ֖ם וְלֶאֱכֹ֥ל לְטַפְּכֶֽם׃}
{וִיהֵי בְּאַעוֹלֵי עֲלַלְתָּא וְתִתְּנוּן חַד מִן חַמְשָׁא לְפַרְעֹה וְאַרְבְּעָא חוּלָקִין יְהֵי לְכוֹן לְבַר זְרַע חַקְלָא וּלְמֵיכַלְכוֹן וְלַאֲנָשׁ בָּתֵּיכוֹן וּלְמֵיכַל לְטַפְלְכוֹן׃}
{And it shall come to pass at the ingatherings, that ye shall give a fifth unto Pharaoh, and four parts shall be your own, for seed of the field, and for your food, and for them of your households, and for food for your little ones.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לזרע השדה.} שבכל שנה׃\quad \rashiDH{ולאשר בבתיכם.} ולאכול העבדים והשפחות אשר בבתיכם׃\quad \rashiDH{טפכם.} בנים קטנים׃ 
}
\threeverse{\aliya{מפטיר}}%Genesis47:25
{וַיֹּאמְר֖וּ הֶחֱיִתָ֑נוּ נִמְצָא\maqqaf חֵן֙ בְּעֵינֵ֣י אֲדֹנִ֔י וְהָיִ֥ינוּ עֲבָדִ֖ים לְפַרְעֹֽה׃}
{וַאֲמַרוּ קַיֵּימְתַּנָא נַשְׁכַּח רַחֲמִין בְּעֵינֵי רִבּוֹנִי וּנְהֵי עַבְדִּין לְפַרְעֹה׃}
{And they said: ‘Thou hast saved our lives. Let us find favour in the sight of my lord, and we will be Pharaoh’s bondmen.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נמצא חן.} לעשות לנו זאת כמו שאמרת׃\quad \rashiDH{והיינו עבדים לפרעה.} להעלות לו המס הזה בכל שנה, לחק שלא יעבור׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:26
{וַיָּ֣שֶׂם אֹתָ֣הּ יוֹסֵ֡ף לְחֹק֩ עַד\maqqaf הַיּ֨וֹם הַזֶּ֜ה עַל\maqqaf אַדְמַ֥ת מִצְרַ֛יִם לְפַרְעֹ֖ה לַחֹ֑מֶשׁ רַ֞ק אַדְמַ֤ת הַכֹּֽהֲנִים֙ לְבַדָּ֔ם לֹ֥א הָיְתָ֖ה לְפַרְעֹֽה׃}
{וְשַׁוִּי יָתַהּ יוֹסֵף לִגְזֵירָא עַד יוֹמָא הָדֵין עַל אַרְעָא דְּמִצְרַיִם דִּיהוֹן יָהֲבִין חַד מִן חַמְשָׁא לְפַרְעֹה לְחוֹד אֲרַע כּוּמְרַיָּא בִּלְחוֹדֵיהוֹן לָא הֲוָת לְפַרְעֹה׃}
{And Joseph made it a statute concerning the land of Egypt unto this day, that Pharaoh should have the fifth; only the land of the priests alone became not Pharaoh’s.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\vsscount{106}}%Genesis47:27
{וַיֵּ֧שֶׁב יִשְׂרָאֵ֛ל בְּאֶ֥רֶץ מִצְרַ֖יִם בְּאֶ֣רֶץ גֹּ֑שֶׁן וַיֵּאָחֲז֣וּ בָ֔הּ וַיִּפְר֥וּ וַיִּרְבּ֖וּ מְאֹֽד׃}
{וִיתֵיב יִשְׂרָאֵל בְּאַרְעָא דְּמִצְרַיִם בְּאַרְעָא דְּגֹשֶׁן וְאַחְסִינוּ בַהּ וּנְפִישׁוּ וּסְגִיאוּ לַחְדָּא׃}
{And Israel dwelt in the land of Egypt, in the land of Goshen; and they got them possessions therein, and were fruitful, and multiplied exceedingly.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישב ישראל בארץ מצרים.} והיכן בארץ גשן, שהיא מארץ מצרים׃ 
\quad \rashiDH{ויאחזו בה.} לשון אחוזה׃ 
}
\engnote{The Haftara is Ezekiel 37:15\verserangechar 37:28 on page \pageref{haft_11}. }
\aliyacounter{ראשון}
\newparsha{ויחי}
\threeverse{\aliya{ויחי}}%Genesis47:28
{וַיְחִ֤י יַעֲקֹב֙ בְּאֶ֣רֶץ מִצְרַ֔יִם שְׁבַ֥ע עֶשְׂרֵ֖ה שָׁנָ֑ה וַיְהִ֤י יְמֵֽי\maqqaf יַעֲקֹב֙ שְׁנֵ֣י חַיָּ֔יו שֶׁ֣בַע שָׁנִ֔ים וְאַרְבָּעִ֥ים וּמְאַ֖ת שָׁנָֽה׃}
{וַחֲיָא יַעֲקֹב בְּאַרְעָא דְּמִצְרַיִם שְׁבַע עַסְרֵי שְׁנִין וַהֲוָה יוֹמֵי יַעֲקֹב שְׁנֵי חַיּוֹהִי מְאָה וְאַרְבְּעִין וּשְׁבַע שְׁנִין׃}
{And Jacob lived in the land of Egypt seventeen years; so the days of Jacob, the years of his life, were a hundred forty and seven years.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויחי יעקב.} למה פרשה זו סתומה, לפי שכיון שנפטר יעקב אבינו, נסתמו עיניהם ולבם של ישראל מִצָּרַת הַשִּׁעְבּוּד, שהתחילו לשעבדם. דבר אחר, שבקש לגלות את הקץ לבניו, ונסתם ממנו (בב״ר צו, א)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:29
{וַיִּקְרְב֣וּ יְמֵֽי\maqqaf יִשְׂרָאֵל֮ לָמוּת֒ וַיִּקְרָ֣א \legarmeh  לִבְנ֣וֹ לְיוֹסֵ֗ף וַיֹּ֤אמֶר לוֹ֙ אִם\maqqaf נָ֨א מָצָ֤אתִי חֵן֙ בְּעֵינֶ֔יךָ שִֽׂים\maqqaf נָ֥א יָדְךָ֖ תַּ֣חַת יְרֵכִ֑י וְעָשִׂ֤יתָ עִמָּדִי֙ חֶ֣סֶד וֶאֱמֶ֔ת אַל\maqqaf נָ֥א תִקְבְּרֵ֖נִי בְּמִצְרָֽיִם׃}
{וּקְרִיבוּ יוֹמֵי יִשְׂרָאֵל לִמְמָת וּקְרָא לִבְרֵיהּ לְיוֹסֵף וַאֲמַר לֵיהּ אִם כְּעַן אַשְׁכַּחִית רַחֲמִין בְּעֵינָךְ שַׁו כְּעַן יְדָךְ תְּחוֹת יִרְכִּי וְתַעֲבֵיד עִמִּי טֵיבוּ וּקְשׁוֹט לָא כְעַן תִּקְבְּרִנַּנִי בְּמִצְרָיִם׃}
{And the time drew near that Israel must die; and he called his son Joseph, and said unto him: ‘If now I have found favour in thy sight, put, I pray thee, thy hand under my thigh, and deal kindly and truly with me; bury me not, I pray thee, in Egypt.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויקרבו ימי ישראל למות.} כל מי שנאמר בו קריבה למות, לא הגיע לימי אבותיו (ב״ר שם ג), (יצחק חי ק״פ ויעקב קמ״ז, בדוד נאמר קריבה, אביו חי ת׳ שנים והוא חי ע׳)׃\quad \rashiDH{ויקרא לבנו ליוסף.} למי שהיה יכולת בידו לעשות (ב״ר שם ה)׃\quad \rashiDH{שים נא ידך.}והשבע׃ 
\quad \rashiDH{חסד ואמת׃} חסד שעושין עם המתים הוא חסד של אמת, שאינו מצפה לתשלום גמול׃\quad \rashiDH{אל נא תקברני במצרים.} סופה להיות עפרה כנים (וּמְרַחֲשִׁין תחת גופי,) ושאין מתי חוצה לארץ חיים אלא בצער גלגול מחילות, ושלא יעשוני מצרים עבודת אלילים, ב״ר (שם)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:30
{וְשָֽׁכַבְתִּי֙ עִם\maqqaf אֲבֹתַ֔י וּנְשָׂאתַ֙נִי֙ מִמִּצְרַ֔יִם וּקְבַרְתַּ֖נִי בִּקְבֻרָתָ֑ם וַיֹּאמַ֕ר אָנֹכִ֖י אֶֽעֱשֶׂ֥ה כִדְבָרֶֽךָ׃}
{וְאֶשְׁכּוֹב עִם אֲבָהָתַי וְתִטְּלִנַּנִי מִמִּצְרַיִם וְתִקְבְּרִנַּנִי בִּקְבוּרַתְהוֹן וַאֲמַר אֲנָא אַעֲבֵיד כְּפִתְגָמָךְ׃}
{But when I sleep with my fathers, thou shalt carry me out of Egypt, and bury me in their burying-place.’ And he said: ‘I will do as thou hast said.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ושכבתי עם אבותי.} וי״ו זו מחובר למעלה לתחלת המקרא, שים נא ידך תחת ירכי והשבע לי, ואני סופי לשכב עם אבותי, ואתה תשאני ממצרים, ואין לומר ושכבתי עם אבותי השכיבני עם אבותי במערה, שהרי כתיב אחריו ונשאתני ממצרים וקברתני בקבורתם, ועוד, מצינו בכל מקום לשון שכיבה עם אבותיו היא הגויעה, ולא הקבורה, כמו וַיִּשְׁכַּב דָּוִד עִם אֲבוֹתָיו, ואחר כך וַיִּקָּבֵר בְּעִיר דָּוִד (מלכים־א ב, י)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis47:31
{וַיֹּ֗אמֶר הִשָּֽׁבְעָה֙ לִ֔י וַיִּשָּׁבַ֖ע ל֑וֹ וַיִּשְׁתַּ֥חוּ יִשְׂרָאֵ֖ל עַל\maqqaf רֹ֥אשׁ הַמִּטָּֽה׃ \petucha }
{וַאֲמַר קַיֵּים לִי וְקַיֵּים לֵיהּ וּסְגֵיד יִשְׂרָאֵל עַל רֵישׁ עַרְסָא׃}
{And he said: ‘Swear unto me.’ And he swore unto him. And Israel bowed down upon the bed’s head.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישתחו ישראל.} תַּעֲלָא בְּעִידָנֵיהּ סְגִיד לֵיהּ׃\quad \rashiDH{על ראש המטה.} הפך עצמו לצד השכינה, מכאן אמרו (שבת יב׃ נדרים מ.), שהשכינה למעלה מראשותיו של חולה. דבר אחר על ראש המטה, על שהיתה מטתו שלימה ולא היה בה רשע, שהרי יוסף מלך היה, ועוד שנשבה לבין הגוים, והרי הוא עומד בצדקו׃}
\newperek
\newseder{42}
\threeverse{\aliya{לוי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{מב}}%Genesis48:1
{וַיְהִ֗י אַחֲרֵי֙ הַדְּבָרִ֣ים הָאֵ֔לֶּה וַיֹּ֣אמֶר לְיוֹסֵ֔ף הִנֵּ֥ה אָבִ֖יךָ חֹלֶ֑ה וַיִּקַּ֞ח אֶת\maqqaf שְׁנֵ֤י בָנָיו֙ עִמּ֔וֹ אֶת\maqqaf מְנַשֶּׁ֖ה וְאֶת\maqqaf אֶפְרָֽיִם׃}
{וַהֲוָה בָּתַר פִּתְגָמַיָּא הָאִלֵּין וַאֲמַר לְיוֹסֵף הָא אֲבוּךְ מְרַע וּדְבַר יָת תְּרֵין בְּנוֹהִי עִמֵּיהּ יָת מְנַשֶּׁה וְיָת אֶפְרָיִם׃}
{And it came to pass after these things, that one said to Joseph: ‘Behold, thy father is sick.’ And he took with him his two sons, Manasseh and Ephraim.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ויאמר ליוסף.} אחד מן המגידים, והרי זה מקרא קצר. ויש אומרים אפרים היה רגיל לפני יעקב בתלמוד, וכשחלה יעקב בארץ גושן, הלך אפרים אצל אביו למצרים להגיד לו׃\quad \rashiDH{ויקח את שני בניו עמו.} כדי שיברכם יעקב לפני מותו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:2
{וַיַּגֵּ֣ד לְיַעֲקֹ֔ב וַיֹּ֕אמֶר הִנֵּ֛ה בִּנְךָ֥ יוֹסֵ֖ף בָּ֣א אֵלֶ֑יךָ וַיִּתְחַזֵּק֙ יִשְׂרָאֵ֔ל וַיֵּ֖שֶׁב עַל\maqqaf הַמִּטָּֽה׃}
{וְחַוִּי לְיַעֲקֹב וַאֲמַר הָא בְּרָךְ יוֹסֵף אָתֵי לְוָתָךְ וְאִתַּקַּף יִשְׂרָאֵל וִיתֵיב עַל עַרְסָא׃}
{And one told Jacob, and said: ‘Behold, thy son Joseph cometh unto thee.’ And Israel strengthened himself, and sat upon the bed.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויגד.} המגיד ליעקב, ולא פירש מי, והרבה מקראות קצרי לשון׃\quad \rashiDH{ויתחזק ישראל.} אמר, אף על פי שהוא בני, מלך הוא, אחלק לו כבוד, מכאן שחולקין כבוד למלכות. וכן משה חלק כבוד למלכות, וְיָרְדוּ כָל עֲבָדֶיךָ אֵלֶּה אֵלַי (שמות יא, ח), וכן אליהו וַיְשַׁנֵס מָתְנָיו וגו׳ (מלכים־א יח, מו)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:3
{וַיֹּ֤אמֶר יַעֲקֹב֙ אֶל\maqqaf יוֹסֵ֔ף אֵ֥ל שַׁדַּ֛י נִרְאָֽה\maqqaf אֵלַ֥י בְּל֖וּז בְּאֶ֣רֶץ כְּנָ֑עַן וַיְבָ֖רֶךְ אֹתִֽי׃}
{וַאֲמַר יַעֲקֹב לְיוֹסֵף אֵל שַׁדַּי אִתְגְּלִי לִי בְלוּז בְּאַרְעָא דִכְנָעַן וּבָרֵיךְ יָתִי׃}
{And Jacob said unto Joseph: ‘God Almighty appeared unto me at Luz in the land of Canaan, and blessed me,}{\arabic{verse}}
\threeverse{\aliya{ישראל}}%Genesis48:4
{וַיֹּ֣אמֶר אֵלַ֗י הִנְנִ֤י מַפְרְךָ֙ וְהִרְבִּיתִ֔ךָ וּנְתַתִּ֖יךָ לִקְהַ֣ל עַמִּ֑ים וְנָ֨תַתִּ֜י אֶת\maqqaf הָאָ֧רֶץ הַזֹּ֛את לְזַרְעֲךָ֥ אַחֲרֶ֖יךָ אֲחֻזַּ֥ת עוֹלָֽם׃}
{וַאֲמַר לִי הָאֲנָא מַפֵּישׁ לָךְ וּמַסְגֵּי לָךְ וְאֶתְּנִנָּךְ לְכִנְשָׁת שִׁבְטִין וְאֶתֵּין יָת אַרְעָא הָדָא לִבְנָךְ בָּתְרָךְ אַחְסָנַת עָלַם׃}
{and said unto me: Behold, I will make thee fruitful, and multiply thee, and I will make of thee a company of peoples; and will give this land to thy seed after thee for an everlasting possession.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ונתתיך לקהל עמים.} בשרני שעתידים לצאת ממני עוד קהל ועמים, ואף על פי שאמר לי גּוֹי וּקְהַל גּוֹיִם, גוי אמר לי על בנימין, קהל גוים, הרי שנים לבד מבנימין, ושוב לא נולד לי בן, למדנו שעתיד אחד משבטי ליחלק, ועתה אותה מתנה אני נותן לך׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:5
{וְעַתָּ֡ה שְׁנֵֽי\maqqaf בָנֶ֩יךָ֩ הַנּוֹלָדִ֨ים לְךָ֜ בְּאֶ֣רֶץ מִצְרַ֗יִם עַד\maqqaf בֹּאִ֥י אֵלֶ֛יךָ מִצְרַ֖יְמָה לִי\maqqaf הֵ֑ם אֶפְרַ֙יִם֙ וּמְנַשֶּׁ֔ה כִּרְאוּבֵ֥ן וְשִׁמְע֖וֹן יִֽהְיוּ\maqqaf לִֽי׃}
{וּכְעַן תְּרֵין בְּנָךְ דְּאִתְיְלִידוּ לָךְ בְּאַרְעָא דְּמִצְרַיִם עַד מֵיתַא לְוָתָךְ לְמִצְרַיִם דִּילִי אִנּוּן אֶפְרַיִם וּמְנַשֶּׁה כִּרְאוּבֵן וְשִׁמְעוֹן יְהוֹן קֳדָמָי׃}
{And now thy two sons, who were born unto thee in the land of Egypt before I came unto thee into Egypt, are mine; Ephraim and Manasseh, even as Reuben and Simeon, shall be mine.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הנולדים לך וגו׳ עד בואי אליך.} לפני בואי אליך, כלומר שנולדו מִשֶּׁפָּרַשְׁתָּ ממני עד שבאתי אצלך׃\quad \rashiDH{לי הם.} בחשבון שאר בני הם, ליטול חלק בארץ איש כנגדו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:6
{וּמוֹלַדְתְּךָ֛ אֲשֶׁר\maqqaf הוֹלַ֥דְתָּ אַחֲרֵיהֶ֖ם לְךָ֣ יִהְי֑וּ עַ֣ל שֵׁ֧ם אֲחֵיהֶ֛ם יִקָּרְא֖וּ בְּנַחֲלָתָֽם׃}
{וּבְנִין דְּתוֹלֵיד בָּתְרֵיהוֹן דִּילָךְ יְהוֹן עַל שׁוֹם אֲחֵיהוֹן יִתְקְרוֹן בְּאַחְסָנַתְהוֹן׃}
{And thy issue, that thou begettest after them, shall be thine; they shall be called after the name of their brethren in their inheritance.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ומולדתך וגו׳.} אם תוליד עוד, לא יהיו במנין בני, אלא בתוך שבטי אפרים ומנשה יהיו נכללים, ולא יהא להם שם בשבטים לענין הנחלה. ואף על פי שנחלקה הארץ למנין גלגלותם, כדכתיב לָרַב תַּרְבֶּה נַחֲלָתוֹ, וכל איש ואיש נטל בשוה חוץ מן הבכורים, מכל מקום לא נקראו שבטים אלא אלו, (להטיל גורל הארץ, למנין שמות השבטים, ונשיא לכל שבט ושבט, ודגלים לזה ולזה)׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:7
{וַאֲנִ֣י \legarmeh  בְּבֹאִ֣י מִפַּדָּ֗ן מֵ֩תָה֩ עָלַ֨י רָחֵ֜ל בְּאֶ֤רֶץ כְּנַ֙עַן֙ בַּדֶּ֔רֶךְ בְּע֥וֹד כִּבְרַת\maqqaf אֶ֖רֶץ לָבֹ֣א אֶפְרָ֑תָה וָאֶקְבְּרֶ֤הָ שָּׁם֙ בְּדֶ֣רֶךְ אֶפְרָ֔ת הִ֖וא בֵּ֥ית לָֽחֶם׃}
{וַאֲנָא בְּמֵיתַא מִפַּדָּן מֵיתַת עֲלַי רָחֵל בְּאַרְעָא דִּכְנַעַן בְּאוֹרְחָא בְּעוֹד כְּרוֹב אַרְעָא לְמֵיעַל לְאֶפְרָת וּקְבַרְתַּהּ תַּמָּן בְּאוֹרַח אֶפְרָת הִיא בֵית לָחֶם׃}
{And as for me, when I came from Paddan, Rachel died unto me in the land of Canaan in the way, when there was still some way to come unto Ephrath; and I buried her there in the way to Ephrath—the same is Beth-lehem.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואני בבואי מפדן וגו׳.} ואף על פי שאני מטריח עליך להוליכני להקבר בארץ כנען, ולא כך עשיתי לאמך, שהרי מתה סמוך לבית לחם׃\quad \rashiDH{כברת ארץ.} מדת ארץ, והם אלפים אמה, כמדת תחום שבת, כדברי ר׳ משה הדרשן, ולא תאמר שעכבו עלי גשמים מלהוליכה ולקברה בחברון, עת הַגָּרִיד היה, שהארץ חלולה ומנוקבת ככברה׃\quad \rashiDH{ואקברה שם.} לא הולכתיה אפילו לבית לחם להכניסה לארץ, וידעתי שיש בלבך עלי, אבל דע לך שעל פי הדיבור קברתיה שם, שתהא לעזרה לבניה, כְּשֶׁיַּגְלֶה אותם נבוזראדן והיו עוברים דרך שם, יצאת רחל על קברה ובוכה ומבקשת עליהם רחמים, שנאמר קוֹל בְּרָמָה נִשְׁמָע וגו׳ (ירמיה לא, יד), והקב״ה משיבה יֵשׁ שָׂכָר לִפְעֻלָתֵך נְאֻם ה׳ וגו׳ וְשָׁבוּ בָנִים לִגְבוּלָם. ואונקלוס תרגם כְּרוּב אַרְעָא, כדי שיעור חרישת יום (ס״א ארץ), ואומר אני שהיה להם קצב שהיו קורין אותו כדי מחרישה אחת, קוריאד״א בלע״ז, כדאמרינן כָּרוּב וְתָנֵי, כְּמָה דְּמַסִּיק תְּעָלָא מִבֵּי כַּרְבָּא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:8
{וַיַּ֥רְא יִשְׂרָאֵ֖ל אֶת\maqqaf בְּנֵ֣י יוֹסֵ֑ף וַיֹּ֖אמֶר מִי\maqqaf אֵֽלֶּה׃}
{וַחֲזָא יִשְׂרָאֵל יָת בְּנֵי יוֹסֵף וַאֲמַר מַן אִלֵּין׃}
{And Israel beheld Joseph’s sons, and said: ‘Who are these?’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וירא ישראל את בני יוסף.} בקש לברכם ונתסלקה שכינה ממנו, לפי שעתיד ירבעם ואחאב לצאת מאפרים, וְיֵהוּא ובניו ממנשה׃\quad \rashiDH{ויאמר מי אלה.} מהיכן יצאו אלו שאינן ראוין לברכה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:9
{וַיֹּ֤אמֶר יוֹסֵף֙ אֶל\maqqaf אָבִ֔יו בָּנַ֣י הֵ֔ם אֲשֶׁר\maqqaf נָֽתַן\maqqaf לִ֥י אֱלֹהִ֖ים בָּזֶ֑ה וַיֹּאמַ֕ר קָֽחֶם\maqqaf נָ֥א אֵלַ֖י וַאֲבָרְכֵֽם׃}
{וַאֲמַר יוֹסֵף לַאֲבוּהִי בְּנַי אִנּוּן דִּיהַב לִי יְיָ הָכָא וַאֲמַר קָרֵיבִנּוּן כְּעַן לְוָתִי וַאֲבָרֵיכִנּוּן׃}
{And Joseph said unto his father: ‘They are my sons, whom God hath given me here.’ And he said: ‘Bring them, I pray thee, unto me, and I will bless them.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בזה.}הראה לו שטר אירוסין ושטר כתובה, ובקש יוסף רחמים על הדבר, ונחה עליו רוח הקודש׃\quad \rashiDH{ויאמר קחם נא אלי ואברכם.} זה שאמר הכתוב, וְאָנֹכִי תִּרְגַּלְתִּי לְאֶפְרַיִם קָחָם עַל זְרוֹעֹתָיו (הושע יא, ג), תרגלתי רוחי ביעקב בשביל אפרים, עד שלקחן על זרועותיו׃ 
}
\aliyacounter{שני}
\threeverse{\aliya{שני}}%Genesis48:10
{וְעֵינֵ֤י יִשְׂרָאֵל֙ כָּבְד֣וּ מִזֹּ֔קֶן לֹ֥א יוּכַ֖ל לִרְא֑וֹת וַיַּגֵּ֤שׁ אֹתָם֙ אֵלָ֔יו וַיִּשַּׁ֥ק לָהֶ֖ם וַיְחַבֵּ֥ק לָהֶֽם׃}
{וְעֵינֵי יִשְׂרָאֵל יְקַרָא מִסֵּיבוּ לָא יָכֵיל לְמִחְזֵי וְקָרֵיב יָתְהוֹן לְוָתֵיהּ וְנַשֵּׁיק לְהוֹן וְגָפֵיף לְהוֹן׃}
{Now the eyes of Israel were dim for age, so that he could not see. And he brought them near unto him; and he kissed them, and embraced them.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:11
{וַיֹּ֤אמֶר יִשְׂרָאֵל֙ אֶל\maqqaf יוֹסֵ֔ף רְאֹ֥ה פָנֶ֖יךָ לֹ֣א פִלָּ֑לְתִּי וְהִנֵּ֨ה הֶרְאָ֥ה אֹתִ֛י אֱלֹהִ֖ים גַּ֥ם אֶת\maqqaf זַרְעֶֽךָ׃}
{וַאֲמַר יִשְׂרָאֵל לְיוֹסֵף מִחְזֵי אַפָּךְ לָא סַבַּרִית וְהָא אַחְזִי יָתִי יְיָ אַף יָת בְּנָךְ׃}
{And Israel said unto Joseph: ‘I had not thought to see thy face; and, lo, God hath let me see thy seed also.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא פללתי.} לא מלאני לבי לחשוב מחשבה שאראה פניך עוד. פללתי, לשון מחשבה, כמו הָבִיאִי עֵצָה עֲשוּ פְלִילָה (ישעיה טז, ג)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:12
{וַיּוֹצֵ֥א יוֹסֵ֛ף אֹתָ֖ם מֵעִ֣ם בִּרְכָּ֑יו וַיִּשְׁתַּ֥חוּ לְאַפָּ֖יו אָֽרְצָה׃}
{וְאַפֵּיק יוֹסֵף יָתְהוֹן מִן קֳדָמוֹהִי וּסְגֵיד עַל אַפּוֹהִי עַל אַרְעָא׃}
{And Joseph brought them out from between his knees; and he fell down on his face to the earth.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויוצא יוסף אתם.} לאחר שנשקם, הוציאם יוסף מעם ברכיו, כדי לישבם זה לימין וזה לשמאל, לסמוך ידיו עליהם ולברכם׃\quad \rashiDH{וישתחו לאפיו.} כשחזר לאחוריו מלפני אביו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:13
{וַיִּקַּ֣ח יוֹסֵף֮ אֶת\maqqaf שְׁנֵיהֶם֒ אֶת\maqqaf אֶפְרַ֤יִם בִּֽימִינוֹ֙ מִשְּׂמֹ֣אל יִשְׂרָאֵ֔ל וְאֶת\maqqaf מְנַשֶּׁ֥ה בִשְׂמֹאל֖וֹ מִימִ֣ין יִשְׂרָאֵ֑ל וַיַּגֵּ֖שׁ אֵלָֽיו׃}
{וּדְבַר יוֹסֵף יָת תַּרְוֵיהוֹן יָת אֶפְרַיִם בְּיַמִּינֵיהּ מִסְּמָאלָא דְּיִשְׂרָאֵל וְיָת מְנַשֶּׁה בִּסְמָאלֵיהּ מִיַּמִּינָא דְּיִשְׂרָאֵל וְקָרֵיב לְוָתֵיהּ׃}
{And Joseph took them both, Ephraim in his right hand toward Israel’s left hand, and Manasseh in his left hand toward Israel’s right hand, and brought them near unto him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{את אפרים בימינו משמאל ישראל.} הבא לקראת חברו, ימינו כנגד שמאל חברו, וכיון שהוא הבכור מְיֻמָּן לברכה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:14
{וַיִּשְׁלַח֩ יִשְׂרָאֵ֨ל אֶת\maqqaf יְמִינ֜וֹ וַיָּ֨שֶׁת עַל\maqqaf רֹ֤אשׁ אֶפְרַ֙יִם֙ וְה֣וּא הַצָּעִ֔יר וְאֶת\maqqaf שְׂמֹאל֖וֹ עַל\maqqaf רֹ֣אשׁ מְנַשֶּׁ֑ה שִׂכֵּל֙ אֶת\maqqaf יָדָ֔יו כִּ֥י מְנַשֶּׁ֖ה הַבְּכֽוֹר׃}
{וְאוֹשֵׁיט יִשְׂרָאֵל יָת יַמִּינֵיהּ וְשַׁוִּי עַל רֵישָׁא דְּאֶפְרַיִם וְהוּא זְעֵירָא וְיָת סְמָאלֵיהּ עַל רֵישָׁא דִּמְנַשֶּׁה אַחְכֵּימִנּוּן לִידוֹהִי אֲרֵי מְנַשֶּׁה בּוּכְרָא׃}
{And Israel stretched out his right hand, and laid it upon Ephraim’s head, who was the younger, and his left hand upon Manasseh’s head, guiding his hands wittingly; for Manasseh was the first-born.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שכל את ידיו.} כתרגומואַחְכְּמִינוּן, בהשכל וחכמה השכיל את ידיו לכך, ומדעת, כי יודע היה כי מנשה הבכור, ואף על פי כן לא שת ימינו עליו׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:15
{וַיְבָ֥רֶךְ אֶת\maqqaf יוֹסֵ֖ף וַיֹּאמַ֑ר הָֽאֱלֹהִ֡ים אֲשֶׁר֩ הִתְהַלְּכ֨וּ אֲבֹתַ֤י לְפָנָיו֙ אַבְרָהָ֣ם וְיִצְחָ֔ק הָֽאֱלֹהִים֙ הָרֹעֶ֣ה אֹתִ֔י מֵעוֹדִ֖י עַד\maqqaf הַיּ֥וֹם הַזֶּֽה׃}
{וּבָרֵיךְ יָת יוֹסֵף וַאֲמַר יְיָ דִּפְלַחוּ אֲבָהָתַי קֳדָמוֹהִי אַבְרָהָם וְיִצְחָק יְיָ דְּזָן יָתִי מִדְּאִיתַנִי עַד יוֹמָא הָדֵין׃}
{And he blessed Joseph, and said: ‘The God before whom my fathers Abraham and Isaac did walk, the God who hath been my shepherd all my life long unto this day,}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:16
{הַמַּלְאָךְ֩ הַגֹּאֵ֨ל אֹתִ֜י מִכׇּל\maqqaf רָ֗ע יְבָרֵךְ֮ אֶת\maqqaf הַנְּעָרִים֒ וְיִקָּרֵ֤א בָהֶם֙ שְׁמִ֔י וְשֵׁ֥ם אֲבֹתַ֖י אַבְרָהָ֣ם וְיִצְחָ֑ק וְיִדְגּ֥וּ לָרֹ֖ב בְּקֶ֥רֶב הָאָֽרֶץ׃}
{מַלְאֲכָא דִּפְרַק יָתִי מִכָּל בִּישָׁא יְבָרֵיךְ יָת עוּלֵימַיָּא וְיִתְקְרֵי בְהוֹן שְׁמִי וְשׁוֹם אֲבָהָתַי אַבְרָהָם וְיִצְחָק וּכְנוּנֵי יַמָּא יִסְגּוֹן בְּגוֹ בְנֵי אֲנָשָׁא עַל אַרְעָא׃}
{the angel who hath redeemed me from all evil, bless the lads; and let my name be named in them, and the name of my fathers Abraham and Isaac; and let them grow into a multitude in the midst of the earth.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{המלאך הגואל אותי.} מלאך הרגיל להשתלח אלי בצרתי, כענין שנאמר וַיֹּאמֶר אֵלַי מַלְאַךְ הָאֱלֹהִים בַּחֲלוֹם יַעֲקֹב וגו׳ אָנֹכִי הָאֵל בֵּית אֵל׃\quad \rashiDH{יברך את הנערים.} מנשה ואפרים׃ 
\quad \rashiDH{וידגו.} כדגים הללו שֶׁפָּרִים וְרָבִים ואין עין הרע שולטת בהם׃}
\aliyacounter{שלישי}
\threeverse{\aliya{שלישי}}%Genesis48:17
{וַיַּ֣רְא יוֹסֵ֗ף כִּי\maqqaf יָשִׁ֨ית אָבִ֧יו יַד\maqqaf יְמִינ֛וֹ עַל\maqqaf רֹ֥אשׁ אֶפְרַ֖יִם וַיֵּ֣רַע בְּעֵינָ֑יו וַיִּתְמֹ֣ךְ יַד\maqqaf אָבִ֗יו לְהָסִ֥יר אֹתָ֛הּ מֵעַ֥ל רֹאשׁ\maqqaf אֶפְרַ֖יִם עַל\maqqaf רֹ֥אשׁ מְנַשֶּֽׁה׃}
{וַחֲזָא יוֹסֵף אֲרֵי שַׁוִּי אֲבוּהִי יַד יַמִּינֵיהּ עַל רֵישָׁא דְּאֶפְרַיִם וּבְאֵישׁ בְּעֵינוֹהִי וְסַעֲדַהּ לִידָא דַּאֲבוּהִי לְאַעְדָּאָה יָתַהּ מֵעַל רֵישָׁא דְּאֶפְרַיִם לְאָנָחוּתַהּ עַל רֵישָׁא דִּמְנַשֶּׁה׃}
{And when Joseph saw that his father was laying his right hand upon the head of Ephraim, it displeased him, and he held up his father’s hand, to remove it from Ephraim’s head unto Manasseh’s head.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויתמך יד אביו.} הרימה מעל ראש בנו ותמכה בידו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:18
{וַיֹּ֧אמֶר יוֹסֵ֛ף אֶל\maqqaf אָבִ֖יו לֹא\maqqaf כֵ֣ן אָבִ֑י כִּי\maqqaf זֶ֣ה הַבְּכֹ֔ר שִׂ֥ים יְמִינְךָ֖ עַל\maqqaf רֹאשֽׁוֹ׃}
{וַאֲמַר יוֹסֵף לַאֲבוּהִי לָא כֵן אַבָּא אֲרֵי דֵּין בּוּכְרָא שַׁו יַמִּינָךְ עַל רֵישֵׁיהּ׃}
{And Joseph said unto his father: ‘Not so, my father, for this is the first-born; put thy right hand upon his head.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:19
{וַיְמָאֵ֣ן אָבִ֗יו וַיֹּ֙אמֶר֙ יָדַ֤עְתִּֽי בְנִי֙ יָדַ֔עְתִּי גַּם\maqqaf ה֥וּא יִֽהְיֶה\maqqaf לְּעָ֖ם וְגַם\maqqaf ה֣וּא יִגְדָּ֑ל וְאוּלָ֗ם אָחִ֤יו הַקָּטֹן֙ יִגְדַּ֣ל מִמֶּ֔נּוּ וְזַרְע֖וֹ יִהְיֶ֥ה מְלֹֽא\maqqaf הַגּוֹיִֽם׃}
{וְסָרֵיב אֲבוּהִי וַאֲמַר יָדַעְנָא בְּרִי יָדַעְנָא אַף הוּא יְהֵי לְעַם וְאַף הוּא יִסְגֵּי וּבְרַם אֲחוּהִי זְעֵירָא יִסְגֵּי מִנֵּיהּ וּבְנוֹהִי יְהוֹן שָׁלְטִין בְּעַמְמַיָּא׃}
{And his father refused, and said: ‘I know it, my son, I know it; he also shall become a people, and he also shall be great; howbeit his younger brother shall be greater than he, and his seed shall become a multitude of nations.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ידעתי בני ידעתי.} שהוא הבכור׃ 
\quad \rashiDH{גם הוא יהיה לעם.} ויגדל, שעתיד גדעון לצאת ממנו, שהקב״ה עושה נס על ידו׃\quad \rashiDH{ואולם אחיו הקטן יגדל ממנו.} שעתיד יהושע לצאת ממנו, שינחיל את הארץ וילמד תורה לישראל׃\quad \rashiDH{וזרעו יהיה מלא הגוים.} כל העולם יתמלא בצאת שמעו ושמו, כשיעמיד חמה בְּגִבְעוֹן וְיָרחַ בְּעֵמֶק אַיָּלוֹן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:20
{וַיְבָ֨רְכֵ֜ם בַּיּ֣וֹם הַהוּא֮ לֵאמוֹר֒ בְּךָ֗ יְבָרֵ֤ךְ יִשְׂרָאֵל֙ לֵאמֹ֔ר יְשִֽׂמְךָ֣ אֱלֹהִ֔ים כְּאֶפְרַ֖יִם וְכִמְנַשֶּׁ֑ה וַיָּ֥שֶׂם אֶת\maqqaf אֶפְרַ֖יִם לִפְנֵ֥י מְנַשֶּֽׁה׃}
{וּבָרֵיכִנּוּן בְּיוֹמָא הַהוּא לְמֵימַר בָּךְ יְבָרֵיךְ יִשְׂרָאֵל לְמֵימַר יְשַׁוֵּינָךְ יְיָ כְּאֶפְרַיִם וְכִמְנַשֶּׁה וְשַׁוִּי יָת אֶפְרַיִם קֳדָם מְנַשֶּׁה׃}
{And he blessed them that day, saying: ‘By thee shall Israel bless, saying: God make thee as Ephraim and as Manasseh.’ And he set Ephraim before Manasseh.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בך יברך ישראל.} הבא לברך את בניו, יברכם בברכתם, ויאמר איש לבנו ישימך אלהים כאפרים וכמנשה׃ 
\quad \rashiDH{וישם את אפרים.} בברכתו לפני מנשה, להקדימו בדגלים ובחנוכת הנשיאים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:21
{וַיֹּ֤אמֶר יִשְׂרָאֵל֙ אֶל\maqqaf יוֹסֵ֔ף הִנֵּ֥ה אָנֹכִ֖י מֵ֑ת וְהָיָ֤ה אֱלֹהִים֙ עִמָּכֶ֔ם וְהֵשִׁ֣יב אֶתְכֶ֔ם אֶל\maqqaf אֶ֖רֶץ אֲבֹתֵיכֶֽם׃}
{וַאֲמַר יִשְׂרָאֵל לְיוֹסֵף הָאֲנָא מָאִית וִיהֵי מֵימְרָא דַּייָ בְּסַעְדְּכוֹן וְיָתִיב יָתְכוֹן לַאֲרַע אֲבָהָתְכוֹן׃}
{And Israel said unto Joseph: ‘Behold, I die; but God will be with you, and bring you back unto the land of your fathers.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis48:22
{וַאֲנִ֞י נָתַ֧תִּֽי לְךָ֛ שְׁכֶ֥ם אַחַ֖ד עַל\maqqaf אַחֶ֑יךָ אֲשֶׁ֤ר לָקַ֙חְתִּי֙ מִיַּ֣ד הָֽאֱמֹרִ֔י בְּחַרְבִּ֖י וּבְקַשְׁתִּֽי׃ \petucha }
{וַאֲנָא יְהַבִית לָךְ חוּלָק חַד יַתִּיר עַל אֲחָךְ דִּנְסֵיבִית מִיְּדָא דֶּאֱמוֹרָאָה בְּחַרְבִּי וּבְקַשְׁתִּי׃}
{Moreover I have given to thee one aportion above thy brethren, which I took out of the hand of the Amorite with my sword and with my bow.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ואני נתתי לך.} לפי שאתה טורח להתעסק בקבורתי, וגם אני נתתי לך נחלה שתקבר בה, ואיזו, זו שכם, שנאמר וְאֶת עַצְמוֹת יוֹסֵף אֲשֶׁר הֶעֱלוּ בְנֵי יִשְׂרָאֵל מִמִּצְרַיִם קָבְרוּ בִשְׁכֶם׃\quad \rashiDH{שכם אחד על אחיך.} שכם ממש, היא תהיה לך חלק אחד יתירה על אחיך׃\quad \rashiDH{בחרבי ובקשתי.} כשהרגו שמעון ולוי את אנשי שכם, נתכנסו כל סביבותיהם להזדווג להם, וְחָגַר יעקב כלי מלחמה כנגדן. דבר אחר שכם אחד, הוא הבכורה, שיטלו בניו שני חלקים, ושכם לשון חלק הוא, כתרגומו, והרבה יש לו דומים במקרא, כִּי תְּשִׁיתֵמוֹ שֶׁכֶם (תהלים כא, יג), תשית שונאי לפני לחלקים, אֲחַלְּקָה שְׁכֶם (שם ס, ח), דֶּרֶך יְרַצְּחוּ שְׁכֶמָה (הושע ו, ט) איש חלקו, לְעָבְדוֹ שְׁכֶם אֶחָד (צפניה ג, ט)׃\quad \rashiDH{אשר לקחתי מיד האמורי.} מיד עשו, שעושה מעשה אמורי. דבר אחר, שהיה צד אביו באמרי פיו׃\quad \rashiDH{בחרבי ובקשתי.} היא חכמתו ותפלתו. (ועיין ברא״ם שכתב דאי אפשר לפרש על חרבם של שמעון ולוי, דהא לא עשו מדעתו, שהרי כעס עליהם על זה. ולענד״נ בלאו הכי אי אפשר לפרש עליהם, דמה נתינת טעם יהיה על שנתנו ליוסף מפני שלקחוהו שמעון ולוי בחרבם ובקשתם, והלא אדרבה מזה הטעם ראוי שינתן לשמעון ולוי ולא ליוסף ודו״ק)׃}
\newperek
\aliyacounter{רביעי}
\newseder{43}
\threeverse{\aliya{רביעי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{מג}}%Genesis49:1
{וַיִּקְרָ֥א יַעֲקֹ֖ב אֶל\maqqaf בָּנָ֑יו וַיֹּ֗אמֶר הֵאָֽסְפוּ֙ וְאַגִּ֣ידָה לָכֶ֔ם אֵ֛ת אֲשֶׁר\maqqaf יִקְרָ֥א אֶתְכֶ֖ם בְּאַחֲרִ֥ית הַיָּמִֽים׃}
{וּקְרָא יַעֲקֹב לִבְנוֹהִי וַאֲמַר אִתְכַּנַּשׁוּ וַאֲחַוֵּי לְכוֹן יָת דִּיעָרַע יָתְכוֹן בְּסוֹף יוֹמַיָּא׃}
{And Jacob called unto his sons, and said: ‘Gather yourselves together, that I may tell you that which shall befall you in the end of days.}{\Roman{chap}}
\rashi{\rashiDH{ואגידה לכם.} בקש לגלות את הקץ ונסתלקה ממנו שכינה, והתחיל אומר דברים אחרים (ב״ר צח, ב)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:2
{הִקָּבְצ֥וּ וְשִׁמְע֖וּ בְּנֵ֣י יַעֲקֹ֑ב וְשִׁמְע֖וּ אֶל\maqqaf יִשְׂרָאֵ֥ל אֲבִיכֶֽם׃}
{אִתְכַּנַּשׁוּ וּשְׁמַעוּ בְּנֵי יַעֲקֹב וְקַבִּילוּ אֻלְפָן מִן יִשְׂרָאֵל אֲבוּכוֹן׃}
{Assemble yourselves, and hear, ye sons of Jacob; And hearken unto Israel your father.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:3
{רְאוּבֵן֙ בְּכֹ֣רִי אַ֔תָּה כֹּחִ֖י וְרֵאשִׁ֣ית אוֹנִ֑י יֶ֥תֶר שְׂאֵ֖ת וְיֶ֥תֶר עָֽז׃}
{רְאוּבֵן בּוּכְרִי אַתְּ חֵילִי וְרֵישׁ תּוּקְפִי לָךְ הֲוָה חָזֵי לְמִסַּב תְּלָתָא חוּלָקִין בְּכֵירוּתָא כְּהוּנְּתָא וּמַלְכוּתָא׃}
{Reuben, thou art my first-born, My might, and the first-fruits of my strength; The excellency of dignity, and the excellency of power.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וראשית אוני.} היא טפה ראשונה שלו, שלא ראה קרי מימיו (ב״ר שם ד)׃\quad \rashiDH{אוני.} כוחי, כמו מָצָאתִי אוֹן לִי (הושע יב, ט), מֵרֹב אוֹנִים (ישעיה מ, כו), וּלְאֵין אוֹנִים (שם כט)׃\quad \rashiDH{יתר שאת.} ראוי היית להיות יתר על אחיך בכהונה, לשון נשיאות כפים׃\quad \rashiDH{ויתר עז.} במלכות, כמו וְיִתֶּן עֹז לְמַלְכּוֹ (שמואל־א ב, י), ומי גרם לך להפסיד כל אלה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:4
{פַּ֤חַז כַּמַּ֙יִם֙ אַל\maqqaf תּוֹתַ֔ר כִּ֥י עָלִ֖יתָ מִשְׁכְּבֵ֣י אָבִ֑יךָ אָ֥ז חִלַּ֖לְתָּ יְצוּעִ֥י עָלָֽה׃ \petucha }
{עַל דַּאֲזַלְתְּ לָקֳבֵיל אַפָּךְ הָא כְמַיָּא בְּרַם לָא אַהְנֵיתָא חוּלָק יַתִּיר לָא תִּסַּב אֲרֵי סְלֵיקְתָּא בֵּית מִשְׁכְּבֵי אֲבוּךְ בְּכֵין אַחֵילְתָּא לְשִׁיוָיִי בְּרִי סַלֵּיקְתָּא׃}
{Unstable as water, have not thou the excellency; Because thou wentest up to thy father’s bed; Then defiledst thou it—he went up to my couch.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{פחז כמים.} הפחז והבהלה אשר מהרת להראות כעסך, כמים הללו הממהרים למרוצתם. לכך׃\quad \rashiDH{אל תותר.} אל תרבה ליטול כל היתרות הללו שהיו ראויות לך, ומהו הפחז אשר פָּחַזְתָּ׃\quad \rashiDH{כי עלית משכבי אביך אז חללת.} אותו שֵׁם שעלה על יצועי, והיא השכינה שהיה דרכה להיות עולה על יצועי׃\quad \rashiDH{פחז.} שם דבר הוא, לפיכך טעמו למעלה, וכולו נקוד פת״ח, ואלו היה לשון עבר, היה נקוד חציו קמ״ץ וחציו פת״ח, וטעמו למטה׃\quad \rashiDH{יצועי.} לשון משכב, על שם שמציעים אותו על ידי לְבָדִין וּסְדִינִין, והרבה דומים לו, אִם זְכַרְתִּיךָ עַל יְצוּעָי (תהלים סג, ז), אִם אֶעֱלֶה עַל עֶרֶשׂ יְצוּעָי (שם קלב, ג)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:5
{שִׁמְע֥וֹן וְלֵוִ֖י אַחִ֑ים כְּלֵ֥י חָמָ֖ס מְכֵרֹתֵיהֶֽם׃}
{שִׁמְעוֹן וְלֵוִי אַחִין גּוּבְרִין גִּבָּרִין בַּאֲרַע תּוֹתָבוּתְהוֹן עֲבַדוּ גְּבוּרָא׃}
{Simeon and Levi are brethren; Weapons of violence their kinship.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שמעון ולוי אחים.} בעצה אחת, על שכם ועל יוסף, וַיּאֹמְרוּ אִישׁ אֶל אָחִיו וגו׳ וְעַתָּה לְכוּ וְנַהַרְגֵּהוּ, מי הם, אם תאמר ראובן או יהודה, הרי לא הסכימו בהריגתו, אם תאמר בני השפחות, הרי לא היתה שנאתן שלמה, שנאמר וְהוּא נַעַר אֶת בְּנֵי בִלְהָה וְאֶת בְּנֵי זִלְפָּה וגו׳, יששכר וזבולון לא היו מדברים בפני אחיהם הגדולים מהם, על כרחך שמעון ולוי הם שקראם אביהם אחים׃\quad \rashiDH{כלי חמס.} אומנות זו של רציחה חמס הוא בידכם, מברכת עֵשָׂו היא, זו אומנות שלו היא, ואתם חמסתם אותה הימנו׃\quad \rashiDH{מכרתיהם.} לשון כלי זיין, הסייף בלשון יוני מכי״ר (תנחומא ויחי ט). דבר אחר מכרתיהם, בארץ מגורתם נהגו עצמן בכלי חמס, כמו מְכוֹרוֹתַיִךְ וּמוֹלְדוֹתַיִךְ (יחזקאל טז, ג), וזה תרגום של אונקלוס׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:6
{בְּסֹדָם֙ אַל\maqqaf תָּבֹ֣א נַפְשִׁ֔י בִּקְהָלָ֖ם אַל\maqqaf תֵּחַ֣ד כְּבֹדִ֑י כִּ֤י בְאַפָּם֙ הָ֣רְגוּ אִ֔ישׁ וּבִרְצֹנָ֖ם עִקְּרוּ\maqqaf שֽׁוֹר׃}
{בְּרָזְהוֹן לָא הֲוָת נַפְשִׁי בְּאִתְכַּנּוֹשֵׁיהוֹן לִמְהָךְ לָא נְחַתִית מִן יְקָרִי אֲרֵי בְּרוּגְזְהוֹן קְטַלוּ קְטוֹל וּבִרְעוּתְהוֹן תָּרַעוּ שׁוּר סָנְאָה׃}
{Let my soul not come into their council; Unto their assembly let my glory not be not united; For in their anger they slew men, And in their self-will they houghed oxen.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בסדם אל תבא נפשי.} זה מעשה זמרי, כשנתקבצו שבטו של שמעון להביא את המדינית לפני משה, ואמרו לו זו אסורה או מותרת, אם תאמר אסורה, בת יתרו מי התירה לך, אל יזכר שמי בדבר, שנאמר זִמְרִי בֶּן סָלוּא נְשִׂיא בֵית אָב לַשִּׁמְעוֹנִי, ולא כתב בן יעקב (ב״ר צט, ו)׃\quad \rashiDH{בקהלם.} כשיקהיל קרח שהוא משבטו של לוי, את כל העדה על משה ועל אהרן׃\quad \rashiDH{אל תחד כבודי.} שם אל יתיחד עמהם שמי, שנאמר קֹרַח בֶּן יִצְהָר בֶּן קְהָת בֶּן לֵוִי, ולא נאמר בן יעקב, אבל בדברי הימים (א ו, כב), כשנתיחסו בני קרח על הדוכן, נאמר בֶּן קֹרַח בֶּן יִצְהָר בֶּן קְהָת בֶּן לֵוִי בֶּן יִשְׂרָאֵל׃\quad \rashiDH{אל תחד כבודי.} כבוד לשון זכר הוא, ועל כרחך אתה צריך לפרש כִּמְדַבֵּר אל הכבוד, ואומר אתה כבודי אל תתיחד עמהם, כמו לֹא תֵחַד אִתָּם בִּקְבוּרָה (ישעיה יד, כ)׃\quad \rashiDH{כי באפם הרגו איש.} אלו חמור ואנשי שכם, ואינן חשובין כולם אלא כאיש אחד (שופטים ו, טז), וכן הוא אומר בגדעון, וְהִכִּיתָ אֶת מִדְיָן כְּאִישׁ אֶחָד וכן במצרים סוּס וְרוֹכְבוֹ רָמָה בַיָּם, זהו מדרשו. ופשוטו, אנשים הרבה קורא איש, כל אחד לעצמו, באפם הרגו כל איש שכעסו עליו, וכן וַיִּלְמַד לִטְרֹף טֶרֶף אָדָם אָכָל (יחזקאל יט, ג)׃\quad \rashiDH{וברצונם עקרו שור.} רצו לעקור את יוסף שנקרא שור, שנאמר בְּכוֹר שׁוֹרוֹ הָדָר לוֹ. עקרו אשרישו״ר בלע״ז, לשון אֶת סוּסֵיהֶם תְּעַקֵּר (יהושע יא, י)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:7
{אָר֤וּר אַפָּם֙ כִּ֣י עָ֔ז וְעֶבְרָתָ֖ם כִּ֣י קָשָׁ֑תָה אֲחַלְּקֵ֣ם בְּיַעֲקֹ֔ב וַאֲפִיצֵ֖ם בְּיִשְׂרָאֵֽל׃ \petucha }
{לִיט רוּגְזְהוֹן אֲרֵי תַּקִּיף וְחֵימַתְהוֹן אֲרֵי קַשְׁיָא אֲפַלְּגִנּוּן בְּיַעֲקֹב וַאֲבַדְּרִנּוּן בְּיִשְׂרָאֵל׃}
{Cursed be their anger, for it was fierce, And their wrath, for it was cruel; I will divide them in Jacob, And scatter them in Israel}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ארור אפם כי עז.} אפילו בשעת תוכחה לא קלל אלא את אפם, וזהו שאמר בלעם מָה אֶקֹב לֹא קַבֹּה אֵל׃\quad \rashiDH{אחלקם ביעקב.} אפרידם זה מזה, שלא יהא לוי במנין השבטים, והרי הם חלוקים. דבר אחר, אין לך עניים וסופרים ומלמדי תינוקות אלא משמעון, כדי שיהיו נפוצים, ושבטו של לוי עֲשָׂאוֹ מְחַזֵר על הגרנות לתרומות ולמעשרות, נתן לו תפוצתו דרך כבוד׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:8
{יְהוּדָ֗ה אַתָּה֙ יוֹד֣וּךָ אַחֶ֔יךָ יָדְךָ֖ בְּעֹ֣רֶף אֹיְבֶ֑יךָ יִשְׁתַּחֲו֥וּ לְךָ֖ בְּנֵ֥י אָבִֽיךָ׃}
{יְהוּדָה אַתְּ אוֹדִיתָא וְלָא בְּהֵיתְתָּא בָּךְ יוֹדוֹן אֲחָךְ יְדָךְ תִּתַּקַּף עַל בַּעֲלֵי דְּבָבָךְ יִתַּבְרוּן סָנְאָךְ יְהוֹן מַחְזְרֵי קְדָל קֳדָמָךְ יְהוֹן מַקְדְּמִין לְמִשְׁאַל בִּשְׁלָמָךְ בְּנֵי אֲבוּךְ׃}
{Judah, thee shall thy brethren praise; Thy hand shall be on the neck of thine enemies; Thy father’s sons shall bow down before thee.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יהודה אתה יודוך אחיך.} לפי שהוכיח את הראשונים בְּקִנְטוּרִים, התחיל יהודה לסוג לאחוריו (ב״ר צח, ה) (שלא יוכיחנו על מעשה תמר), וקראו יעקב בדברי רצוי, יהודה לא אתה כמותם׃\quad \rashiDH{ידך בערף איביך.} בימי דוד, וְאֹיְבַי תַּתָּה לִי עֹרֶף (שמואל־ב כב, מא)׃ 
\quad \rashiDH{בני אביך.} על שם שהיו מנשים הרבה, לא אמר בני אמך, כדרך שאמר יצחק׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:9
{גּ֤וּר אַרְיֵה֙ יְהוּדָ֔ה מִטֶּ֖רֶף בְּנִ֣י עָלִ֑יתָ כָּרַ֨ע רָבַ֧ץ כְּאַרְיֵ֛ה וּכְלָבִ֖יא מִ֥י יְקִימֶֽנּוּ׃}
{שִׁלְטוֹן יְהֵי בְשֵׁירוּיָא וּבְסוֹפָא יִתְרַבַּא מַלְכָּא מִדְּבֵית יְהוּדָה אֲרֵי מִדִּין קַטְלָא בְּרִי נַפְשָׁךְ סַלֵּיקְתָּא יְנוּחַ יִשְׁרֵי בִּתְקוֹף כְּאַרְיָא וּכְלֵיתָא וְלֵית מַלְכוּ דִּתְזַעְזְעִנֵּיהּ׃}
{Judah is a lion’s whelp; From the prey, my son, thou art gone up. He stooped down, he couched as a lion, And as a lioness; who shall rouse him up?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גור אריה.} על דוד נתנבא בתחלה, גור, בהיות שאול מלך עלינו אתה היית המוציא והמביא את ישראל (שם ה, ב), ולבסוף אריה, כשהמליכוהו עליהם. וזהו שתרגם שִׁלְטוֹן יְהֵא בְשֵׁרוּיָא, בתחלתו׃\quad \rashiDH{מטרף.} ממה שחשדתיך בטָרֹף טֹרַף יוֹסֵף חַיָּה רָעָה אֲכָלָתְהוּ, וזהו יהודה שנמשל לאריה׃\quad \rashiDH{בני עלית.} סִלַקְתָּ את עצמך ואמרת מַה בֶּצַע וגו׳, וכן בהריגת תמר שהודה צָדְקָה מִמֶּנִּי, לפיכך כרע רבץ וגו׳, בימי שלמה אִישׁ תַּחַת גַּפְנוֹ וגו׳ (מלכים־א ה, ה)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:10
{לֹֽא\maqqaf יָס֥וּר שֵׁ֙בֶט֙ מִֽיהוּדָ֔ה וּמְחֹקֵ֖ק מִבֵּ֣ין רַגְלָ֑יו עַ֚ד כִּֽי\maqqaf יָבֹ֣א שִׁילֹ֔ה וְל֖וֹ יִקְּהַ֥ת עַמִּֽים׃}
{לָא יִעְדֵּי עָבֵיד שׁוּלְטָן מִדְּבֵית יְהוּדָה וְסָפְרָא מִבְּנֵי בְנוֹהִי עַד עָלְמָא עַד דְּיֵיתֵי מְשִׁיחָא דְּדִילֵיהּ הִיא מַלְכוּתָא וְלֵיהּ יִשְׁתַּמְעוּן עַמְמַיָּא׃}
{The sceptre shall not depart from Judah, Nor the ruler’s staff from between his feet, As long as men come to Shiloh; And unto him shall the obedience of the peoples be.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לא יסור שבט מיהודה.} מדוד ואילך אלו ראשי גליות שבבבל (סנהדרין ה.), שרודים את העם בשבט, הממונים על פי המלכות׃\quad \rashiDH{ומחקק מבין רגליו.} תלמידים, אלו נשיאי ארץ ישראל׃\quad \rashiDH{עד כי יבא שילה.} מלך המשיח שהמלוכה שלו, וכן תרגמו אונקלוס. ומדרש אגדה, שילו, שי לו שנאמר יוֹבִילוּ שַׁי לַמּוֹרָא (תהלים עו, יב)׃\quad \rashiDH{ולו יקהת עמים.} אסיפת העמים, שהיו״ד עיקר היא ביסוד, כמו יִפְעָתֶךָ, ופעמים שנופלת ממנו, וכמה אותיות משמשות בלשון זה, והם נקראים עיקר נופל, כגון נו״ן של נוגף, ושל נושך, ואל״ף שבאַחְוָתִי בְּאָזְנֵיכֶם (איוב יג, ז), ושבאִבְחַת חָרֶב (יחזקאל כא, כ), (והוא לשון חרב ופירוש אימת חרב והוא לשון זיין) ואָסוּך שָׁמֶן (מלכים־ב ד, ב), אף זה יקהת עמים, אסיפת עמים, שנאמר אֵלָיו גּוֹיִם יִדְרְשׁוּ (ישעיה יא, י), ודומה לו עַיִן תִּלְעַג לְאָב וְתָבֻז לִיקְּהַת אֵם (משלי ל, יז), לקבוץ קמטים שבפניה מפני זקנתה, ובגמרא דיתבי וּמַקְהוּ אַקְהָתָא בְּשׁוּקֵי דִּנְהַרְדָעָא [דפומבדיתא] במסכת יבמות (קי׃), ויכול היה לומר קהיית עמים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:11
{אֹסְרִ֤י לַגֶּ֙פֶן֙ עִירֹ֔ה וְלַשֹּׂרֵקָ֖ה בְּנִ֣י אֲתֹנ֑וֹ כִּבֵּ֤ס בַּיַּ֙יִן֙ לְבֻשׁ֔וֹ וּבְדַם\maqqaf עֲנָבִ֖ים סוּתֹֽה׃}
{יַסְחַר יִשְׂרָאֵל לְקַרְתֵּיהּ עַמָּא יִבְנוֹן הֵיכְלֵיהּ יְהוֹן צַדִּיקַיָּא סְחוֹר סְחוֹר לֵיהּ וְעָבְדֵי אוֹרָיְתָא בְּאוּלְפָן עִמֵּיהּ יְהֵי אַרְגְּוָון טָב לְבוּשֵׁיהּ וּכְסוּתֵיהּ מֵילָא מֵילָא צְבַע זְהוֹרִי וְצִבְעָנִין׃}
{Binding his foal unto the vine, And his ass’ s colt unto the choice vine; He washeth his garments in wine, And his vesture in the blood of grapes;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אסרי לגפן עירה.} נתנבא על ארץ יהודה שתהא מושכת יין כמעיין, איש יהודה יאסור לגפן עיר אחד, ויטעננו מגפן אחת, ומשורק אחד בן אתון אחד׃\quad \rashiDH{שרקה.} זמורה ארוכה, קוריי״רא בלע״ז׃\quad \rashiDH{כבס ביין.} כל זה לשון רבוי יין׃\quad \rashiDH{סותה.} לשון מין בגד הוא, ואין לו דמיון במקרא׃\quad \rashiDH{אסרי.} כמו אוסר, דוגמתו מְקִימִי מֵעָפָר דָּל (תהלים קיג, ז), הַיֹֻשבִי בּשָּׁמָיִם (שם קכג, א), וכן בני אתונו כענין זה. ואונקלוס תרגם במלך המשיח. גפן הם ישראל, עירה זו ירושלים, שורקה אלו ישראל, וְאָנֹכִי נָטַעְתִּיךָ שֹׂרֵק (ירמיה ב, כא)׃\quad \rashiDH{בני אתנו.} יִבְנוּן הֵיכָלֵיהּ, לשון שַׁעַר הָאִיתוֹן בספר יחזקאל (מ, טו), ועוד תרגמו בפנים אחרים. גפן אלו צדיקים, בני אתונו עַבְדֵי אוֹרַיְיתָא בְּאוּלְפַן, על שם רֹכְבֵי אֲתֹנוֹת צְחוֹרוֹת׃\quad \rashiDH{כבס ביין.} יְהֵא אַרְגְּוָון טַב לְבוּשׁוֹהִי, שציבועו דומה ליין, וצבעונין הוא לשון סותה, שהאשה לובשתן, ומסיתה בהן את הזכר ליתן עיניו בה. ואף רבותינו פירשו בגמרא, לשון הסתת שכרות, במסכת כתובות (קיא׃), ועל היין, שמא תאמר אינו מַרְוֶה, תלמוד לומר סותה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:12
{חַכְלִילִ֥י עֵינַ֖יִם מִיָּ֑יִן וּלְבֶן\maqqaf שִׁנַּ֖יִם מֵחָלָֽב׃ \petucha }
{יִסְמְקוּן טוּרוֹהִי בְּכַרְמוֹהִי יְטוּפוּן נַעֲווֹהִי בַּחֲמַר יַחְוְרָן בִּקְעָתֵיהּ בַּעֲבוּר וּבְעֶדְרֵי עָנֵיהּ׃}
{His eyes shall be red with wine, And his teeth white with milk.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{חכלילי.} לשון אודם, כתרגומו, וכן לְמִי חַכְלִלוּת עֵינָיִם (משלי כג, כט), שכן דרך שותי יין עיניהם מאדימין׃ 
\quad \rashiDH{מחלב.} מרוב חלב, שיהא בארצו מרעה טוב לעדרי צאן, וכן פירוש המקרא, אדום עינים יהא מרוב יין, ולבן שנים יהא מרוב חלב. ולפי תרגומו עינים ל׳ הרים שמשם צופים למרחוק. ועוד תרגמו בפנים אחרים, לשון מעינות וקילוח היקבים, נַעֲווֹהִי, יקבים שלו, ולשון ארמי הוא במסכת עבודה זרה (עד׃), נַעֲוָה ארתחו, יְחַוְורָן בִּקְעָתֵיהּ תרגם שנים, לשון שני הסלעים׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:13
{זְבוּלֻ֕ן לְח֥וֹף יַמִּ֖ים יִשְׁכֹּ֑ן וְהוּא֙ לְח֣וֹף אֳנִיֹּ֔ת וְיַרְכָת֖וֹ עַל\maqqaf צִידֹֽן׃ \petucha }
{זְבוּלוּן עַל סְפַר יַמְמַיָּא יִשְׁרֵי וְהוּא יְכַבֵּישׁ מָחוֹזִין בִּסְפִינָן וְטוּב יַמָּא יֵיכוֹל וּתְחוּמֵיהּ יְהֵי מָטֵי עַד צִידוֹן׃}
{Zebulun shall dwell at the shore of the sea, And he shall be a shore for ships, And his flank shall be upon Zidon.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{זבלון לחוף ימים.} על חוף ימים תהיה ארצו, חוף, כתרגומו סְפַר, מרק״א בלע״ז, והוא יהיה מצוי תדיר אל חוף אניות, במקום הנמל, שאניות מביאות שם פרקמטיא, שהיה זבולון עוסק בפרקמטיא, וממציא מזון לשבט יששכר, והם עוסקים בתורה, הוא שאמר משה שְׂמַח זְבוּלֻן בְּצֵאתֶךָ וְיִשָּׂשכָר בְּאֹהָלֶיךָ (דברים לג, יח), זבולון יוצא בפרקמטיא, ויששכר עוסק בתורה באהלים (תנחומא ויחי יא)׃\quad \rashiDH{וירכתו על צידן.} סוף גבולו יהיה סמוך לצידון, וירכתו, סופו, כמו וּלְיַרְכְּתֵי הַמִּשְׁכָּן׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:14
{יִשָּׂשכָ֖ר חֲמֹ֣ר גָּ֑רֶם רֹבֵ֖ץ בֵּ֥ין הַֽמִּשְׁפְּתָֽיִם׃}
{יִשָּׂשכָר עַתִּיר בְּנִכְסִין אַחְסָנְתֵיהּ בֵּין תְּחוּמַיָּא׃}
{Issachar is a large-boned ass, Couching down between the sheep-folds.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{יששכר חמור גרם.} חמור בעל עצמות, סובל עול תורה כחמור חזק שמטעינין אותו משא כבד׃\quad \rashiDH{רבץ בין המשפתים.} כחמור המהלך ביום ובלילה ואין לו לינה בבית, וכשהוא רוצה לנוח, רובץ בין התחומין בתחומי העיירות שהוליך שם פרקמטיא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:15
{וַיַּ֤רְא מְנֻחָה֙ כִּ֣י ט֔וֹב וְאֶת\maqqaf הָאָ֖רֶץ כִּ֣י נָעֵ֑מָה וַיֵּ֤ט שִׁכְמוֹ֙ לִסְבֹּ֔ל וַיְהִ֖י לְמַס\maqqaf עֹבֵֽד׃ \setuma }
{וַחֲזָא חוּלָקָא אֲרֵי טָב וְיָת אַרְעָא אֲרֵי מַעְבְּדָא פֵירִין וִיכַבֵּישׁ מָחוֹזֵי עַמְמַיָּא וִישֵׁיצֵי יָת דָּיְרֵיהוֹן וּדְיִשְׁתְּאַרוּן בְּהוֹן יְהוֹן לֵיהּ פָּלְחִין וּמַסְּקֵי מִסִּין׃}
{For he saw a resting-place that it was good, And the land that it was pleasant; And he bowed his shoulder to bear, And became a servant under task-work}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וירא מנוחה כי טוב.} ראה לחלקו ארץ מבורכת וטובה להוציא פירות׃\quad \rashiDH{ויט שכמו לסבל.} עול תורה׃\quad \rashiDH{ויהי.} לכל אחיו ישראל׃\quad \rashiDH{למס עבד.} לפסוק להם הוראות של תורה וסדרי עִבּוּרִין, שנאמר וּמִבְּנֵי יִשָּׂשכָר יוֹדְעֵי בִינָה לָעִתִּים לָדַעַת מַה יַּעֲשֶׂה יִשְׂרָאֵל רָאשֵׁיהֶם מָאתַיִם (דברי הימים־א יב, לג), מאתים ראשי סנהדראות העמיד, וכל אחיהם על פיהם׃\quad \rashiDH{ויט שכמו.} השפיל שכמו, כמו וַיֵּט שָׁמַיִם הַטּוּ אָזְנֵיכֶם. ואונקלוס תרגם בפנים אחרים, ויט שכמו לסבול מלחמות, ולכבוש מחוזות, שהם יושבים על הספר, ויהיה האויב כבוש תחתיו למס עובד׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:16
{דָּ֖ן יָדִ֣ין עַמּ֑וֹ כְּאַחַ֖ד שִׁבְטֵ֥י יִשְׂרָאֵֽל׃}
{מִדְּבֵית דָּן יִתְבְּחַר וִיקוּם גּוּבְרָא בְּיוֹמוֹהִי יִתְפְּרֵיק עַמֵּיהּ וּבִשְׁנוֹהִי יְנוּחוּן כַּחְדָּא שִׁבְטַיָּא דְּיִשְׂרָאֵל׃}
{Dan shall judge his people, As one of the tribes of Israel.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{דן ידין עמו.} ינקום נקמת עמו מפלשתים, כמו כִּי יָדִין ה׳ עַמּוֹ׃\quad \rashiDH{כאחד שבטי ישראל.} כל ישראל יהיו כאחד עמו, ואת כלם ידין, ועל שמשון נבא נבואה זו. ועוד יש לפרש כאחד שבטי ישראל, כמיוחד שבשבטים, הוא דוד שבא מיהודה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:17
{יְהִי\maqqaf דָן֙ נָחָ֣שׁ עֲלֵי\maqqaf דֶ֔רֶךְ שְׁפִיפֹ֖ן עֲלֵי\maqqaf אֹ֑רַח הַנֹּשֵׁךְ֙ עִקְּבֵי\maqqaf ס֔וּס וַיִּפֹּ֥ל רֹכְב֖וֹ אָחֽוֹר׃}
{יְהֵי גֻּבְרָא דְּיִתְבְּחַר וִיקוּם מִדְּבֵית דָּן אֵימְתֵיהּ תִּתְרְמֵי עַל עַמְמַיָּא וּמַחֲתֵיהּ תִּתַּקַּף בִּפְלִשְׁתָּאֵי כְּחִוֵּי חוּרְמָן יִשְׁרֵי עַל אוֹרְחָא וּכְפִתְנָא יִכְמוֹן עַל שְׁבִילָא יְקַטֵּיל גִּבָּרֵי מַשְׁרְיָת פְּלִשְׁתָּאֵי פָּרָשִׁין עִם רִגְלָאִין יְעַקַּר סוּסָוָן וּרְתִכִּין וִימַגַּר רָכְבֵיהוֹן לְאַחְרָא׃}
{Dan shall be a serpent in the way, A horned snake in the path, That biteth the horse’s heels, So that his rider falleth backward.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שפיפן.} הוא נחש, ואומר אני שקראו כן על שם שהוא נושף כמו וְאַתָּה תְּשׁוּפֶנּוּ עָקֵב (בראשית ג, טו)׃\quad \rashiDH{הנושך עקבי סוס.} כך דרכו של נחש. ודמהו לנחש הנושך עקבי סוס. ויפל רכבו אחור. שלא נגע בו, ודוגמתו מצינו בשמשון, וַיִּלְפֹּת וגו׳ אֶת שְׁנֵי עַמּוּדֵי הַתָּוֶךְ וגו׳ (שופטים טז, כט), ושעל הגג מתו. ואונקלוס תרגם כְּחִיוֵי חוּרְמָן, שם מין נחש שאין רפואה לנשיכתו, והוא צִפְעוֹנִי, וקרוי חורמן על שם שעושה הכל חרס, וּכְפִתְנָא, כמו פתן, יכמון, יארוב׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:18
{לִישׁוּעָֽתְךָ֖ קִוִּ֥יתִי יְהֹוָֽה׃ \setuma }
{לְפוּרְקָנָךְ סַבַּרִית יְיָ׃}
{I wait for Thy salvation, O Lord.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לישועתך קויתי ה׳.} נתנבא שינקרו פלשתים את עיניו, וסופו לומר זָכְרֵנִי נָא וְחַזְּקֵנִי נָא אַךְ הַפַּעַם (שם כח)׃}
\aliyacounter{חמישי}
\threeverse{\aliya{חמישי}}%Genesis49:19
{גָּ֖ד גְּד֣וּד יְגוּדֶ֑נּוּ וְה֖וּא יָגֻ֥ד עָקֵֽב׃ \setuma }
{דְּבֵית גָּד מַשְׁרְיָת מְזָיְנִין יִעְבְּרוּן יָת יַרְדְּנָא קֳדָם אֲחֵיהוֹן לִקְרָבָא וּבְנִכְסִין סַגִּיאִין יְתוּבוּן לַאֲרַעְהוֹן׃}
{Gad, a troop shall troop upon him; But he shall troop upon their heel.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גד גדוד יגודנו.}כולם לשון גדוד הם, וכך חברו מנחם. ואם תאמר אין גדוד בלא שני דלתי״ן, יש לומר גדוד שם דבר צריך שני דלתי״ן, שכן דרך תיבה בת שתי אותיות להכפל בסופה, ואין יסודה אלא שתי אותיות, וכן אמר כַּצִּפּוֹר לָנוּד (משלי כו, ב), מגזרת וְשָׂבַעְתִּי נְדֻדִים (איוב ז, ד), שָׁם נָפַל שָׁדוּד (שופטים ה, כז), מגזרת יָשׁוּד צָהֳרָיִם, אף יגוד יגודנו, וגדוד מגזרה אחת הם, וכשהוא מדבר בלשון יפעל, אינו כפול, כמו יגוד, ינוד, ירום, ישוד, ישוב, וכשהוא מתפעל או מפעיל אחרים, הוא כפול, כמו יתגודד, יתנודד, יתרומם, יתבולל, יתעודד, ובלשון מפעיל יָתוֹם וְאַלְמָנָה יְעוֹדֵד (תהלים קמו, ט), לְשׁוֹבֵב יַעֲקֹב אֵלָיו (ישעיה מט, ה), מְשׁוֹבֵב נְתִיבוֹת (שם נח, יב), אף יגודנו האמור כאן אינו לשון שיפעילוהו אחרים, אלא כמו יגוד הימנו, כמו בָּנַי יְצָאוּנִי (ירמיה י, כ), יצאו ממני. גד גדוד יגודנו, גדודים יגודו הימנו, שיעברו הירדן עם אחיהם למלחמה כל חלוץ עד שנכבשה הארץ׃\quad \rashiDH{והוא יגד עקב.} כל גדודיו ישובו על עקבם לנחלתם שלקחו בעבר הירדן, ולא יפקד מהם איש׃\quad \rashiDH{עקב.} בדרכן ובמסילותם שהלכו ישובו, כמו וְעִקּבוֹתֶיךָ לֹא נוֹדָעוּ (תהלים עז, כ), וכן בְּעִקְבֵי הַצֹּאן (שיר השירים א, ח), בלשון לע״ז תרציא״ס׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:20
{מֵאָשֵׁ֖ר שְׁמֵנָ֣ה לַחְמ֑וֹ וְה֥וּא יִתֵּ֖ן מַֽעֲדַנֵּי\maqqaf מֶֽלֶךְ׃ \setuma }
{דְּאָשֵׁר טָבָא אַרְעֵיהּ וְהִיא מְרַבְּיָא תַּפְנוּקֵי מַלְכִין׃}
{As for Asher, his bread shall be fat, And he shall yield royal dainties.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מאשר שמנה לחמו.} מאכל הבא מחלקו של אשר יהא שָׁמֵן, שיהיו זיתים מרובים בחלקו, והוא מושך שמן כמעין, וכן ברכו משה וְטוֹבֵל בַּשֶּׁמֶן רַגְלוֹ, כמו ששנינו במנחות (פה׃), פעם אחת הוצרכו אנשי לוּדְקִיָּא לשמן וכו׳׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:21
{נַפְתָּלִ֖י אַיָּלָ֣ה שְׁלֻחָ֑ה הַנֹּתֵ֖ן אִמְרֵי\maqqaf שָֽׁפֶר׃ \setuma }
{נַפְתָּלִי בַּאֲרַע טָבָא יִתְרְמֵי עַדְבֵּיהּ וְאַחְסָנְתֵיהּ תְּהֵי מַעְבְּדָא פֵירִין יְהוֹן מוֹדַן וּמְבָרְכִין עֲלֵיהוֹן׃}
{Naphtali is a hind let loose: He giveth goodly words.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אילה שלחה.} זו בקעת גינוסר, שהיא קלה לבשל פירותיה, כאילה זו שהיא קלה לרוץ, אילה שלוחה, אילה משולחת לרוץ׃ 
\quad \rashiDH{הנתן אמרי שפר.} כתרגומו. דבר אחר, על מלחמת סיסרא נתנבא, וְלָקַחְתָּ עִמְּךָ עֲשֶׂרֶת אֲלָפִים אִישׁ מִבְּנֵי נַפְתָּלִי וגו׳ (שופטים ד, ו), והלכו שם בזריזות, וכן נאמר שם לשון שלוח, בָּעֵמֶק שֻׁלַּח בְּרַגְלָיו.\quad \rashiDH{הנתן אמרי שפר.} על ידם שָׁרוּ דבורה וברק שירה. ורבותינו דרשוהו על יום קבורת יעקב, כשערער עֵשָׂו על המערה, במסכת סוטה (יג.). ותרגומו יִתְרְמֵי עַדְבֵהּ, יפול חבלו, והוא יודה על חלקו אמרים נאים ושבח׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:22
{בֵּ֤ן פֹּרָת֙ יוֹסֵ֔ף בֵּ֥ן פֹּרָ֖ת עֲלֵי\maqqaf עָ֑יִן בָּנ֕וֹת צָעֲדָ֖ה עֲלֵי\maqqaf שֽׁוּר׃}
{בְּרִי דִּסְגֵּי יוֹסֵף בְּרִי דְּאִתְבָּרַךְ כְּגוֹפֶן דִּנְצִיב עַל עֵינָא דְּמַיָּא תְּרֵין שִׁבְטִין יִפְּקוּן מִבְּנוֹהִי יְקַבְּלוּן חוּלָקָא וְאַחְסָנְתָא׃}
{Joseph is a fruitful vine, A fruitful vine by a fountain; Its branches run over the wall.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בן פרת.} בן חן, והוא לשון ארמי, אפריון נַמְטֵייהּ לרבי שמעון, בסוף בבא מציעא (קיט)׃ 
\quad \rashiDH{בן פרת עלי עין.} חִנּוֹ נָטוּי על העין הרואה אותו׃\quad \rashiDH{בנות צעדה עלי שור.} בנות מצרים היו צועדות על החומה להסתכל ביפיו, ובנות הרבה צעדה כל אחת ואחת במקום שתוכל לראותו משם. (דבר אחר כצ״ל, כי לפירוש ראשון הוא שור חומה וק״ל).\quad \rashiDH{עלי שור.} על ראייתו, כמו אֲשׁוּרֶנּוּ וְלֹא קָרוֹב. (במדבר כד, יז) ומדרש אגדה יש רבים, וזה נוטה ליישב המקרא.\quad \rashiDH{פרת.} תי״ו שבו הוא תקון הלשון, כמו עַל דִּבְרַת בְּנֵי הָאָדָם (קהלת ג, יח).\quad \rashiDH{שור.} כמו לשור.עלי שור, בשביל לשור. ותרגום של אנוקלוס בנות צעדה עלי שור, תְּרֵין שִׁבְטִין יִפְקוּן מִבְּנוֹהִי וכו׳, וכתב בנות, על שם בנות מנשה, בנות צלפחד, שנטלו חלק בשני עברי הירדן. בְּרִי דְּיִסְגֵּי יוסף, פורת לשון פריה ורביה. ויש מדרשי אגדה בו המתישבים על הלשון, בשעה שבא עֵשָׂו לקראת יעקב, בכולן קדמו האמהות ללכת לפני בניהם להשתחוות, וברחל כתיב נִגַּשׁ יוֹסֵף וְרָחֵל וַיִּשְׁתַּחֲווּ, אמר יוסף, רשע הזה עינו רמה, שמא יתן עיניו באמי, יצא לפניה וְשִׁרְבֵּב קוֹמָתוֹ לְכַסּוֹתָהּ, והוא שברכו אביו בן פורת, הגדלת עצמך יוסף עלי עין של עֵשָׂו, לפיכך זכית לגדולה׃\quad \rashiDH{בנות צעדה עלי שור.} להסתכל בך בצאתך על מצרים. ועוד דרשוהו לענין שלא ישלוט בזרעו עין הרע, ואף כשברך מנשה ואפרים, ברכם כדגים, שאין עין הרע שולטת בהם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:23
{וַֽיְמָרְרֻ֖הוּ וָרֹ֑בּוּ וַֽיִּשְׂטְמֻ֖הוּ בַּעֲלֵ֥י חִצִּֽים׃}
{וְאִתְמָרַרוּ עִמֵּיהּ וְנַקְמוּהִי וְאַעִיקוּ לֵיהּ גּוּבְרִין גִּבָּרִין בַּעֲלֵי פַלְגוּתֵיהּ׃}
{The archers have dealt bitterly with him, And shot at him, and hated him;}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וימררהו ורבו.} וימררוהו אחיו, וימררוהו פוטיפר ואשתו לאסרו, לשון וַיְמָרְרוּ אֶת חַיֵּיהֶם׃\quad \rashiDH{ורבו.} נעשו לו אחיו אנשי ריב, ואין הלשון הזה לשון פעלו, שאם כן היה לו לינקד וְרָבוּ כמו הֵמָּה מֵי מְרִיבָה אֲשֶׁר רָבוּ וגו׳, ואף אם לשון רביית חצים הוא, כן היה לו להנקד, ואינו אלא לשון פועלו, כמו שׁמֹוּ שָׁמַיִם (ירמיה ב, יב), שהוא לשון הושמו, וכן רוֹמּוּ מְעַט, שהוא לשון הורמו, אלא שלשון הורמו והושמו על ידי אחרים, ולשון שמו, רמו, רבו, מאליהם הוא, משוממים את עצמם, נתרוממו מעצמם, נעשו אנשי ריב, וכן דֹמוּ ישְׁבֵי אִי, כמו נדמו. וכן תרגם אונקלוס וְנַקְמוֹהִי׃\quad \rashiDH{בעלי חצים.} שלשונם כחץ, ותרגומו מָרֵי פַּלְגוּתָא, לשון וַתְּהִי הַמֶּחֱצָה, אותן שהיו ראוים לחלוק עמו נחלה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:24
{וַתֵּ֤שֶׁב בְּאֵיתָן֙ קַשְׁתּ֔וֹ וַיָּפֹ֖זּוּ זְרֹעֵ֣י יָדָ֑יו מִידֵי֙ אֲבִ֣יר יַעֲקֹ֔ב מִשָּׁ֥ם רֹעֶ֖ה אֶ֥בֶן יִשְׂרָאֵֽל׃}
{וְתַבַת בְּהוֹן נְבִיּוּתֵיהּ עַל דְּקַיֵּים אוֹרָיְתָא בְּסִתְרָא וְשַׁוִּי תּוּקְפָא רוּחְצָנֵיהּ בְּכֵן יִתְרְמַא דְּהַב עַל דְּרָעוֹהִי אַחְסֵין מַלְכוּתָא וּתְקֵיף דָּא הֲוָת לֵיהּ מִן קֳדָם אֵל תַּקִּיפָא דְּיַעֲקֹב דִּבְמֵימְרֵיהּ זָן אֲבָהָן וּבְנִין זַרְעָא דְּיִשְׂרָאֵל׃}
{But his bow abode firm, And the arms of his hands were made supple, By the hands of the Mighty One of Jacob, From thence, from the Shepherd, the Stone of Israel,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ותשב באיתן קשתו.}נתישבה בחוזק׃ \rashiDH{קשתו.} חזקו׃\quad \rashiDH{ויפזו זרעי ידיו.} זו היא נתינת טבעת על ידו, לשון זָהָב מוּפָז, זאת היתה לו מידי הקב״ה שהוא אביר יעקב, ומשם עלה להיות רועה אבן ישראל, עקרן של ישראל, לשון אֶבֶן הָרֹאשָׁה, לשון מלכות, ואונקלוס אף הוא כך תרגמו, ותשב. וְתָבַת בְּהוֹן נְבִיאוּתֵיהּ, החלומות אשר חלם להם, עַל דְּקַיֵּם אוֹרַיְתָא בְּסִתְרָא, תוספת הוא ולא מלשון עברי שבמקרא, וְשַׁוִּי בְּתוּקְפָא רוֹחֲצָנֵיהּ, תרגום של באיתן קשתו, וכך לשון התרגום על העברי, ותשב נבואתו, בשביל שאיתנו של הקב״ה היתה לו לקשת ולמבטח, בְּכֵן יִתְרְמָא דְּהַב עַל דְּרָעוֹהִי, לכך ויפזו זרועי ידיו, לשון פז׃\quad \rashiDH{אבן ישראל.} לשון נוטריקון, אב ובן אבהן ובנין, יעקב ובניו׃\quad ורבותינו דרשו ותשב באיתן קשתו, על כבישת יצרו באשת אדוניו, וקוראו קשת על שם שהזרע יורה כחץ. ויפזו זרועי ידיו. כמו ויפוצו, שיצא הזרע מבין אצבעות ידיו.\quad \rashiDH{ויפזו זרועי ידיו.}כמו ויפוצו, שיצא הזרע מבין אצבעות ידיו.\quad \rashiDH{מידי אביר יעקב.} שנראתה לו דמות דיוקנו של אביו וכו׳, כדאיתא בסוטה (לו׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:25
{מֵאֵ֨ל אָבִ֜יךָ וְיַעְזְרֶ֗ךָּ וְאֵ֤ת שַׁדַּי֙ וִיבָ֣רְכֶ֔ךָּ בִּרְכֹ֤ת שָׁמַ֙יִם֙ מֵעָ֔ל בִּרְכֹ֥ת תְּה֖וֹם רֹבֶ֣צֶת תָּ֑חַת בִּרְכֹ֥ת שָׁדַ֖יִם וָרָֽחַם׃}
{מֵימַר אֱלָהָא דַּאֲבוּךְ יְהֵי בְּסַעֲדָךְ וְיָת שַׁדַּי וִיבָרְכִנָּךְ בִּרְכָן דְּנָחֲתָן מִטַּלָּא דִּשְׁמַיָּא מִלְּעֵילָא בִּרְכָן דְּנָגְדָן מִמַּעֲמַקֵּי אַרְעָא מִלְּרַע בִּרְכָתָא דַּאֲבוּךְ וּדְאִמָּךְ׃}
{Even by the God of thy father, who shall help thee, And by the Almighty, who shall bless thee, With blessings of heaven above, Blessings of the deep that coucheth beneath, Blessings of the breasts, and of the womb.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{מאל אביך.} היתה לך זאת, והוא יעזרך׃\quad \rashiDH{ואת שדי.} ועם הקב״ה היה לבך כשלא שמעת לדברי אדונתך, והוא יברכך׃\quad \rashiDH{ברכת שדים ורחם.} ברכתא דאבא ודאמא. כלומר יתברכו המולידים והיולדות, שיהיו הזכרים מזריעין טיפה הראוייה להריון, והנקבות לא ישכלו את רחם שלהן להפיל עובריהן׃\quad \rashiDH{שדים.} יָרֹה יִיָּרֶה מתרגמינן אִישְׁתְּדָאי יִשְׁתְּדֵי, אף שדים כאן על שם שהזרע יורה כחץ׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:26
{בִּרְכֹ֣ת אָבִ֗יךָ גָּֽבְרוּ֙ עַל\maqqaf בִּרְכֹ֣ת הוֹרַ֔י עַֽד\maqqaf תַּאֲוַ֖ת גִּבְעֹ֣ת עוֹלָ֑ם תִּֽהְיֶ֙יןָ֙ לְרֹ֣אשׁ יוֹסֵ֔ף וּלְקׇדְקֹ֖ד נְזִ֥יר אֶחָֽיו׃ \petucha }
{בִּרְכָתָא דַּאֲבוּךְ יִתּוֹסְפָן לָךְ עַל בִּרְכָתָא דְּלִי בָרִיכוּ אֲבָהָתַי דְּחַמִּידוּ לְהוֹן רַבְרְבַיָּא דְּמִן עָלְמָא יִהְוְיָן כָּל אִלֵּין לְרֵישָׁא דְּיוֹסֵף גּוּבְרָא פְּרִישָׁא דַּאֲחוֹהִי׃}
{The blessings of thy father Are mighty beyond the blessings of my progenitors Unto the utmost bound of the everlasting hills; They shall be on the head of Joseph, And on the crown of the head of the prince among his brethren.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ברכת אביך גברו וגו׳.} הברכות שברכני הקב״ה גברו והלכו על הברכות שבירך את הורי׃\quad \rashiDH{עד תאות גבעת עולם.} לפי שהברכות שלי גברו עד סוף גבולי גבעות עולם, שנתן לי ברכה פרוצה בלי מצרים, מגעת עד ד׳ קצות העולם, שנאמר וּפָרַצְתָּ יָמָּה וָקֵדְמָה וגו׳, מה שלא אמר לאברהם אבינו וליצחק. לאברהם אמר לו שָׂא עֵינֶיךָ וּרְאֵה וגו׳ כִּי אֶת כָּל הָאָרֶץ אֲשֶׁר אַתָּה רֹאֶה לְךָ אֶתְּנֶנָּה, ולא הראהו אלא ארץ ישראל בלבד. ליצחק אמר לו כִּי לְךָ וּלְזַרְעֲךָ אֶתֵּן אֶת כָּל הָאֲרָצוֹת הָאֵל וַהֲקִמֹתִי אֶת הַשְּׁבֻעָה וגו׳, זהו שאמר ישעיה וְהַאֲכַלְתִּיךָ נַחֲלַת יַעֲקֹב אָבִיךָ (ישעיה נח, יד), ולא אמר נחלת אברהם׃\quad \rashiDH{הורי.} לשון הריון, שהורוני במעי אמי, כמו הוֹרָה גָבֶר (איוב ג, ג)׃\quad \rashiDH{עד תאות.} עד קצות, כמו וְהִתְאַוִּיתֶם לָכֶם לִגְבוּל קֵדְמָה (במדבר לד, י), תְּתָאוּ לְבֹא חֲמָת (שם ח)׃\quad \rashiDH{תאות.} אשמול״ץ, כך חברו מנחם בן סרוק׃\quad \rashiDH{תהיין.} כולם לראש יוסף׃\quad \rashiDH{נזיר אחיו.} פְּרִישָׁא דַּאֲחוֹהִי, שנבדל מאחיו, כמו וְיִנָּזְרוּ מִקָּדְשֵׁי בְנֵי יִשְׂרָאֵל, נָזֹרוּ אָחוֹר. ורבותינו דרשו ותשב באיתן קשתו, על כבישת יצרו באשת אדוניו, וקוראו קשת על שם שהזרע יורה כחץ. ויפזו זרועי ידיו. כמו ויפוצו, שיצא הזרע מבין אצבעות ידיו. \rashiDH{מידי אביר יעקב.} שנראתה לו דמות דיוקנו של אביו וכו׳, כדאיתא בסוטה (לו׃). ואונקלוס תרגם תאות עולם, לשון תאוה וחמדה, וגבעות עולם לשון מְצֻקֵי אֶרֶץ, (והם הברכות) שחמדתן אמו והזקיקתו לקבלם׃}
\aliyacounter{ששי}
\threeverse{\aliya{ששי}\newline\vspace{-4pt}\newline\seder{מג*}}%Genesis49:27
{בִּנְיָמִין֙ זְאֵ֣ב יִטְרָ֔ף בַּבֹּ֖קֶר יֹ֣אכַל עַ֑ד וְלָעֶ֖רֶב יְחַלֵּ֥ק שָׁלָֽל׃}
{בִּנְיָמִין בְּאַרְעֵיהּ תִּשְׁרֵי שְׁכִינְתָא וּבְאַחְסָנְתֵיהּ יִתְבְּנֵי מַקְדְּשָׁא בְּצַפְרָא וּבְפַנְיָא יְהוֹן מְקָרְבִין כָּהֲנַיָּא קוּרְבָּנָא וּלְעִדָּן רַמְשָׁא יְהוֹן מְפַלְּגִין מוֹתַר חוּלָקְהוֹן מִשְּׁאָר קוּדְשַׁיָּא׃}
{Benjamin is a wolf that raveneth; In the morning he devoureth the prey, And at even he divideth the spoil.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{בנימין זאב יטרף.} זאב הוא אשר יטרף. נבא על שיהיו עתידין להיות חטפנין, וַחֲטַפְתֶּם לָכֶם אִישׁ אִשְׁתּוֹ (שופטים כא, כא), בפלגש בגבעה. ונבא על שאול שיהיה נוצח באויביו סביב, שנאמר וְשָׁאוּל לָכַד הַמְּלוּכָה וגו׳ וַיִּלָּחֶם במואב וּבֶאֱדוֹם וגו׳ וּבְכֹל אֲשֶׁר יִפְנֶה יַרְשִׁיעַ (שמואל־א יד, מז)׃\quad \rashiDH{בבקר יאכל עד.} לשון ביזה ושלל, המתורגם עֲדָאָה. ועוד יש לו דומה בלשון עברית, אָז חֻלַק עַד שָׁלָל (ישעיה לג, כד). ועל שאול הוא אומר, שעמד בתחלת בּוֹקְרָן (ס״א פריחתן) וזריחתן של ישראל׃\quad \rashiDH{ולערב יחלק שלל.} אף משתשקע שמשן של ישראל, על ידי נבוכדנצר שיגלם לבבל׃ \rashiDH{יחלק שלל.} מרדכי ואסתר שהם מבנימין, יחלקו את שלל המן, שנאמר הִנֵּה בֵית הָמָן נָתַתִּי לְאֶסְתֵּר. ואונקלוס תרגם על שלל הכהנים בקדשי המקדש׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:28
{כׇּל\maqqaf אֵ֛לֶּה שִׁבְטֵ֥י יִשְׂרָאֵ֖ל שְׁנֵ֣ים עָשָׂ֑ר וְ֠זֹ֠את אֲשֶׁר\maqqaf דִּבֶּ֨ר לָהֶ֤ם אֲבִיהֶם֙ וַיְבָ֣רֶךְ אוֹתָ֔ם אִ֛ישׁ אֲשֶׁ֥ר כְּבִרְכָת֖וֹ בֵּרַ֥ךְ אֹתָֽם׃}
{כָּל אִלֵּין שִׁבְטַיָּא דְּיִשְׂרָאֵל תְּרֵי עֲסַר וְדָא דְּמַלֵּיל לְהוֹן אֲבוּהוֹן וּבָרֵיךְ יָתְהוֹן גְּבַר כְּבִרְכְתֵיהּ בָּרֵיךְ יָתְהוֹן׃}
{All these are the twelve tribes of Israel, and this is it that their father spoke unto them and blessed them; every one according to his blessing he blessed them.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וזאת אשר דבר להם אביהם ויברך אותם.} והלא יש מהם שלא ברכם אלא קנטרן, אלא כך פירושו, וזאת אשר דבר להם אביהם מה שנאמר בענין, יכול שלא ברך לראובן שמעון ולוי, תלמוד לומר ויברך אותם, כולם במשמע׃\quad \rashiDH{איש אשר כברכתו.} ברכה העתידה לבא על כל אחד ואחד׃\quad \rashiDH{ברך אתם.} לא היה לו לומר אלא איש אשר כברכתו ברך אותו, מה תלמוד לומר ברך אותם, לפי שנתן ליהודה גבורת ארי, ולבנימין חטיפתו של זאב, ולנפתלי קלותו של אילה, יכול שלא כללן כולם בכל הברכות, תלמוד לומר ברך אותם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:29
{וַיְצַ֣ו אוֹתָ֗ם וַיֹּ֤אמֶר אֲלֵהֶם֙ אֲנִי֙ נֶאֱסָ֣ף אֶל\maqqaf עַמִּ֔י קִבְר֥וּ אֹתִ֖י אֶל\maqqaf אֲבֹתָ֑י אֶ֨ל\maqqaf הַמְּעָרָ֔ה אֲשֶׁ֥ר בִּשְׂדֵ֖ה עֶפְר֥וֹן הַֽחִתִּֽי׃}
{וּפַקֵּיד יָתְהוֹן וַאֲמַר לְהוֹן אֲנָא מִתְכְּנֵישׁ לְעַמִּי קְבַרוּ יָתִי לְוָת אֲבָהָתָי בִּמְעָרְתָא דְּבַחֲקַל עֶפְרוֹן חִתָּאָה׃}
{And be charged them, and said unto them: ‘I am to be gathered unto my people; bury me with my fathers in the cave that is in the field of Ephron the Hittite,}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{נאסף אל עמי.} על שם שמכניסין הנפשות אל מקום גניזתן, שיש אסיפה בלשון עברי שהיא לשון הכנסה, כגון וְאֵין אִישׁ מְאַסֵּף אוֹתָם הַבַּיְתָה (שופטים יט, טו), וַאֲסַפְתּוֹ אֶל תּוֹךְ בֵּיתֶךָ (דברים כב, ב), בְּאָסְפְּכֶם אֶת תְּבוּאַת הָאָרֶץ (ויקרא כג, לט), הכנסתם לבית מפני הגשמים, בְּאָסְפְּכֶם אֶת מַעֲשֵׂיכֶם, וכל אסיפה האמורה במיתה אף היא לשון הכנסה׃\quad \rashiDH{אל אבתי.} עם אבותי׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:30
{בַּמְּעָרָ֞ה אֲשֶׁ֨ר בִּשְׂדֵ֧ה הַמַּכְפֵּלָ֛ה אֲשֶׁ֥ר עַל\maqqaf פְּנֵי\maqqaf מַמְרֵ֖א בְּאֶ֣רֶץ כְּנָ֑עַן אֲשֶׁר֩ קָנָ֨ה אַבְרָהָ֜ם אֶת\maqqaf הַשָּׂדֶ֗ה מֵאֵ֛ת עֶפְרֹ֥ן הַחִתִּ֖י לַאֲחֻזַּת\maqqaf קָֽבֶר׃}
{בִּמְעָרְתָא דְּבַחֲקַל כָּפֵילְתָּא דְּעַל אַפֵּי מַמְרֵא בְּאַרְעָא דִּכְנָעַן דִּזְבַן אַבְרָהָם יָת חַקְלָא מִן עֶפְרוֹן חִתָּאָה לְאַחְסָנַת קְבוּרָא׃}
{in the cave that is in the field of Machpelah, which is before Mamre, in the land of Canaan, which Abraham bought with the field from Ephron the Hittite for a possession of a burying-place.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:31
{שָׁ֣מָּה קָֽבְר֞וּ אֶת\maqqaf אַבְרָהָ֗ם וְאֵת֙ שָׂרָ֣ה אִשְׁתּ֔וֹ שָׁ֚מָּה קָבְר֣וּ אֶת\maqqaf יִצְחָ֔ק וְאֵ֖ת רִבְקָ֣ה אִשְׁתּ֑וֹ וְשָׁ֥מָּה קָבַ֖רְתִּי אֶת\maqqaf לֵאָֽה׃}
{תַּמָּן קְבַרוּ יָת אַבְרָהָם וְיָת שָׂרָה אִתְּתֵיהּ תַּמָּן קְבַרוּ יָת יִצְחָק וְיָת רִבְקָה אִתְּתֵיהּ וְתַמָּן קְבַרִית יָת לֵאָה׃}
{There they buried Abraham and Sarah his wife; there they buried Isaac and Rebekah his wife; and there I buried Leah.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:32
{מִקְנֵ֧ה הַשָּׂדֶ֛ה וְהַמְּעָרָ֥ה אֲשֶׁר\maqqaf בּ֖וֹ מֵאֵ֥ת בְּנֵי\maqqaf חֵֽת׃}
{זְבִינֵי חַקְלָא וּמְעָרְתָא דְּבֵיהּ מִן בְּנֵי חִתָּאָה׃}
{The field and the cave that is therein, which was purchased from the children of Heth.’}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis49:33
{וַיְכַ֤ל יַעֲקֹב֙ לְצַוֺּ֣ת אֶת\maqqaf בָּנָ֔יו וַיֶּאֱסֹ֥ף רַגְלָ֖יו אֶל\maqqaf הַמִּטָּ֑ה וַיִּגְוַ֖ע וַיֵּאָ֥סֶף אֶל\maqqaf עַמָּֽיו׃}
{וְשֵׁיצֵי יַעֲקֹב לְפַקָּדָא יָת בְּנוֹהִי וּכְנַשׁ רַגְלוֹהִי לְעַרְסָא וְאִתְנְגִיד וְאִתְכְּנֵישׁ לְעַמֵּיהּ׃}
{And when Jacob made an end of charging his sons, he gathered up his feet into the bed, and expired, and was gathered unto his people.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויאסף רגליו.} הכניס רגליו׃ 
\quad \rashiDH{ויגוע ויאסף.} ומיתה לא נאמרה בו, ואמרו רז״ל יעקב אבינו לא מת (תענית ה׃)׃}
\newperek
\threeverse{\Roman{chap}}%Genesis50:1
{וַיִּפֹּ֥ל יוֹסֵ֖ף עַל\maqqaf פְּנֵ֣י אָבִ֑יו וַיֵּ֥בְךְּ עָלָ֖יו וַיִּשַּׁק\maqqaf לֽוֹ׃}
{וּנְפַל יוֹסֵף עַל אַפֵּי אֲבוּהִי וּבְכָא עֲלוֹהִי וְנַשֵּׁיק לֵיהּ׃}
{And Joseph fell upon his father’s face, and wept upon him, and kissed him.}{\Roman{chap}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:2
{וַיְצַ֨ו יוֹסֵ֤ף אֶת\maqqaf עֲבָדָיו֙ אֶת\maqqaf הָרֹ֣פְאִ֔ים לַחֲנֹ֖ט אֶת\maqqaf אָבִ֑יו וַיַּחַנְט֥וּ הָרֹפְאִ֖ים אֶת\maqqaf יִשְׂרָאֵֽל׃}
{וּפַקֵּיד יוֹסֵף יָת עַבְדּוֹהִי יָת אָסְוָתָא לְמִחְנַט יָת אֲבוּהִי וַחֲנַטוּ אָסְוָתָא יָת יִשְׂרָאֵל׃}
{And Joseph commanded his servants the physicians to embalm his father. And the physicians embalmed Israel.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{לחנט את אביו.} ענין מרקחת בְּשָׂמִים הוא׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:3
{וַיִּמְלְאוּ\maqqaf לוֹ֙ אַרְבָּעִ֣ים י֔וֹם כִּ֛י כֵּ֥ן יִמְלְא֖וּ יְמֵ֣י הַחֲנֻטִ֑ים וַיִּבְכּ֥וּ אֹת֛וֹ מִצְרַ֖יִם שִׁבְעִ֥ים יֽוֹם׃}
{וּשְׁלִימוּ לֵיהּ אַרְבְּעִין יוֹמִין אֲרֵי כֵּן שָׁלְמִין יוֹמֵי חֲנִיטַיָּא וּבְכוֹ יָתֵיהּ מִצְרָאֵי שִׁבְעִין יוֹמִין׃}
{And forty days were fulfilled for him; for so are fulfilled the days of embalming. And the Egyptians wept for him threescore and ten days.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וימלאו לו.} השלימו לו ימי חניטתו עד שמלאו לו ארבעים יום׃ 
\quad \rashiDH{ויבכו אותו וגו׳.} ארבעים לחניטה ושלשים לבכיה, לפי שבאה להם ברכה לרגלו, שֶׁכָּלָה הרעב והיו מי נילוס מתברכין׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:4
{וַיַּֽעַבְרוּ֙ יְמֵ֣י בְכִית֔וֹ וַיְדַבֵּ֣ר יוֹסֵ֔ף אֶל\maqqaf בֵּ֥ית פַּרְעֹ֖ה לֵאמֹ֑ר אִם\maqqaf נָ֨א מָצָ֤אתִי חֵן֙ בְּעֵ֣ינֵיכֶ֔ם דַּבְּרוּ\maqqaf נָ֕א בְּאׇזְנֵ֥י פַרְעֹ֖ה לֵאמֹֽר׃}
{וַעֲבַרוּ יוֹמֵי בְכִיתֵיהּ וּמַלֵּיל יוֹסֵף עִם בֵּית פַּרְעֹה לְמֵימַר אִם כְּעַן אַשְׁכַּחִית רַחֲמִין בְּעֵינֵיכוֹן מַלִּילוּ כְעַן קֳדָם פַּרְעֹה לְמֵימַר׃}
{And when the days of weeping for him were past, Joseph spoke unto the house of Pharaoh, saying: ‘If now I have found favour in your eyes, speak, I pray you, in the ears of Pharaoh, saying:}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:5
{אָבִ֞י הִשְׁבִּיעַ֣נִי לֵאמֹ֗ר הִנֵּ֣ה אָנֹכִי֮ מֵת֒ בְּקִבְרִ֗י אֲשֶׁ֨ר כָּרִ֤יתִי לִי֙ בְּאֶ֣רֶץ כְּנַ֔עַן שָׁ֖מָּה תִּקְבְּרֵ֑נִי וְעַתָּ֗ה אֶֽעֱלֶה\maqqaf נָּ֛א וְאֶקְבְּרָ֥ה אֶת\maqqaf אָבִ֖י וְאָשֽׁוּבָה׃}
{אַבָּא קַיֵּים עֲלַי לְמֵימַר הָאֲנָא מָאִית בְּקִבְרִי דְּאַתְקֵינִית לִי בְּאַרְעָא דִּכְנַעַן תַּמָּן תִּקְבְּרִנַּנִי וּכְעַן אֶסַּק כְּעַן וְאֶקְבַּר יָת אַבָּא וַאֲתוּב׃}
{My father made me swear, saying: Lo, I die; in my grave which I have digged for me in the land of Canaan, there shalt thou bury me. Now therefore let me go up, I pray thee, and bury my father, and I will come back.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{אשר כריתי לי.} כפשוטו, כמו כִּי יִכְרֵה אִישׁ (שמות כא, לג). ומדרשו, עוד מתישב על הלשון כמו אשר קניתי, אמר רבי עקיבא כשהלכתי לכרכי הים היו קורין למכירה כירה. ועוד מדרשו לשון כְּרִי, דָּגוּר, שנטל יעקב כל כסף וזהב שהביא מבית לבן, ועשה אותו כרי, ואמר לעשו, טול זה בשביל חלקך במערה׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:6
{וַיֹּ֖אמֶר פַּרְעֹ֑ה עֲלֵ֛ה וּקְבֹ֥ר אֶת\maqqaf אָבִ֖יךָ כַּאֲשֶׁ֥ר הִשְׁבִּיעֶֽךָ׃}
{וַאֲמַר פַּרְעֹה סַק וּקְבַר יָת אֲבוּךְ כְּמָא דְּקַיֵּים עֲלָךְ׃}
{And Pharaoh said: ‘Go up, and bury thy father, according as he made thee swear.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כאשר השביעך.} ואם לא בשביל השבועה לא הייתי מניחך, אבל ירא לומר עבור על השבועה, שלא יאמר אם כן אעבור על שבועה שנשבעתי לך, שלא אגלה על לשון הקודש שאני מכיר עודף על שבעים לשון, ואתה אינך מכיר בו, כדאיתא במסכת סוטה (לו׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:7
{וַיַּ֥עַל יוֹסֵ֖ף לִקְבֹּ֣ר אֶת\maqqaf אָבִ֑יו וַיַּֽעֲל֨וּ אִתּ֜וֹ כׇּל\maqqaf עַבְדֵ֤י פַרְעֹה֙ זִקְנֵ֣י בֵית֔וֹ וְכֹ֖ל זִקְנֵ֥י אֶֽרֶץ\maqqaf מִצְרָֽיִם׃}
{וּסְלֵיק יוֹסֵף לְמִקְבַּר יָת אֲבוּהִי וּסְלִיקוּ עִמֵּיהּ כָּל עַבְדֵי פַרְעֹה סָבֵי בֵיתֵיהּ וְכֹל סָבֵי אַרְעָא דְּמִצְרָיִם׃}
{And Joseph went up to bury his father; and with him went up all the servants of Pharaoh, the elders of his house, and all the elders of the land of Egypt,}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:8
{וְכֹל֙ בֵּ֣ית יוֹסֵ֔ף וְאֶחָ֖יו וּבֵ֣ית אָבִ֑יו רַ֗ק טַפָּם֙ וְצֹאנָ֣ם וּבְקָרָ֔ם עָזְב֖וּ בְּאֶ֥רֶץ גֹּֽשֶׁן׃}
{וְכֹל בֵּית יוֹסֵף וַאֲחוּהִי וּבֵית אֲבוּהִי לְחוֹד טַפְלְהוֹן וְעָנְהוֹן וְתוֹרֵיהוֹן שְׁבַקוּ בְּאַרְעָא דְּגֹשֶׁן׃}
{and all the house of Joseph, and his brethren, and his father’s house; only their little ones, and their flocks, and their herds, they left in the land of Goshen.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:9
{וַיַּ֣עַל עִמּ֔וֹ גַּם\maqqaf רֶ֖כֶב גַּם\maqqaf פָּרָשִׁ֑ים וַיְהִ֥י הַֽמַּחֲנֶ֖ה כָּבֵ֥ד מְאֹֽד׃}
{וּסְלִיק עִמֵּיהּ אַף רְתִכִּין אַף פָּרָשִׁין וַהֲוָת מַשְׁרִיתָא סַגִּיאָה לַחְדָּא׃}
{And there went up with him both chariots and horsemen; and it was a very great company.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:10
{וַיָּבֹ֜אוּ עַד\maqqaf גֹּ֣רֶן הָאָטָ֗ד אֲשֶׁר֙ בְּעֵ֣בֶר הַיַּרְדֵּ֔ן וַיִּ֨סְפְּדוּ\maqqaf שָׁ֔ם מִסְפֵּ֛ד גָּד֥וֹל וְכָבֵ֖ד מְאֹ֑ד וַיַּ֧עַשׂ לְאָבִ֛יו אֵ֖בֶל שִׁבְעַ֥ת יָמִֽים׃}
{וַאֲתוֹ עַד בֵּית אִדְּרֵי דְּאָטָד דִּבְעִבְרָא דְּיַרְדְּנָא וּסְפַדוּ תַּמָּן מִסְפֵּד רַב וְתַקִּיף לַחְדָּא וַעֲבַד לַאֲבוּהִי אֶבְלָא שִׁבְעָא יוֹמִין׃}
{And they came to the threshing-floor of Atad, which is beyond the Jordan, and there they wailed with a very great and sore wailing; and he made a mourning for his father seven days.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{גרן האטד.} מוקף אֲטָדִין היה. ורבותינו דרשו (סוטה יג.) על שם המאורע, שבאו כל מלכי כנען ונשיאי ישמעאל למלחמה, וכיון שראו כתרו של יוסף תלוי בארונו של יעקב, עמדו כלן ותלו בו כתריהם, והקיפוהו כתרים כגרן המוקף סייג של קוצים׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:11
{וַיַּ֡רְא יוֹשֵׁב֩ הָאָ֨רֶץ הַֽכְּנַעֲנִ֜י אֶת\maqqaf הָאֵ֗בֶל בְּגֹ֙רֶן֙ הָֽאָטָ֔ד וַיֹּ֣אמְר֔וּ אֵֽבֶל\maqqaf כָּבֵ֥ד זֶ֖ה לְמִצְרָ֑יִם עַל\maqqaf כֵּ֞ן קָרָ֤א שְׁמָהּ֙ אָבֵ֣ל מִצְרַ֔יִם אֲשֶׁ֖ר בְּעֵ֥בֶר הַיַּרְדֵּֽן׃}
{וַחֲזָא יָתֵיב אֲרַע כְּנַעֲנָאָה יָת אֶבְלָא בְּבֵית אִדְּרֵי דְּאָטָד וַאֲמַרוּ אֵבֶל תַּקִּיף דֵּין לְמִצְרָאֵי עַל כֵּן קְרָא שְׁמַהּ אָבֵל מִצְרַיִם דִּבְעִבְרָא דְּיַרְדְּנָא׃}
{And when the inhabitants of the land, the Canaanites, saw the mourning in the floor of Atad, they said: ‘This is a grievous amourning to the Egyptians.’ Wherefore the name of it was called Abel-mizraim, which is beyond the Jordan.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:12
{וַיַּעֲשׂ֥וּ בָנָ֖יו ל֑וֹ כֵּ֖ן כַּאֲשֶׁ֥ר צִוָּֽם׃}
{וַעֲבַדוּ בְנוֹהִי לֵיהּ כֵּן כְּמָא דְּפַקֵּידִנּוּן׃}
{And his sons did unto him according as he commanded them.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כאשר צום.} מהו אשר צום׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:13
{וַיִּשְׂא֨וּ אֹת֤וֹ בָנָיו֙ אַ֣רְצָה כְּנַ֔עַן וַיִּקְבְּר֣וּ אֹת֔וֹ בִּמְעָרַ֖ת שְׂדֵ֣ה הַמַּכְפֵּלָ֑ה אֲשֶׁ֣ר קָנָה֩ אַבְרָהָ֨ם אֶת\maqqaf הַשָּׂדֶ֜ה לַאֲחֻזַּת\maqqaf קֶ֗בֶר מֵאֵ֛ת עֶפְרֹ֥ן הַחִתִּ֖י עַל\maqqaf פְּנֵ֥י מַמְרֵֽא׃}
{וּנְטַלוּ יָתֵיהּ בְּנוֹהִי לְאַרְעָא דִּכְנַעַן וּקְבַרוּ יָתֵיהּ בִּמְעָרַת חֲקַל כָּפֵלְתָּא דִּזְבַן אַבְרָהָם יָת חַקְלָא לְאַחְסָנַת קְבוּרָא מִן עֶפְרוֹן חִתָּאָה עַל אַפֵּי מַמְרֵא׃}
{For his sons carried him into the land of Canaan, and buried him in the cave of the field of Machpelah, which Abraham bought with the field, for a possession of a burying-place, of Ephron the Hittite, in front of Mamre.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וישאו אתו בניו.} ולא בני בניו שכך צום, אל ישאו מטתי לא איש מצרי ולא אחד מבניכם שהם מבנות כנען, אלא אתם, וקבע להם מקום, ג׳ למזרח, וכן לארבע רוחות, וכסדרן למסע מחנה של דגלים נקבעו כאן. לוי לא ישא, שהוא עתיד לשאת את הארון. ויוסף לא ישא, שהוא מלך. מנשה ואפרים יהיו תחתיהם, וזהו איש על דגלו באותות, באות שמסר להם אביהם לישא מטתו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:14
{וַיָּ֨שׇׁב יוֹסֵ֤ף מִצְרַ֙יְמָה֙ ה֣וּא וְאֶחָ֔יו וְכׇל\maqqaf הָעֹלִ֥ים אִתּ֖וֹ לִקְבֹּ֣ר אֶת\maqqaf אָבִ֑יו אַחֲרֵ֖י קׇבְר֥וֹ אֶת\maqqaf אָבִֽיו׃}
{וְתָב יוֹסֵף לְמִצְרַיִם הוּא וַאֲחוֹהִי וְכָל דִּסְלִיקוּ עִמֵּיהּ לְמִקְבַּר יָת אֲבוּהִי בָּתַר דִּקְבַר יָת אֲבוּהִי׃}
{And Joseph returned into Egypt, he, and his brethren, and all that went up with him to bury his father, after he had buried his father.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{הוא ואחיו וכל העולים אתו.} בחזרתן כאן הקדים אחיו למצרים העולים אתו, ובהליכתן הקדים מצרים לאחיו, שנאמר ויעלו אתו כל עבדי פרעה וגו׳ ואחר כך כל בית יוסף ואחיו, אלא לפי שראו כבוד שעשו מלכי כנען, שתלו כתריהם בארונו של יעקב, נהגו בהם כבוד׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:15
{וַיִּרְא֤וּ אֲחֵֽי\maqqaf יוֹסֵף֙ כִּי\maqqaf מֵ֣ת אֲבִיהֶ֔ם וַיֹּ֣אמְר֔וּ ל֥וּ יִשְׂטְמֵ֖נוּ יוֹסֵ֑ף וְהָשֵׁ֤ב יָשִׁיב֙ לָ֔נוּ אֵ֚ת כׇּל\maqqaf הָ֣רָעָ֔ה אֲשֶׁ֥ר גָּמַ֖לְנוּ אֹתֽוֹ׃}
{וַחֲזוֹ אֲחֵי יוֹסֵף אֲרֵי מִית אֲבוּהוֹן וַאֲמַרוּ דִּלְמָא יִטַּר לַנָא דְּבָבוּ יוֹסֵף וְאָתָבָא יָתִיב לַנָא יָת כָּל בִּשְׁתָּא דִּגְמַלְנָא יָתֵיהּ׃}
{And when Joseph’s brethren saw that their father was dead, they said: ‘It may be that Joseph will hate us, and will fully requite us all the evil which we did unto him.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויראו אחי יוסף כי מת אביהם.} מהו ויראו, הכירו במיתתו אצל יוסף, שהיו רגילים לסעוד על שולחנו של יוסף, והיה מקרבן בשביל כבוד אביו, ומשמת יעקב לא קרבן׃\quad \rashiDH{לו ישטמנו.} שמא ישטמנו. לו מתחלק לענינים הרבה, יש לו משמש בלשון בקשה ולשון הלואי, כגון לוּ יְהִי כִדְבָרֶךָ, לוּ שְׁמָעֵנוּ, ולוּ הוֹאַלְנוּ, לוּ מָתְנוּ. ויש לו משמש בלשון אם ואולי, כגון לוּ חָכְמוּ, לוּ הִקְשַׁבְתָּ לְמִצְוֹתָי, ולוּא אָנֹכִי שֹׁקֵל עַל כַּפַּי. ויש לו משמש בלשון שמא, לוּ יִשׂטְמֵנוּ, ואין לו עוד דומה במקרא, והוא לשון אולי, כמו אֻלַי לֹא תֵלֵךְ הָאִשָּׁה אַחֲרָי, לשון שמא הוא. ויש אולי לשון בקשה, כגון אוּלַי יִרְאֶה ה׳ בְּעֵינִי, אולי ישוב ה׳ אותי, הרי הוא כמו לוּ יְהִי כִדְבָרֶךָ. ויש אולי לשון אם, אוּלַי יֵשׁ חֲמִשִּׁים צַדִּיקִם׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:16
{וַיְצַוּ֕וּ אֶל\maqqaf יוֹסֵ֖ף לֵאמֹ֑ר אָבִ֣יךָ צִוָּ֔ה לִפְנֵ֥י מוֹת֖וֹ לֵאמֹֽר׃}
{וּפַקִּידוּ לְוָת יוֹסֵף לְמֵימַר אֲבוּךְ פַּקֵּיד קֳדָם מוֹתֵיהּ לְמֵימַר׃}
{And they sent a message unto Joseph, saying: ‘Thy father did command before he died, saying:}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{ויצוו אל יוסף.} כמו וַיְצַוֵּם אֶל בְּנֵי יִשְׂרָאֵל, צוה למשה ולאהרן להיות שלוחים אל בני ישראל, אף זה, ויצוו אל שלוחם, להיות שליח אל יוסף לומר לו כן. ואת מי צוו, את בני בלהה, שהיו רגילין אצלו, שנאמר וְהוּא נַעַר אֶת בְּנֵי בִלְהָה׃ 
\quad \rashiDH{אביך צוה.} שינו בדבר מפני השלום, כי לא צוה יעקב כן, שלא נחשד יוסף בעיניו (יבמות סה׃)׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:17
{כֹּֽה\maqqaf תֹאמְר֣וּ לְיוֹסֵ֗ף אָ֣נָּ֡א שָׂ֣א נָ֠א פֶּ֣שַׁע אַחֶ֤יךָ וְחַטָּאתָם֙ כִּי\maqqaf רָעָ֣ה גְמָל֔וּךָ וְעַתָּה֙ שָׂ֣א נָ֔א לְפֶ֥שַׁע עַבְדֵ֖י אֱלֹהֵ֣י אָבִ֑יךָ וַיֵּ֥בְךְּ יוֹסֵ֖ף בְּדַבְּרָ֥ם אֵלָֽיו׃}
{כְּדֵין תֵּימְרוּן לְיוֹסֵף בְּבָעוּ שְׁבוֹק כְּעַן לְחוֹבֵי אֲחָךְ וְלִחְטָאֵיהוֹן אֲרֵי בִּשְׁתָּא גַּמְלוּךְ וּכְעַן שְׁבוֹק כְּעַן לְחוֹבֵי עַבְדֵי אֱלָהָא דַּאֲבוּךְ וּבְכָא יוֹסֵף בְּמַלָּלֻתְהוֹן עִמֵּיהּ׃}
{So shall ye say unto Joseph: Forgive, I pray thee now, the transgression of thy brethren, and their sin, for that they did unto thee evil. And now, we pray thee, forgive the transgression of the servants of the God of thy father.’ And Joseph wept when they spoke unto him.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{שא נא לפשע עבדי אלהי אביך.} אם אביך מת אלוהיו קיים, והם עבדיו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:18
{וַיֵּלְכוּ֙ גַּם\maqqaf אֶחָ֔יו וַֽיִּפְּל֖וּ לְפָנָ֑יו וַיֹּ֣אמְר֔וּ הִנֶּ֥נּֽוּ לְךָ֖ לַעֲבָדִֽים׃}
{וַאֲזַלוּ אַף אֲחוֹהִי וּנְפַלוּ קֳדָמוֹהִי וַאֲמַרוּ הָא אֲנַחְנָא לָךְ לְעַבְדִּין׃}
{And his brethren also went and fell down before his face; and they said: ‘Behold, we are thy bondmen.’}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וילכו גם אחיו.} מוסף על השליחות׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:19
{וַיֹּ֧אמֶר אֲלֵהֶ֛ם יוֹסֵ֖ף אַל\maqqaf תִּירָ֑אוּ כִּ֛י הֲתַ֥חַת אֱלֹהִ֖ים אָֽנִי׃}
{וַאֲמַר לְהוֹן יוֹסֵף לָא תִּדְחֲלוּן אֲרֵי דָּחֲלָא דַּייָ אֲנָא׃}
{And Joseph said unto them: ‘Fear not; for am I in the place of God?}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{כי התחת אלהים אני.} שמא במקומו אני, בתמיה, אם הייתי רוצה להרע לכם כלום אני יכול, והלא אתם כולכם חשבתם עלי רעה והקב״ה חשבה לטובה, והיאך אני לבדי יכול להרע לכם׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:20
{וְאַתֶּ֕ם חֲשַׁבְתֶּ֥ם עָלַ֖י רָעָ֑ה אֱלֹהִים֙ חֲשָׁבָ֣הּ לְטֹבָ֔ה לְמַ֗עַן עֲשֹׂ֛ה כַּיּ֥וֹם הַזֶּ֖ה לְהַחֲיֹ֥ת עַם\maqqaf רָֽב׃}
{וְאַתּוּן חֲשַׁבְתּוּן עֲלַי בִּישָׁא מִן קֳדָם יְיָ אִתְחֲשֵׁיבַת לְטָבָא בְּדִיל לְמֶעֱבַד כְּיוֹמָא הָדֵין לְקַיָּמָא עַם סַגִּי׃}
{And as for you, ye meant evil against me; but God meant it for good, to bring to pass, as it is this day, to save much people alive.}{\arabic{verse}}
\aliyacounter{שביעי}
\threeverse{\aliya{שביעי}}%Genesis50:21
{וְעַתָּה֙ אַל\maqqaf תִּירָ֔אוּ אָנֹכִ֛י אֲכַלְכֵּ֥ל אֶתְכֶ֖ם וְאֶֽת\maqqaf טַפְּכֶ֑ם וַיְנַחֵ֣ם אוֹתָ֔ם וַיְדַבֵּ֖ר עַל\maqqaf לִבָּֽם׃}
{וּכְעַן לָא תִּדְחֲלוּן אֲנָא אֲזוּן יָתְכוֹן וְיָת טַפְלְכוֹן וְנַחֵים יָתְהוֹן וּמַלֵּיל תַּנְחוּמִין עַל לִבְּהוֹן׃}
{Now therefore fear ye not; I will sustain you, and your little ones.’ And he comforted them, and spoke kindly unto them.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{וידבר על לבם.} דברים המתקבלים על הלב, עד שלא ירדתם לכאן, היו מרננים עלי שאני עבד, ועל ידיכם נודע שאני בן חורין, ואם אני הורג אתכם, מה הבריות אומרות, כת של בחורים ראה, ונשתבח בהם, ואמר אחי הם, ולבסוף הרג אותם, יש לך אח שהורג את אחיו. דבר אחר, עשרה נרות לא יכלו לכבות נר אחד כו׳׃ 
}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:22
{וַיֵּ֤שֶׁב יוֹסֵף֙ בְּמִצְרַ֔יִם ה֖וּא וּבֵ֣ית אָבִ֑יו וַיְחִ֣י יוֹסֵ֔ף מֵאָ֥ה וָעֶ֖שֶׂר שָׁנִֽים׃}
{וִיתֵיב יוֹסֵף בְּמִצְרַיִם הוּא וּבֵית אֲבוּהִי וַחֲיָא יוֹסֵף מְאָה וַעֲסַר שְׁנִין׃}
{And Joseph dwelt in Egypt, he, and his father’s house; and Joseph lived a hundred and ten years.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\aliya{מפטיר}}%Genesis50:23
{וַיַּ֤רְא יוֹסֵף֙ לְאֶפְרַ֔יִם בְּנֵ֖י שִׁלֵּשִׁ֑ים גַּ֗ם בְּנֵ֤י מָכִיר֙ בֶּן\maqqaf מְנַשֶּׁ֔ה יֻלְּד֖וּ עַל\maqqaf בִּרְכֵּ֥י יוֹסֵֽף׃}
{וַחֲזָא יוֹסֵף לְאֶפְרַיִם בְּנִין תְּלִיתָאִין אַף בְּנֵי מָכִיר בַּר מְנַשֶּׁה אִתְיְלִידוּ וְרַבִּי יוֹסֵף׃}
{And Joseph saw Ephraim’s children of the third generation; the children also of Machir the son of Manasseh were born upon Joseph’s knees.}{\arabic{verse}}
\rashi{\rashiDH{על ברכי יוסף.} כתרגומו. גדלן בין ברכיו׃}
\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:24
{וַיֹּ֤אמֶר יוֹסֵף֙ אֶל\maqqaf אֶחָ֔יו אָנֹכִ֖י מֵ֑ת וֵֽאלֹהִ֞ים פָּקֹ֧ד יִפְקֹ֣ד אֶתְכֶ֗ם וְהֶעֱלָ֤ה אֶתְכֶם֙ מִן\maqqaf הָאָ֣רֶץ הַזֹּ֔את אֶל\maqqaf הָאָ֕רֶץ אֲשֶׁ֥ר נִשְׁבַּ֛ע לְאַבְרָהָ֥ם לְיִצְחָ֖ק וּֽלְיַעֲקֹֽב׃}
{וַאֲמַר יוֹסֵף לַאֲחוֹהִי אֲנָא מָאִית וַייָ מִדְכָר דְּכִיר יָתְכוֹן וְיַסֵּיק יָתְכוֹן מִן אַרְעָא הָדָא לְאַרְעָא דְּקַיֵּים לְאַבְרָהָם לְיִצְחָק וּלְיַעֲקֹב׃}
{And Joseph said unto his brethren: ‘I die; but God will surely remember you, and bring you up out of this land unto the land which He swore to Abraham, to Isaac, and to Jacob.’}{\arabic{verse}}

\threeverse{\arabic{verse}}%Genesis50:25
{וַיַּשְׁבַּ֣ע יוֹסֵ֔ף אֶת\maqqaf בְּנֵ֥י יִשְׂרָאֵ֖ל לֵאמֹ֑ר פָּקֹ֨ד יִפְקֹ֤ד אֱלֹהִים֙ אֶתְכֶ֔ם וְהַעֲלִתֶ֥ם אֶת\maqqaf עַצְמֹתַ֖י מִזֶּֽה׃}
{וְאוֹמִי יוֹסֵף יָת בְּנֵי יִשְׂרָאֵל לְמֵימַר מִדְכָר דְּכִיר יְיָ יָתְכוֹן וְתַסְּקוּן יָת גַּרְמַי מִכָּא׃}
{And Joseph took an oath of the children of Israel, saying: ‘God will surely remember you, and ye shall carry up my bones from hence.’}{\arabic{verse}}

\threeverse{\vsscount{85}}%Genesis50:26
{וַיָּ֣מׇת יוֹסֵ֔ף בֶּן\maqqaf מֵאָ֥ה וָעֶ֖שֶׂר שָׁנִ֑ים וַיַּחַנְט֣וּ אֹת֔וֹ וַיִּ֥ישֶׂם בָּאָר֖וֹן בְּמִצְרָֽיִם׃}
{וּמִית יוֹסֵף בַּר מְאָה וַעֲסַר שְׁנִין וַחֲנַטוּ יָתֵיהּ וְשָׂמוּהִי בַּאֲרוֹנָא בְּמִצְרָיִם׃}
{So Joseph died, being a hundred and ten years old. And they embalmed him, and he was put in a coffin in Egypt.}{\arabic{verse}}

\engnote{The Haftara is I Kings 2:1\verserangechar 2:12 on page \pageref{haft_12}. }
\newperek
\chazak
