\documentclass[12pt, openany]{book}
\usepackage[
paperheight=11in,
paperwidth=8.5in,
top=0.5in,bottom=0.5in,
inner=1in,
outer=1in,
marginparsep=0.1in,
headsep=16pt
]{geometry}

\usepackage{chumash_format}

\newcommand{\texttitle}{ספר שמות}%title_here

\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyhead[C]{\texttitle \space\textendash\space \englishfont Introduction}

\begin{document}
\frontmatter
\pagenumbering{roman}

\title{\texttitle}

\author{}

\date{}

\maketitle

\tableofcontents

\include{introduction}

\clearpage
\mainmatter

\pagenumbering{arabic}
\fancyhead[C]{\texttitle \space\textendash\space \parshaname \space\textendash\space \englishfont \Roman{chap} Cap.}
\newcounter{chap}
\setcounter{chap}{1}
\newcounter{verse}
\setcounter{verse}{1}
\newcounter{sedra}
\setcounter{sedra}{1}

\newparsha{שמות}
\threeverse{\aliya{שמות}}%Ex.1:1
{יו"ר האופוזיציה וראש הממשלה לשעבר בנימין נתניהו הגיב הערב ׃
	\rashi{\rashiDH{למתקפה של נשיא }רה"ב לשעבר דונלד טראמפ, שסיפר כי לא דיבר עימו מאז ש"רץ לברך את ביידן" והוסיף "Fuck him". בהודעה מטעמו של נתניהו נמסר כי הוא "מעריך מאוד את התרומה הגדולה של הנשיא טראמפ למדינת ישראל ולביטחונה. הוא גם מעריך׃ 
}}
{ א מאוד את החשיבות של הברית האיתנה בין ישראל לארה"ב ועל כן היה׃}
{NOW THESE are the names of the sons of Israel, who came into Egypt with Jacob; every man came with his household:}{\Roman{chap}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Ex.1:2
{חשוב לו לברך את נשיא ארה"ב הנכנס".}
{חשוב לו לברך את נשיא ארה"ב הנכנס".}
{Reuben, Simeon, Levi, and Judah;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Ex.1:3
{חשוב לו לברך את נשיא ארה"ב הנכנס".}
{חשוב לו לברך את נשיא ארה"ב הנכנס".}
{Issachar, Zebulun, and Benjamin;}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Ex.1:4
{חשוב לו לברך את נשיא ארה"ב הנכנס".}
{חשוב לו לברך את נשיא ארה"ב הנכנס".}
{Dan and Naphtali, Gad and Asher.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Ex.1:5
{בריאיון בלעדי שהעניק טראמפ לעיתונאי ברק רביד בספרו החדש 
	\rashi{\rashiDH{שלום של טראמפ }" שיצא היום לחנויות (הוצאת "ידיעות ספרים") ועיקריו התפרסמו לראשונה הבוקר במוסף "7 ימים" של "ידיעות אחרונות" אמר הנשיא לשעבר: "אני אהבתי מאוד את נתניהו. לא היה אף אחד שעשה יותר עבור ביבי ממני.  }}
{הלא היה אף אחד שעשה עבור ישראל יותר ממני. אבל הבחירות במדינה}
{And all the souls that came out of the loins of Jacob were seventy souls; and Joseph was in Egypt already.}{\arabic{verse}}



\threeverse{\arabic{verse}}%Ex.1:6
{הזאת נגנבו ונתפרו. והאדם הראשון ׃}
{הזאת נגנבו ונתפרו. והאדם הראשון ׃}
{And Joseph died, and all his brethren, and all that generation.}{\arabic{verse}}
\threeverse{\arabic{verse}}%Ex.1:7
{שרץ לברך את ג'ו ביידן היה נתניהו. מנהיגים של מדינות אחרות, \petucha 
	\rashi{\rashiDH{כמו ברזיל. }  , חיכו חודשים. פוטין, מקסיקו. גם הם הרגישו שהבחירות נתפרו.}}
{שרץ לברך את ג'ו ביידן היה נתניהו. מנהיגים של מדינות אחרות,׃}
{And the children of Israel were fruitful, and increased abundantly, and multiplied, and waxed exceeding mighty; and the land was filled with them.}{\arabic{verse}}


\end{document}
